<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;01-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201910/headers/31-lo-importante.jpg
        </images>
    </featured>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 01-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        01
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-01-11-19-e8hb93&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Incendios de dimensiones nunca vistas devoran parte del Pantanal brasileño
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

Incendios de &quot;proporciones nunca antes registradas&quot; devastan tres municipios del Pantanal, una región de gran biodiversidad en el sur de Brasil, informó este jueves la gobernación del estado Mato Grosso do Sul, que calificó la situación de &quot;crítica&quot;.

&quot;El fuego en la región es impresionante; afecta más de 50.000 hectáreas y crea dificultades de logística&quot;, dijo después de sobrevolar la zona el coordinador del Centro Nacional de Gerencia de Riesgos, Paulo Barbosa de Souza, citado en un boletín de la gobernación de ese estado limítrofe con Paraguay y Bolivia.

Datos satelitales del Instituto Nacional de Investigaciones Espaciales (INPE) señalan que, entre enero y octubre de 2019, hubo 8.479 focos de calor en el Pantanal, el peor balance anual desde 2007.

**¿Por qué nos importa?** 

Octubre concentró 2.427 focos de calor, 20 veces más que los 120 del mismo período de 2018. Se trata del peor octubre desde 2002, cuando se contabilizaron 2.761 focos de incendios en este bioma, la máxima histórica de la serie. 

&quot;Las dimensiones son realmente alarmantes&quot; , dijo el secretario de Medio Ambiente del estado, Jaime Verruck, explicando que hay una &quot;línea de fuego de más de 40 km&quot;.

El fuego de &quot;grandes proporciones&quot; se concentra en áreas próximas a las carreteras BR-262 y MS-184, conocida como Carretera-Parque, punto turístico con muchas posadas, informó el boletín de la gobernación. 

Algunos municipios se quedaron sin luz a causa del fuego como el de Corumbá, a unos 10 kms de la frontera con Bolivia, Miranda y Aquidauana.

El fuego &quot;está expandiéndose con el viento y la vegetación seca (...). Llamas intensas y humo rojizo volvieron a impedir el tráfico en la carretera el miércoles&quot;, dijo a la AFP la asesoría de comunicación de la gobernación, que pidió ayuda al gobierno federal.

Según Verruck, una prolongada época seca -con más de un mes sin lluvias- ha ayudado a que el fuego se expanda por el Pantanal, el mayor humedal del planeta, compartido por Brasil con Paraguay y Bolivia.

**Impacto ecológico y económico**

&quot;Obviamente hay un perjuicio inmediato ecológico y económico, es una región de producción rural&quot;, explicó el secretario. A su vez el humo afecta la salud de la población y los &quot;animales terminan muriendo [porque] no logran huir o se asfixian&quot;, agregó.

El Pantanal es un punto turístico de una rica diversidad de fauna y flora, con más de 260 especies de peces y casi 500 de aves. El jaguar, la nutria gigante, el guacamayo azul, el caimán y el pájaro gigante Tuiuiú están entre sus principales atracciones. 

Dieciocho efectivos del cuerpo de bomberos y del Instituto Brasileño del Medio Ambiente (Ibama) trabajan en el lugar con funcionarios locales.

Estos incendios se suman a los que este año llamaron la atención del mundo en la región amazónica.
El país enfrenta además otra catástrofe ambiental, con la aparición hace dos meses de manchas de petróleo de origen desconocido a lo largo de más de 2.000 kilómetros del litoral nordeste.

El presidente ultraderechista Jair Bolsonaro ha sido duramente cuestionado dentro y fuera del país por el debilitamiento de los organismos de control ambiental y su apoyo a la expansión de las actividades mineras y agropecuarias en zonas protegidas.
    </text1>
    <title2>
        Al menos 42 muertos y 86 heridos desde mediados de septiembre en Haití
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

Al menos 42 personas murieron y 86 resultaron heridas desde mediados de septiembre en Haití, sacudida por una nueva ola de protestas contra el presidente, informó el viernes la ONU, que abogó por un &quot;diálogo&quot; entre haitianos.

Según la información de la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos, &quot;las fuerzas de seguridad son responsables de 19 muertes, mientras que el resto de víctimas fueron asesinadas por hombres armados&quot; no identificados, explicó la portavoz Marta Hurtado, en rueda de prensa en Ginebra.

**¿Por qué nos importa?**

En total, &quot;al menos 42 personas han muerto y 86 han resultado heridas durante la escalada de las tensiones iniciada el 15 de septiembre, según informaciones verificadas por nuestra oficina&quot;, detalló.

Las manifestaciones contra el presidente Jovenel Moise, criticado por un importante sector de la sociedad desde su llegada al poder en febrero de 2017, se acentuó tras una escasez generalizada de combustible en todo el país.

Periódicamente se levantan barricadas en las principales carreteras y se organizan manifestaciones que impiden el funcionamiento regular de las escuelas, los hospitales, los establecimientos comerciales y las administraciones.

En un comunicado, la Oficina del Alto Comisionado se declara &quot;profundamente preocupada por la prolongada crisis&quot; en Haití y por &quot;la capacidad de los haitianos para ejercer sus derechos fundamentales en materia de salud, alimentación, educación y otros&quot;.

El Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas puso fin a mediados de octubre a 15 años de operaciones de paz en Haití, a las que sucederá una simple misión política.

A principios de octubre, los críticos del presidente rechazaron el llamado a dialogar.
    </text2>
    <title3>
        Un centenar de detenidos en protestas por reformas constitucionales en Panamá
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Un centenar de personas han sido detenidas en tres días de protestas en Panamá contra un proyecta de reforma constitucional, pese al pedido este jueves del presidente Laurentino Cortizo de parar la confrontación.

Los incidentes de este jueves se iniciaron cuando un manifestante que trataba de llegar a la sede de la Asamblea Nacional, en Ciudad de Panamá, lanzó fuegos artificiales contra policías apostados en las inmediaciones, lo que provocó que los agentes respondieran con gas pimienta y realizaran varias detenciones en el área. 

Los desórdenes se trasladaron luego a la Universidad de Panamá, donde jóvenes encendieron barricadas y lanzaron bombas incendiarias y piedras contra la policía, que respondió con material antidisturbios.

El director de la Policía, Jorge Miranda, informó que 46 personas fueron aprehendidas tras los altercados, entre ellas varios extranjeros. 

Con estos arrestos, se eleva a 100 el número de detenidos después de tres días de protestas. 

Funcionarios de la defensoría del pueblo sospechan de posibles detenciones arbitrarias, aunque Miranda justificó los arrestos masivos por la dificultad de los agentes en &quot;discriminar&quot; sobre el terreno a los causantes de la violencia.

&quot;¡Cómo abusan en este país, cómo abusan de los panameños!&quot;, gritó una de las detenidas cuando era conducida a un vehículo policial.

El ministro de Seguridad, Rolando Mirones, indicó que el detenido por presuntamente atacar a policías con fuegos artificiales podría ser acusado de &quot;intento de homicidio en grado de tentativa&quot;.

**¿Por qué nos importa?**

Las protestas se producen después de que la Asamblea aprobara el lunes un proyecto gubernamental para reformar la Constitución, que data de 1972.

El paquete de reformas, elaborado por un consejo de múltiples sectores, contempla la lucha contra la corrupción y el fortalecimiento institucional.

Sin embargo, los diputados introdujeron un artículo que solo reconoce el matrimonio entre un hombre y una mujer, y otros que presuntamente facilitarían la impunidad y dificultarían la modernización de las instituciones.

El proyecto volverá a ser discutido en un nuevo período legislativo en 2020 para luego pasar a un referéndum.

&quot;Los ciudadanos tienen derecho a protestar, lo que no hay derecho es a hacerlo de manera violenta&quot;, dijo Mirones.

Más temprano, el presidente Cortizo dijo que no permitiría &quot;que ningún artículo o absolutamente nadie ponga a los panameños, independientemente de color, sexo o posición ideológica, a confrontar&quot;.

Para aliviar la tensión Cortizo informó que se creó un grupo especial para analizar los artículos más polémicos y fustigó a los diputados, incluidos los de su partido, por haber modificado el texto original.

&quot;Las reformas constitucionales se van hacer como se deben hacer. Nadie va a jugar con &apos;Nito&apos; Cortizo&quot;, afirmó refiriéndose a sí mismo con el apodo con que se le conoce popularmente.
    </text3>
    <title4>
        Protestas se radicalizan en Bolivia pese a auditoría electoral de OEA
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

Las protestas contra la reelección del presidente Evo Morales se radicalizan en Bolivia tras el inicio de una auditoría de los cuestionados resultados de los comicios del 20 de octubre por una misión de la OEA.

Violentos choques entre manifestantes y policías estallaron el jueves en la noche en La Paz, horas después de que la misión de la Organización de Estados Americanos (OEA) comenzara a revisar las actas y papeletas de votación, tarea que puede demorar unas dos semanas.

La oposición, que denunció un fraude en favor del mandatario, rechazó avalar la auditoría de la OEA por considerar que se trata de &quot;una maniobra distraccionista para mantener a Morales en el poder&quot;.

Simultáneamente, líderes opositores demandaron anular la votación y convocar a nuevas elecciones presidenciales, lo que fue rechazado de plano por Morales.

&quot;En Bolivia se respeta la Constitución y no hay ningún artículo que diga que se anulan las elecciones&quot;, declaró el mandatario indígena en una entrevista con radio Panamericana.

Multitudinarias asambleas populares se efectuaron el jueves en la noche en La Paz y Santa Cruz (este), las que ratificaron el rechazo a la auditoría de la OEA y la exigencia de nuevos comicios.

Esas asambleas, con participación de miles de personas, acordaron además seguir adelante con las protestas en las calles, así como paros y bloqueos de avenidas, hasta que sus demandas sean atendidas.

El comité cívico de Santa Cruz pidió también la renuncia inmediata del presidente Morales y de su vicepresidente Álvaro García.

Las asambleas de Santa Cruz y La Paz llamaron a &quot;otras elecciones sin Evo Morales&quot;, y la primera de ellas pidió que los nuevos comicios se celebren el próximo 15 de diciembre.

 **¿Por qué nos importa?**

La OEA y el Gobierno boliviano acordaron la auditoría tras el cuestionado recuento de votos que realizó el Tribunal Supremo Electoral (TSE) en las elecciones, que dio como ganador a Morales en primera vuelta, frente al opositor centrista Carlos Mesa.

Los masivos eventos públicos se dieron en medio de una convulsión en aumento en Bolivia, principalmente en las ciudades de La Paz, Cochabamba (centro) y Santa Cruz, donde choques entre oficialistas y opositores dejaron dos muertos de bala y unos 140 heridos.

España lamentó el jueves las &quot;víctimas mortales y los heridos&quot; en las protestas en Bolivia y declaró que &quot;respalda&quot; la auditoría electoral de la OEA.

Las protestas comenzaron al día siguiente de los comicios con la quema de cinco oficinas regionales del TSE, al que muchos acusan de manipular los resultados. 

El TSE había anunciado en un primer momento, tras un conteo preliminar de los votos, una tendencia que anticipaba una segunda vuelta. Pero luego se mantuvo en silencio durante unas 20 horas, antes de anunciar, generando sospechas y suspicacias, unos resultados que hacían presagiar una victoria de Morales en primera vuelta.

Morales llamó el jueves en vano a una tregua, mientras se lleva a cabo la auditoría de la OEA.

La asamblea popular de La Paz declaró también su &quot;independencia&quot; política de la candidatura de Carlos Mesa, quien también se opone a la auditoría de la OEA.

Este &quot;cabildo&quot; comenzó con un minuto de silencio y una oración en homenaje a los dos manifestantes muertos a tiros el miércoles mientras bloqueaban una calle de un pueblo de Santa Cruz, bastión de la oposición.

Esta masiva asamblea ciudadana aprobó por aclamación un petitorio de seis puntos, entre ellos exigir la anulación de los comicios y convocar a nuevas elecciones en las que no participen Morales ni Mesa.

Cuando terminó el cabildo, cientos de pacíficos pero bulliciosos asistentes que portaban banderas bolivianas se mezclaron con miles de familias que, con niños disfrazados, estaban celebrado Halloween en un avenida céntrica de La Paz.

Simultáneamente, algunas decenas de jóvenes trataron de aproximarse a la casa de gobierno, situada en la Plaza Murillo, lo que fue impedido por policías antimotines que arrojaron gases lacrimógenos.

Además de los dos muertos, los disturbios han dejado también 139 heridos en el país, según la Defensora del Pueblo, Nadia Cruz.
    </text4>
    <image>
        /images/201910/headers/31-lo-importante.jpg
    </image>
    <imagePoster>
        /images/201910/posters/31-lo-importante.jpg
    </imagePoster>
    <imageDirectory>
        /images/201910/31-lo-importante
    </imageDirectory>
</newsletter>
