<article>
    <featured>
        <pretitle>
            CIENCIA:
        </pretitle>
        <title>
            ILUSTRADORAS
        </title>
        <text1>
            LOS EXPERIMENTOS CONDUCTISTAS DEL SIGLO PASADO NOS ENSEÑARON QUE NO SOMOS TAN DIFERENTES A LOS ROEDORES.
        </text1>
        <text2>
            POR ROBERTO MORALES.
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/04-sociedad.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/04-sociedad.jpg
        </poster>
    </media>
    <tags>
        ciencia, home
    </tags>
    <title>
        Sociedad: ¿qué tenemos en común con los roedores?
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Durante el experimento “Universo 25”, la vida en este espacio reducido llevó a los ratones a la locura.
    </description>
    <day>
        04
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Roberto Morales
    </author>
    <subtitle>
        Los experimentos conductistas del siglo pasado nos enseñaron que tenemos más en común con los roedores y palomas de lo que pensábamos.
    </subtitle>
    <text>
        Desde pequeño aprendí a reírme del chiste que hacían mis tías sobre la camaradería de los hombres mayores de la familia al llamarlos “las palomas muertas”. Últimamente he encontrado similitudes en esos encuentros con los de mis palomas y palomos, nosotros también nos “volamos” bastante en medio de juegos y debates. Seguramente veo en ellos el futuro que espero tener con mis compas: con ellos, cualquier salida es buena para deshacer aún más el mundo, compartir momentos lúdicos o bebernos algo y hablar paja.

En una de estas pláticas caímos una vez más en la distopía del futuro - que ya se nos avecinó - y esa noche decidimos encontrar culpables en medio de divagaciones sinuosas.
Como es habitual, el principal sospechoso fue la desidia humana, ya que nunca tomamos medidas para prevenir catástrofes que se nos venían encima desde el siglo pasado, **principalmente porque obviamos algunas investigaciones conductistas que resultaron ser proféticas;** si bien tienen sus grandes dilemas éticos, siguen siendo un escupitajo en la cara, tanto al especismo como al espíritu acrítico que continuamos fortaleciendo como humanidad.

**Universo 25: los ratones también establecen jerarquías violentas**

&lt;iframe style=&quot;width: 100%; height: 40vw;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/iOFveSUmh9U?start=295&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

La primera muestra que se expuso en la mesa fue la del [Universo 25 del etólogo John B. Calhoun.](https://www.youtube.com/watch?v=iOFveSUmh9U&amp;t=295s) Este experimento comenzó en 1968 con 8 ratones sanos en un ambiente controlado, suministrándoles a ellos y a sus crías alimentación ilimitada, refugio y protección ante depredadores y enfermedades; en tan solo dos meses, estos animales se desarrollaron en 14 grupos con jerarquías entre sí, y llegaron a abarcar la totalidad del domo (“universo”) con 315 ratones.

Pero, a las 145 días de iniciado, este experimento vio su abismo, cuando la sobrepoblación llegó a 640 especímenes; lo cual, en este espacio reducido, propició violencia generalizada, trastornos de conducta social y sexual, así como la imposibilidad de que muchas crías sobrevivieran más allá de la lactancia (debido al desapego y/o canibalismo). 
Finalmente, en 1972, se decide frenar el cruel ensayo, con la población reducida a 60 ratones traumatizados que habían perdido la capacidad de socialización natural.
**Skinner: buena conductas a cambio de “recompensas.”**

En la mesa, fue inevitable hacer paralelos entre este experimento y los estudios realizados por el psicólogo y filósofo [B.F. Skinner](https://www.redalyc.org/pdf/647/64750213.pdf) en los años treinta, especialmente, con [sus estudios de ratas y palomas en cajas](https://www.redalyc.org/pdf/805/80520211.pdf) que, entre otras muchas cosas, lograron ejemplificar cómo el condicionamiento constante a un estímulo positivo, o recompensa, produce en los animales una conducta operante (física, social o supersticiosa); es decir, una conducta realizada sin cuestionamiento, siempre y cuando se mantenga el acceso a una recompensa; en caso de no recibir el “premio”, la conducta suele irse apagando hasta extinguirse.

&lt;iframe style=&quot;width: 100%; height: 40vw;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/I_ctJqjlrHA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

Aquí, algunos detractores de ambos investigadores dieron golpes en la mesa: las comparaciones que realizamos entre humanos y roedores, según ellos, predeterminaban o simplificaban en demasía la complejidad de las decisiones humanas. 

No obstante, la realidad es que los dos investigadores aportaron a infinidad de estudios sobre la racionalidad e irracionalidad que le damos a nuestra existencia social, aunadas a cómo la conducta humana suele estar permeada por una serie de estructuras de poder y/o estímulos externos, sin que los cuestionemos o tan siquiera nos percatemos de ellos. 

Los dimes y diretes en el bar continuaron en una discusión redundante sobre las diferencias y similitudes del ser humano con los animales. Un par de compañeros, medio en broma y medio en serio, señalaban que la respuesta ante el dilema del Universo 25 la daba Skinner: deberíamos obedecer los mandatos de las estructuras jerárquicas, si es necesario de manera punitiva, para evitar la misma suerte que tuvieron los roedores por culpa de la sobrepoblación. 

Algo así como seguir la [política de hijo único](https://www.nytimes.com/es/2018/08/16/china-poblacion-hijo-unico/) que adoptó China hasta hace poco para evitar un mayor declive de su economía.

Decidimos volver a la cordura y señalar lo evidente del fracaso de estos regímenes autoritarios - demostrado en múltiples ejemplificaciones sociohistóricas que no vienen al caso - que se resume en el mismo caos social que tuvo esa medida de  [“control prenatal”](https://www.youtube.com/watch?v=SE_ccFHjL_w&amp;t=792s) del país asiático, la cual llevó a modificar dicha política.

 Debo hacer un paréntesis para aceptar que las críticas - en el mundo académico y en el bar - sobre estos experimentos, son válidas, aunque es importante señalar que en el ideal de ambos investigadores había un interés genuino por ver reflejados en los animales aspectos conductuales que innegablemente compartimos con ellos, aunque resultara éticamente controversial.

**La obediencia como instrumento del poder**

Entrada ya la noche, el amarillismo se hizo presente cuando nos aproximamos a la experimentación con humanos;  mencionamos casos espantosos relacionados [al nazi de Mengele](https://psicologiaymente.com/psicologia/experimentos-humanos-nazismo), el MKULTRA, [Colonia Dignidad](https://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-36792543) y [J.C. Cutler](https://actualidad.rt.com/actualidad/232426-eeuu-infectar-guatemaltecos-sifilis) (estos dos últimos acá cerquita en Chile y Guatemala - sobre estos prefiero no ahondar, pero si a él o a la lectora le interesa dejo la referencia) -  para señalar que el comportamiento de políticos y militares en la coyuntura de protesta social actual, continúan siendo reflejo de la perpetuidad ideológica de estas visiones de supremacismo y autoritarismo.

Tristemente, coincido con la visión del psiquiatra [H. Riquelme](https://journals.openedition.org/polis/7572), que señala: “En general, podemos afirmar que las investigaciones realizadas sobre esta “medicina sin humanidad” han influido profundamente en nuestra visión actual.”

En este sentido son más relevantes y enriquecedoras otras dos indagaciones científicas con humanos no analizadas en la discusión de las “nuevas palomas muertas”. 
La primera es [“Los Peligros de la Obediencia”](https://www.redalyc.org/pdf/305/30541124.pdf) de 1963 realizada por Milgram, psicólogo de la universidad de Yale, donde un “actor” con bata blanca da órdenes autoritarias, aunque sin violencia, a varias personas comunes;  esto propicia que en cuestión de minutos estas torturen a otro “actor” sin saber ella o el que todo se trata de una farsa. 

&lt;iframe style=&quot;width: 100%; height: 40vw;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/mOUEC5YXV8U&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

En sí, el experimento realizado a lo largo de los años en diversos países desenmascara la obediencia como un instrumento maquiavélico, que permite al poderoso realizar sus deseos sin mancharse las manos y, a su vez, concede a sus “súbditos” la posibilidad de esconderse detrás de excusas para justificar atrocidades, lo que abstrae a ambos en su responsabilidad compartida ante el mal que realizan sobre otros.

En segundo escaño está el [experimento de la cárcel de Stanford](https://www.bbc.com/mundo/noticias-46352635) de 1971, este expone el potencial macabro que podemos desarrollar si se nos da ciertas investiduras de autoridad (aunque sean ficticias) sobre otros con menos cuota de libertades. Si bien el estudio claramente está referido al ambiente carcelario, abrió un amplio debate académico sobre el tema de hasta dónde se puede extrapolar este poder, ¿al de guardia de barrio?, ¿guachimán?, ¿político?, ¿profesora?, ¿padre o pastor?

&lt;iframe style=&quot;width: 100%; height: 40vw;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/xPO6BrFTsWM&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

**El desorden, el caos, el estrés colectivo, y la autoridad.**

Como parte del club de “las palomas posmodernas” creo poder hacer dos conclusiones de esta chorreada de hipótesis que surgieron de este debate entre copas:
**Las similitudes conductuales entre nosotros y las ratas son evidentes, más que todo en cuanto a cómo respondemos ante el desorden y al caos.** Ambas especies sufrimos de trastornos conductuales de importancia motivados por el estrés colectivo; a su vez, resultamos ser maleables ante el direccionamiento y autoridad; en el caso de los roedores estos patrones se consolidan por los refuerzos conductuales positivos (“recompensa”), en el caso del ser humano la obediencia ante el poder se consolida en el aprendizaje acrítico que se construye desde infantes (“comodidad”). 

En todo caso, tanto la recompensa como la comodidad están propensas a extinguirse en cualquier momento.

Ambos experimentos (el experimento de Standford y el de Milgram) hacen mella en el mecanismo de defensa que llamamos **obediencia.** Los dos autores parecen encontrar subyacente el pensamiento de Rosseau sobre cómo la sociedad corrompe al hombre, ya que sus experimentaciones se vuelven reflejo del mecanismo de control tradicional en el que se complace al profesor en desmedro del estudiante, al líder religioso aprovechándose de la fé, o del político que si no encuentra la paz en el discurso [la termina ejerciendo a punta de macana y gas lacrimógeno.](https://www.facebook.com/teleSUR/videos/388156678755139/UzpfSTU4NjY3NTE5MToxMDE2MjUxMjk3Mzk4MDE5Mg/)

En otras palabras, condicionamos y perpetuamos el respeto y/o miedo hacia las figuras de poder, para tener que evitar la incertidumbre y el conflicto inmediato.
    </text>
</article>
