<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;05-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/05-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/05-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201911/05-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201911/05-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201911/05-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201911/05-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201911/05-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201911/05-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201911/05-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201911/05-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 05-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        05
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-05-11-19-e8r404&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Matan a 9 miembros de comunidad mormona estadounidense en México
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Al menos tres mujeres y seis niños de una comunidad mormona estadounidense asentada en el norte de México desde hace más de un siglo murieron este lunes en un ataque lanzado por presuntos criminales, informó Julián &lt;strong&gt;Lebarón&lt;/strong&gt;, uno de los líderes del grupo religioso.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lebarón&lt;/strong&gt;, activista que ha denunciado a grupos criminales que actúan en la zona, dijo que el ataque ocurrió en Rancho de la Mora, en el límite de los norteños estados de Sonora y Chihuahua, fronterizos con Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Mi prima Rhonita iba por su esposo al aeropuerto en Phoenix (Estados Unidos). Los emboscaron, le dispararon a la camioneta y los quemaron a ella y a sus cuatro niños (…). Fue una masacre&quot;, dijo &lt;strong&gt;Lebarón&lt;/strong&gt; a Radio Fórmula.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El activista aseguró que sus familiares localizaron la camioneta en el lugar del ataque prácticamente del todo calcinada y con los cuerpos de la mujer y los cuatro menores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los atacantes secuestraron además dos camionetas que eran conducidas cada una por mujeres que llevaban consigo a menores de edad para sumar entre 8 y 9 nueve niños, según el relato de &lt;strong&gt;Lebarón.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Horas después, dijo &lt;strong&gt;Lebarón&lt;/strong&gt; con voz agitada a la televisora Milenio, localizaron los otros dos vehículos con las mujeres que los conducían muertas por heridas de bala, además de dos menores, un niño y una niña, también fallecidos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Entre cinco y seis menores más consiguieron llegar caminando a su casa, aunque uno de ellos con herida de bala, mientras que al caer la noche miembros de la comunidad mormona acompañados de policías y militares trataban de localizar a otra menor que habría corrido al bosque para esconderse.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos interesa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En medio de la violencia ligada al tráfico de drogas, más de 250.000 personas han muerto en México desde diciembre de 2006, cuando el gobierno lanzó un polémico operativo antidrogas, según cifras oficiales que no detallan cuántos casos estarían ligados a la criminalidad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El presidente de México, Andrés Manuel López Obrador, anunció este martes que hablará con su homólogo estadounidense Donald Trump, tras el ataque a una familia mormona estadounidense en el norte de México, que dejó un saldo de nueve fallecidos, tres mujeres y seis niños.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Toda la cooperación que sea necesaria, eso lo que voy a decirle ahora al presidente Trump, agradecerle mucho, ver en qué pueden ayudar, pero cuidando nuestra soberanía como ellos lo hacen y como lo hacen todos los países&quot;, dijo López Obrador en su conferencia matutina.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        &quot;Fake news&quot; de la crisis en Bolivia inundan las redes sociales
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las redes sociales están inundadas de noticias sobre la crisis política en Bolivia, pero también de memes y &quot;fake news&quot; sobre el presidente Evo Morales o sus rivales. Algunos provocaron terror y otros la sospecha de una mano rusa.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Ante la incapacidad de seguir cumpliendo mis atribuciones conferidas (en la Constitución), me veo en el deber patriótico de presentar mi renuncia al cargo de presidente del Estado Plurinacional de Bolivia&quot;, dice una supuesta carta de Morales que corrió como reguero de pólvora en WhatsApp y las redes sociales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La &quot;fake news&quot; fue celebrada por opositores, quienes esperaban la dimisión del presidente indígena tras el ultimátum lanzado por el líder cívico de la próspera región oriental de Santa Cruz Luis Fernando Camacho.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;¿El origen? Nadie lo sabe. Su creador puede ser opositor u oficialista en busca de generar expectativas o zozobra en la ciudadanía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las bromas y noticias falsas han sido profusas en días recientes, entre ellas unos audios de presuntos militares o diplomáticos que aseguraban que el opositor Camacho tenía videos comprometedores de Morales para presionarlo a dimitir.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En un audio, un hombre decía que había militares en el helipuerto de la casa de gobierno en La Paz listos para sacar a Morales al extranjero. Todo falso.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Supuestas movilizaciones de cocaleros o mineros para defender a Morales y amenazas de muerte si los opositores no suspendían sus bloqueos de calles en las ciudades también causaron miedo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Además, circularon supuestos desplazamientos de tropas o audios anunciando un inminente golpe.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un número indeterminado de personas cayó en la trampa de las noticias falsas y compartió la información con los contactos de su teléfono móvil.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos interesa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Bolivia está polarizada por la cuestionada reelección de Morales a un cuarto mandato consecutivo en las elecciones del 20 de octubre. La oposición denuncia &quot;fraude&quot; y el oficialismo defiende un triunfo &quot;legítimo&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El expresidente Carlos Mesa, rival electoral de Morales, tampoco se ha librado de las noticias falsas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las versiones de su renuncia durante la campaña fueron reiteradas, evocando que cuando gobernó Bolivia entre 2003 y 2005 puso varias veces su cargo a disposición del Congreso, atosigado por los conflictos sociales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        El mes pasado fue el octubre más cálido jamás registrado en el mundo
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Octubre fue el mes más cálido jamás registrado en el mundo, anunció el martes el Servicio europeo de Cambio Climático de Copernicus, subrayando además que se trató del quinto mes consecutivo que marca o roza un récord de este tipo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Octubre de 2019 fue 0,63 ºC superior a la temperatura media del periodo de referencia 1981-2000, superando por muy poco (0,01 ºC) octubre de 2015, pero 1,2 º C por encima de la temperatura del periodo preindustrial.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Es el quinto mes consecutivo que se registra un récord o rayamos un récord&quot;, subrayó Copernicus en un comunicado.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Junio de 2019 fue el mes de junio más caluroso y julio también marcó un rércod absoluto. Agosto de 2019 fue clasificado como el segundo y septiembre el primero.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos interesa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los cuatro últimos años fueron los más cálidos de la historia y en agosto la Organización Meteorológica Mundial estimó que 2019 formará parte de los cinco primeros, en línea con los impactos del cambio climático previstos por los científicos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Piñera descarta renunciar ante las protestas que persisten en Chile
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El presidente de Chile, Sebastián Piñera, descartó renunciar y admitió por primera vez estar dispuesto a reformar la Constitución heredada de la dictadura de Augusto Pinochet, en un intento por acallar las protestas que siguen vivas en las calles del país después de 20 días.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El mandatario, que llevaba días en silencio, concedió una entrevista a la BBC de Londres en la que afirmó que no dimitirá pese a las masivas protestas antigubernamentales marcadas por la violencia en las últimas jornadas, con enfrentamientos que la noche del lunes dejaron a dos policías heridas por bombas incendiarias.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Al ser consultado sobre los llamados que se escuchan en Chile para que dimita, el mandatario conservador contestó tajantemente: &quot;No&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En otra parte de la entrevista afirmó: &quot;Por supuesto que voy a llegar al fin de mi gobierno. Fui elegido democráticamente por una enorme mayoría de chilenos&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos interesa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Piñera ha encarado el estallido social con un paquete de reformas sociales, que incluyen un aumento de un 20% en las pensiones básicas y una rebaja en las cuentas de la electricidad. Removió a ocho de sus 24 ministros, incluido su jefe de gabinete y primo Andrés Chadwick, y a su ministro de Hacienda, Felipe Larraín.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero sus medidas no han logrado acallar las protestas ciudadanas que han ganado en violencia en las últimas jornadas. Este lunes, después de un extenso feriado, fueron convocadas varias manifestaciones en el centro de Santiago y otras ciudades.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En Santiago, decenas de miles de personas se concentraron delante del palacio presidencial de La Moneda y en la céntrica plaza Italia, epicentro de las más grandes protestas, incluida la del viernes 25 de octubre, que reunió allí a más de 1,2 millones de personas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
