<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;08-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/08-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/08-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201911/08-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201911/08-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201911/08-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201911/08-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201911/08-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201911/08-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201911/08-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201911/08-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 08-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        08
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-08-11-19-e8svpg&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Fallo que está a punto de liberar a Lula abre imprevisible escenario en Brasil
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;*&lt;em&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La corte suprema de Brasil abrió el jueves un escenario de imprevisibles consecuencias políticas y judiciales, con un fallo que puso al borde de la libertad al expresidente de izquierda Luiz Inácio Lula da Silva y asestó un nuevo golpe a la operación anticorrupción Lava Jato.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los abogados de Lula anunciaron que este viernes pedirán su &quot;liberación inmediata&quot;, tras visitar al exmandatario (2003-2010) en la sede de la Superintendencia de la Policía Federal de Curitiba (sur), donde purga una sentencia de 8 años y diez meses por corrupción y lavado de dinero.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El vuelco de perspectiva fue posibilitado por la decisión del Supremo Tribunal Federal (STF) de prohibir la ejecución de penas antes de que los acusados agoten todos los recursos disponibles. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Según analistas, Lula en libertad podría fortalecer tanto a su Partido de los Trabajadores (PT) como, paradójicamente, al presidente de ultraderecha Jair Bolsonaro, que supo captar el odio de una parte del electorado hacia el exlíder sindical. Durante la campaña del año pasado, el excapitán del Ejército le prometió a Lula que iba a &quot;pudrirse&quot; en la cárcel.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;La conclusión más inmediata [del fallo del STF] es una oportunidad de mayor radicalización. El grupo bolsonarista se fortalece. La oposición dirá que prevaleció el debido proceso penal y los bolsonaristas afirmarán que la ley tiene que ser más rígida&quot;, dijo a la AFP Thiago Vidal, de la consultora Prospectiva.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El diputado Eduardo Bolsonaro, hijo del jefe de Estado, criticó a la vez la decisión del STF y las resistencias del Congreso a flexibilizar la tenencia y el porte de armas de fuego, un proyecto clave del bolsonarismo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Sueltan a bandidos y desarman al ciudadano. Pobre brasileño&quot;, tuiteó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La presidenta del PT, Gleisi Hoffmann, celebró en cambio el fallo: &quot;El STF reconoció, después de 1 año y 7 meses, que Lula fue detenido ilegalmente. La crueldad termina aquí. Seguiremos luchando por la justicia, que es la anulación de la sentencia&quot;, escribió en la misma red social.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La organización Vem Pra Rua (VPR), muy activa en las movilizaciones que en 2016 condujeron a la destitución de la presidenta de izquierda Dilma Rousseff, cuestionó la integridad del presidente del STF, José Antonio Dias Toffoli, y convocó a marchas para el sábado en todo el país.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lava Jato cuestionada&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El cambio de jurisprudencia debe llevar a examinar la situación de 4.895 personas. No todas serán liberadas, porque los casos de mayor peligrosidad tendrán decretada prisión preventiva.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esa revisión priva de uno de sus instrumentos favoritos a la Operación Lava Jato, que llevó a la cárcel a decenas políticos y empresarios de primer plano implicados en una trama de sobornos en Petrobras.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;La decisión de revertir la posibilidad de la prisión en segunda instancia está en disonancia con el sentimiento de repudio a la impunidad y con el combate a la corrupción, prioridades del país&quot;, expresaron los fiscales de Lava Jato en un comunicado.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Lula fue condenado como beneficiario de un apartamento en el litoral de Sao Paulo, ofrecido por una constructora a cambio de contratos en la petrolera estatal.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero el exsindicalista niega los cargos y se considera víctima de una manipulación judicial para impedirle presentarse a los comicios presidenciales de 2018, en los que resultó elegido Bolsonaro.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Su postura ganó fuerza cuando Bolsonaro designó ministro de Justicia al juez Sergio Moro, emblema de Lava Jato y autor de la primera condena contra el expresidente (2003-2010).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El líder de la izquierda ve en esa designación una prueba de la parcialidad de Moro y exige la anulación del juicio.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El prestigio de Lava Lato se siguió erosionando con las filtraciones del portal periodístico The Intercept Brasil sobre conversaciones que parecen mostrar connivencias entre Moro y los fiscales de la investigación.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        ¿Qué se sabe del futuro gobierno de Fernández en Argentina?
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El peronista de centroizquierda Alberto Fernández debe asumir el próximo 10 de diciembre la presidencia de Argentina, país sumido en la recesión desde 2018 y bajo presión de los mercados.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Con una propuesta antagónica a las políticas liberales del gobierno saliente de Mauricio Macri, el nuevo presidente ha asomado apenas algunas ideas, sin siquiera avanzar los nombres del equipo que lo acompañará.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un mes antes de su investidura, esto es lo que se sabe de lo que hará Fernández en el gobierno:&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Política internacional&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Con una imagen de político moderado, Fernández promueve la idea de un &quot;eje progresista&quot; para América Latina. En campaña electoral visitó en prisión al expresidente brasileño Luiz Inacio Lula da Silva y después de la elección no ha dudado en clamar ante sus seguidores: &quot;Lula libre&quot;. El mandatario Jair Bolsonaro, que abiertamente había pedido a los argentinos votar por Macri, rechazó acudir a su investidura.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero la relación entre los dos gigantes sudamericanos, socios en Mercosur, es demasiado importante como para quebrarla. &quot;Habrá un acercamiento pragmático&quot;, aseguró uno de los principales asesores de Fernández.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Fernández afirma que Lula, el expresidente ecuatoriano Rafael Correa, y la exmandataria argentina Cristina Kirchner, ahora su vicepresidenta, son víctimas de &quot;un sistema judicial que se articuló para perseguir a los líderes populares&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Evita referirse a la situación de Venezuela, aunque declaró que no considera a Nicolás Maduro como un dictador y sostiene que, en una posición similar a las de México y Uruguay, promoverá el diálogo interno para superar la grave crisis de ese país.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tampoco menciona a Cuba, pero expresó su deseo de afianzar lazos con la Nicaragua de Daniel Ortega y Rosario Murillo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A Donald Trump le ofreció &quot;una relación madura y cordial&quot; y le recordó que &quot;Argentina necesita ayuda&quot;. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para su primera visita como presidente electo, Fernández escogió a México.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Economía&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El 10 de diciembre no es una fecha mágica&quot;, ha advertido Fernández, consciente de las expectativas de un electorado que votó agobiado por la inflación (37,7% hasta septiembre), la pobreza (35,4%) y el desempleo (10,6%).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Con los mercados cerrados, Argentina consiguió en 2018 un auxilio por 57.000 millones de dólares del Fondo Monetario Internacional. Falta por entregar 13.000 millones, pero el organismo multilateral se mantiene a la expectativa de una probable reestructuración de la deuda argentina, que totaliza 315.000 millones de dólares.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Fernández ha asegurado que no declarará la cesación de pagos, pero también dice que el cumplimiento con la deuda no se hará a costa del sacrificio de los argentinos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Allegados a Fernández sostienen que buscará afianzar la relación con China, país que ya durante el gobierno de Cristina Kirchner (2007-2015) había hecho importantes inversiones y concedido un crédito swap.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Además, el próximo presidente ha llamado a los empresarios argentinos a invertir en su país para que la economía se ponga en marcha y a los sindicatos y a los movimientos sociales les pidió una tregua de 180 días.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para el analista Matías Carugati, la economía es su principal desafío. &quot;A Alberto Fernández se lo eligió para que vuelva a poner la economía en crecimiento. Argentina está estancada desde 2011 y ya llevamos dos años consecutivos de recesión&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Se habla mucho de un pacto de precios y salarios entre los distintos sectores: Estado, empresas, sindicatos y organizaciones sociales. Podría ayudar, pero obviamente si está acompañado de una política económica consistente&quot;, dijo Carugati.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Se da por descontado que mantendrá el control de cambios y de capitales. A la vez, ha prometido contener el aumento en las tarifas de los servicios públicos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atacar la pobreza&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Fernández se ha comprometido a atacar la pobreza, que estima llegará a 40% al cierre de 2019. El presidente electo plantea esta tarea como un imperativo moral.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Tenemos que tener vergüenza. Decimos ser el país que produce alimentos para 400 millones de personas y no podemos alimentar a 15 millones de personas que están en situación de pobreza&quot;, se ha lamentado Fernández.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para ello, propone un pacto que permita reducir los precios de la canasta básica y promueve que los productores de alimentos hagan donaciones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Calma de día, caos de noche: Santiago, la capital bipolar de la revuelta chilena
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Si no hubiera un persistente olor a gas lacrimógeno o a pintura de graffiti, sería imposible presagiar cómo se ve Santiago al caer la noche: la capital chilena, el centro de la protesta social durante las últimas tres semanas, ahora tiene una doble cara.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Una mañana como las otras en Santiago. Alrededor de una rotonda, algunos detalles llaman la atención: el césped quemado, bolsas de escombros apiladas en una acera, ramas carbonizadas esparcidas con basura, una parada de autobús incendiada y consignas políticas pintadas en muchos edificios.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde el 18 de octubre, cuando comenzó la crisis social detonada por el incremento del precio del metro que ha dejado 20 muertos, Santiago es diariamente escenario de manifestaciones que casi de manera sistemática terminan en enfrentamientos con la policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Cada mediodía, en una especie de tranquila trashumancia humana, decenas de miles de manifestantes caminan por la Alameda, la principal arteria del centro de Santiago, deteniéndose frente al palacio presidencial para luego llegar a Plaza Italia, el epicentro de las protestas. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Es el lugar donde una gigantesca manifestación reunió el 25 de octubre pasado a un millón de los 18 millones de habitantes que tiene este país.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde el 18 de octubre, todas las tardes los tanques de los carabineros salpicados de pintura se aproximan a la multitud y luego usan sus mangueras para lanzar agua o gas lacrimógeno.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los miles de manifestantes corren en todas direcciones, algunos con máscaras antigas, armados con piedras que han sacado de la calzada. Los proyectiles en llamas sobrevuelan la policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La ciudad resuena con las detonaciones, las sirenas de la policía, de las ambulancias, los gritos con consignas, el concierto de cacerolazos y otras percusiones urbanas improvisadas sobre todos los metales de la ciudad con los que los inconformes atacan frenéticamente.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las movilizaciones se multiplican en varias zonas y cortan de manera repentina la circulación de los autos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;No había visto esto desde el golpe de Estado (en 1973)&quot;, dice David Quezada, un conductor de taxi de 67 años. &quot;Eso es lo que se necesita para hacernos escuchar. Si eres pacífico, no funciona&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El lío dura unas horas, desde las 5 de la tarde hasta cerca de la medianoche. Luego las brigadas de limpieza intentan hacer que la gente olvide los disturbios hasta la noche siguiente.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marcas de la ira&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La policía, los servicios de limpieza de la ciudad, los manifestantes y los residentes se activan para limpiar, recoger, apilar y colocar las piedras de la calzada, marcas de la ira del país.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los automóviles vuelven a invadir las calles, rodando sobre miles de piedras que se extienden por la avenida, esquivando las barricadas incendiadas e ignorando a los policías desplegados y fuertemente equipados.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los santiaguinos parecen adaptarse a esta vida esquizofrénica que ha marcado sus tres últimas semanas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Toda cambió, todo&quot;, confía Hortensia Ferrada, de 49 años, mientras atiende un kiosco en la Alameda. &quot;Yo que abría 24 horas, tengo que cerrar a las 16-17&quot; horas locales. Sin importar que su local esté &quot;completamente rayado&quot; apoya a los manifestantes, pero &quot;no al vandalismo, a los que saquean, a los que queman&quot;. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por la mañana, los comercios vuelven a abrir sus puertas, las pintadas se sacan con agua o se recubren con pintura.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Algunos siguen técnicamente sin trabajo, como Joel Silva, de 56 años y empleado de un restaurante en Plaza Italia: &quot;Tres semanas hemos cerrado. Ayer (lunes) reabrimos. Servimos seis mesas y a las 13 empezaron los problemas. Bajamos la cortina&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Joel le da la razón al movimiento porque según él &quot;hay muchas desigualdades entre los poderosos y los trabajadores&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los manifestantes quieren extender las zonas a donde puedan expresar su cólera a nuevos barrios que hasta ahora se han mantenido relativamente intactos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El domingo, una caravana de miles de ciclistas y motociclistas recorrió la lujosa zona de Las Condes, donde vive el presidente Sebastián Piñera, y el lunes, durante una jornada particularmente violenta, circuló una convocatoria a invadir el distrito comercial de la Torre Costanera, el rascacielos más alto y el centro comercial más grande de Sudamérica, símbolo del desarrollo económico de Chile.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Muerte de un estudiante desata nuevas protestas en Hong Kong
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La muerte de un estudiante de Hong Kong, que el pasado fin de semana se cayó durante enfrentamientos con la policía, provocó este vienes una nueva ola de protestas del movimiento prodemocracia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Su muerte podría aumentar las tensiones en la excolonia británica, inmersa desde hace cinco meses en una ola de protestas, con frecuencia violentas, para denunciar la injerencia de Pekín y exigir reformas democráticas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El fallecimiento de Alex Chow, un estudiante de informática de 22 años, fue constatado oficialmente este viernes a las 08h09 (00h09 GMT), indicó el hospital Queen Elizabeth.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El pasado lunes Chow fue llevado inconsciente al hospital tras una noche de enfrentamientos entre la policía y los manifestantes en el barrio de Tseung Kwan O, en el este de Hong Kong.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Fue hallado inconsciente en medio de un charco de sangre en el interior de un párking cercano a un lugar donde la policía lanzó gases lacrimógenos como respuesta a los manifestantes que lanzaban objetos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo las circunstancias de la caída del estudiante, que participaba en las protestas, no están claras y son objeto de controversia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Alex Chow estudiaba en la universidad de ciencias y tecnología de Hong Kong, donde este viernes se celebraba una ceremonia de entrega de diplomas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El director de la universidad, Wei Shyy, interrumpió el acto para anunciar la muerte del joven y pidió observar un minuto de silencio.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Horas más tarde, varios foros de internet que coordinan el movimiento de protesta, sin verdaderos líderes, invitaron a la población a participar este viernes en vigilias en honor del estudiante.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según los manifestantes, el estudiante se cayó tras haberse subido al parapeto de uno de los niveles del párking para escapar a los gases lacrimógenos que lanzaba la policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero los responsables policiales, aunque admiten haber usado gases lacrimógenos cerca del estacionamiento, dice que cuando encontraron a Chow había poco gas en la atmósfera.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;También niegan haber dificultado la intervención de los servicios de socorro o haber bloqueado la ambulancia que condujo al estudiante al hospital.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde hace una semana, los actos violentos se han multiplicado en este Hong Kong.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El sábado pasado, la policía y los manifestantes libraron una batalla campal durante varias horas tras una manifestación no autorizada.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un día después una violenta pelea dejó cinco heridos, entre ellos un activista prodemocracia al que le seccionaron parte de una oreja.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El miércoles, un político hongkonés favorable al gobierno de Pekín resultó herido en un ataque con cuchillo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por su parte Xu Luying, el portavoz de las Oficina de asuntos de Hong Kong y Macao, calificó a los manifestantes radicales de &quot;gángsteres&quot;, según la agencia de prensa oficial Xinhua.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El portavoz acusa a los manifestantes de recurrir a la violencia para influir en el voto de las próximas elecciones locales, previstas del 24 de noviembre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La división en Hong Kong no parece tener solución política y en las últimas semanas se ha intensificado la violencia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Hong Kong, un territorio autónomo del sur de China, se rige según el principio de &quot;Un país, dos sistemas&quot; y hasta 2047 disfruta en teoría de libertades desconocidas para el resto de China, a cuya soberanía se reintegró en 1997.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo el movimiento prodemocracia acusa a Pekín de no respetar estas promesas y de aumentar su influencia política en la excolonia, en particular desde la llegada al poder del presidente Xi Jinping.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los manifestantes piden, entre otras exigencias, la instauración de un verdadero sufragio universal y una investigación sobre la acción de la policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
