<article>
    <featured>
        <pretitle>
            ÚLTIMA HORA:
        </pretitle>
        <title>
            EVO MORALES&lt;br&gt;&lt;b&gt;RENUNCIA&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            PRESIDENTE EVO MORALES RENUNCIA TRAS 14 AÑOS EN EL PODER
        </text1>
        <text2>
            POR AFP
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <featured1 type="image">
            /images/201911/headers/10-evo-morales.jpg
        </featured1>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/10-evo-morales.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/10-evo-morales.jpg
        </poster>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Evo Morales anuncia su renuncia por televisión
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        ÚLTIMA HORA: Evo Morales renuncia por televisión.
    </description>
    <day>
        10
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        AFP
    </author>
    <subtitle>
    </subtitle>
    <text>
        *(EN DESAROLLO)*

**¿Qué necesito saber?**

El presidente de Bolivia, Evo Morales, anunció este domingo su renuncia al cargo, tras tres semanas de protestas contra su polémica reelección y tras perder el apoyo de las Fuerzas Armadas y la Policía.

“Renuncio a mi cargo de presidente para que (Carlos) Mesa y (Luis Fernando) Camacho no sigan persiguiendo a dirigentes sociales”, dijo Morales a través de la televisión, aludiendo a los líderes opositores que convocaron protestas en su contra, desatadas el día siguiente de los comicios del 20 de octubre.

Inmediatamente después del anuncio, las calles de La Paz se convirtieron en un  carnaval, con el estallido de petardos y miles de manifestantes ondeando banderas tricolores bolivianas (rojo, amarillo y verde).

Morales, de 60 años y en el poder desde 2006, había ganado la reelección en las cuestionadas elecciones de octubre, pero la misión de auditoría de la OEA detectó numerosas irregularidades, en un informe divulgado este domingo. 

En las horas siguientes, Morales perdió el apoyo de las Fuerzas Armadas y de la Policía, mientras miles de personas exigían su renuncia en las calles.

&quot;El golpe de Estado se ha consumado&quot;, dijo el vicepresidente Álvaro García Linera, sentado al lado de Morales, quien también anunció su dimisión.
    </text>
</article>
