<article>
    <featured>
        <pretitle>
            CULTURA:
        </pretitle>
        <title>
            ILUSTRADORAS
        </title>
        <text1>
            ESTAS MUJERES LATINOAMERICANAS HABLAN LÚCIDO Y CLARO CON SU TRABAJO DE ILUSTRACIÓN
        </text1>
        <text2>
            POR LUISA MORA FERNÁNDEZ
        </text2>
        <highlightColor>
            #f4b6a5
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/11-ilustradoras.jpg
        </header>
    </media>
    <tags>
        cultura
    </tags>
    <title>
        6 ilustradoras latinoamericanas que hay que seguir
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        En latinoamérica, las mujeres que ilustran tienen mucho para decir. Recomendamos seguirlas para recibir una buena dosis de introspección, humor y lucidez. (Flags from: Chile, Costa Rica, Perú, Colombia, Puerto Rico, Argentina and México).
    </description>
    <day>
        11
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #f4b6a5
    </color>
    <author>
        Luisa Mora Fernández
    </author>
    <videoID>
    </videoID>
    <title1>
    </title1>
    <author1>
    </author1>
    <text1>
    </text1>
    <title2>
    </title2>
    <author2>
    </author2>
    <text2>
    </text2>
    <title3>
    </title3>
    <author3>
    </author3>
    <text3>
    </text3>
    <title4>
    </title4>
    <author4>
    </author4>
    <text4>
    </text4>
    <subtitle>
        Humor, lucidez e introspección: en latinoamérica, las mujeres que ilustran también son storytellers.
    </subtitle>
    <text>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ilustración de cabecera @ Clea Eppelin&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aunque algunas de las ilustradoras en esta lista sean menos conocidas que otras, todas representan el trabajo de ilustración que están haciendo las mujeres en latinoamérica: íntimo, político, sagaz, y sobretodo, con ganas de sanar, diseccionar el mundo y reírse de lo que más nos duele. Todas ellas son también &lt;em&gt;storytellers&lt;/em&gt;: su honestidad acerca de sus ansiedades y sus deseos funcionan como el espejo de toda una generación. Recomendamos seguirlas para recibir en tu feed una buena dosis de humor, introspección, feminismo, y lucidez.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mariela Pabón o Madame Mela (PR)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las astróloga favorita de las chicas latinoamericanas: se nota que Madame Mela no se toma sus predicciones demasiado en serio, y en ese sentido, leerlas es recibir aire fresco. Como lo dice ella misma en el perfil de su proyecto @checkinmela: “no soy astróloga, soy tu amiga.” Su arte nos enseña que el buen humor cura, si uno se sabe reír (con ternura, sin crueldad) de uno mismo; seguro por eso, &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/07/11/style/madame-mela-tu-astrologa-favorita.html&quot;&gt;ha sido destacada por el New York Times&lt;/a&gt; (recomendamos leer el artículo), y la siguen más de 700 000 personas. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$instagram/B39gnHxJ48S$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Clea Eppelin o Made With Love and Anxiety (CL/CR/FR)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nacida en Chile de mamá Chilena y papá Francés - pero criada en Costa Rica y actualmente radicada en Seattle - Clea trabaja con el colectivo &lt;a href=&quot;https://www.loveandanxiety.com/&quot;&gt;Made With Love and Anxiety&lt;/a&gt;. No es tan conocida como otras ilustradoras en esta lista, y por eso, quisimos usar su arte como ilustración de cabecera. Sus dibujos - con el mismo aire honesto y desaforado que tienen los borradores en cuadernos - nos hablan sobre la sororidad y las inquietudes políticas e íntimas de las mujeres, y la condición humana en general. Su trabajo circula como todo trabajo disidente: a través de fanzines y afiches. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$instagram/B4aLC-unQsY$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rocío Diestra (PE)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta ilustradora Peruana es además una experta storyteller. Su serie de cómic “Entrevistas a parejas”, reflexiona sin esfuerzo acerca del amor romántico, los crushes, cómo y por qué nos enamoramos, y cómo y por qué nos dejamos. El humor de sus cómics más confesionales es francamente encantador; aunque irónicamente su libro se llame “Este libro no es acerca de tí,” es muy fácil identificarse con su arte y sentir que sí lo es.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$instagram/B3FrP5mlUdI$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paola Escobar (CO)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paisajes, snapshots de la memoria, escenas cotidianas; a veces los detalles arquitectónicos de un edificio, a veces las repisas de una cocina o el piso de una esquina de una habitación, a veces un vendedor de tacos en media faena. Las ilustraciones de Paola transmiten la inmediatez que asociamos con la fotografía: pareciera que, para ella, inmortalizar una vista fuera tan fácil como presionar el obturador. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$instagram/B0oisXAATYB$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lula Gómez o &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/eres_una_caca/?hl=en&quot;&gt;Eres Una Caca&lt;/a&gt; (ARG)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lula, ilustradora Argentina actualmente radicada en España, es conocida por su famosísima serie de animaciones “Eres una caca” (ahora también un libro que se puede comprar &lt;a href=&quot;https://www.amazon.es/Eres-una-caca-entender-desmontar/dp/8417001700&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;). En las animaciones de corte feminista, Lula toma frases misóginas reales dichas por famosos o políticos Argentinos, para convertirlas en sketches de humor muy fino; sin espacio para la malinterpretación, Lula le dice a los hombres tóxicos que… pues, que son una caca. Cualquier descripción se queda corta; para entender a lo que nos referimos, lo mejor es verlas:&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$youtube/taHjWYqH-No$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alejandra García Pérez o &lt;em&gt;Sad Eyes Club&lt;/em&gt; (MX)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es cierto que los personajes en el trabajo de Alejandra tienen cortes de cabello increíble… pero su principal atractivo, como ella misma lo dice con el nombre de su proyecto, son los ojos tristes como ventanas. Al scrollear hacia abajo en su perfil, los vemos clavados mirando hacia adentro, con un mundo interno que se desborda. No es de sorprenderse que Alejandra tenga un portafolio tan robusto, que sus ilustraciones estén en tantos afiches y trabajos comerciales, y que su cuenta de IG sume tantos seguidores. ¿Quién no quiere sentirse parte de ese mundo triste, sensible y complejo?&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$instagram/B3xNXgLBcX1$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text>
</article>
