<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;11-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/11-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/11-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201911/11-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201911/11-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201911/11-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201911/11-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201911/11-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201911/11-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201911/11-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201911/11-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 11-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        11
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
    </customTop>
    <title1>
        Dimisión de Morales deja un vacío de poder en Bolivia
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La dimisión de Evo Morales, después de tres semanas de protestas contra su reelección y tras perder el apoyo de las fuerzas armadas, deja un vacío de poder en Bolivia, donde no se sabe quién tiene en este momento las riendas del país.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La Constitución establece que la sucesión recae primero en el vicepresidente, luego en el titular del Senado y después en el jefe de la Cámara de Diputados, pero todos ellos renunciaron con Morales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La dimisión del vicepresidente Álvaro García, de la presidenta y el vicepresidente del Senado, Adriana Salvatierra y Rubén Medinacelli, y del titular de la Cámara de Diputados, Víctor Borda, crearon por tanto una situación de incertidumbre y de vacío sobre la cadena de sucesión constitucional. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En ese contexto, la segunda vicepresidenta del Senado, la opositora Jeanine Añez, reivindicó su derecho a asumir la presidencia de Bolivia. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Ocupo la segunda vicepresidencia y en el orden constitucional me correspondería asumir este reto con el único objetivo de llamar a nuevas elecciones&quot;, afirmó Añez, entrevistada por la televisora privada Unitel.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Morales dimitió de la presidencia el domingo, presionado por militares, policías y por la oposición, que le exigieron dejar el puesto que ocupaba desde 2006 con el fin de pacificar el país.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Renuncio a mi cargo de presidente para que (Carlos) Mesa y (Luis Fernando) Camacho no sigan persiguiendo a dirigentes sociales&quot;, dijo por la televisión desde Cochabamba (centro), mencionando a los líderes opositores que le acusaron de fraude electoral en los comicios del 20 de octubre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Su salida del poder provocó explosiones de júbilo pero también violencia en La Paz y otros puntos del país.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Morales denunció que había una orden de arresto &quot;ilegal&quot; contra él, una afirmación desmentida poco después por el jefe de la Policía, el general Yuri Vladimir Calderón. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El expresidente, que se recluyó en algún lugar de la zona cocalera de Chapare, su cuna política, en el departamento de Cochabamba (centro) anunció también que &quot;grupos violentos&quot; habían asaltado su domicilio.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;No está claro qué destino va a correr el exmandatario. Morales dijo que no abandonaría Bolivia, pero México ya le ofreció asilo, según anunció el canciller Marcelo Ebrard, que indicó que &quot;20 personalidades del ejecutivo y legislativo de Bolivia&quot; se habían refugiado en la embajada mexicana de La Paz.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El domingo por la noche, la plaza Murillo de La Paz, donde se encuentra el Palacio Quemado, la vieja casa de gobierno se llenó de gente dispuesta a celebrar la renuncia de Morales, presidente de Bolivia durante casi 14 años, un récord nacional de permanencia en el poder.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Este zonzo, que no sabe pensar, se ha ido por la ventana. Qué bien, estamos felices&quot;, dijo la comerciante Reggina Sojas, de 61 años. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por la noche se registraron actos violentos en La Paz y la vecina ciudad de El Alto, protagonizados por personas que parecían ser seguidores de Morales, que provocaron incendios en autobuses municipales y saqueos en las casas de un líder opositor y de una periodista, según denunciaron los afectados.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El que fue primer presidente indígena de Bolivia, forjado políticamente como sindicalista cocalero, se fue defendiendo su legado que, según él, trajo progreso económico y social a una de las tres naciones más pobres de América Latina.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Estamos dejando a Bolivia con muchas conquistas sociales&quot;, dijo en su mensaje de renuncia el mandatario, de 60 años. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los resultados de una auditoría de la Organización de los Estados Americanos (OEA) difundidos este domingo, que hablaban de &quot;serias irregularidades&quot; en las elecciones, desencadenaron los acontecimientos que llevaron a la renuncia de Morales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por la mañana, tras conocerse ese informe, el expresidente ofreció celebrar nuevos comicios, pero no logró aplacar la ira de la oposición. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Durante la jornada, enfrentó una avalancha de renuncias de altos funcionarios, en algunos casos después de que les quemaran sus casas, y la presión decisiva de los militares y la policía, que acabaron reclamando su dimisión. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Pedimos al presidente del Estado que renuncie a su mandato presidencial y permita la pacificación y el mantenimiento de la estabilidad, por el bien de nuestra Bolivia&quot;, dijo el comandante en jefe de las Fuerzas Armadas, el general Williams Kaliman.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tras la renuncia de Morales, la policía detuvo a la presidenta del Tribunal Supremo Electoral (TSE), María Eugenia Choque, y a otros responsables de ese órgano por orden de la Fiscalía, que investiga irregularidades cometidas en las elecciones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        Recelo en Chile ante giro del Gobierno para cambiar la Constitución
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Entre optimismo y recelo fue recibido este lunes el giro del gobierno de Sebastián Piñera que anunció el comienzo de un proceso para cambiar la Constitución heredada de la dictadura de Augusto Pinochet, madre de las desigualdades, según claman expertos y manifestantes en medio de un estallido que entró en su cuarta semana.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Entre las otras medidas que han anunciado las autoridades para descomprimir la tensión en las calles, está la orden dada a los Carabineros, la policía chilena, para hacer un &quot;uso acotado&quot; de las escopeteas antidisturbios.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Una medida que llega en momentos en que crecen las denuncias y condenas internacionales al uso excesivo de la fuerza para reprimir las protestas, con el dramático saldo de 182 personas con daños oculares por balines disparados por la Policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Luego de 24 días de protestas pacíficas, aunque muchas acabaron de forma violenta con saqueos e incendios perpetrados por jóvenes radicales, una mayoría de las encuestas coinciden en que el apoyo popular al movimiento conocido en las redes sociales como Chile Despertó supera el 75%. Y un número similar pide una nueva Constitución. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En un giro a su postura, el gobierno de Piñera anunció el domingo en la noche su voluntad de empezar un proceso para una nueva Constitución a través de un &quot;Congreso Constituyente&quot;, con amplia participación ciudadana y un plebiscito que lo ratifique.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El ministro del Interior, Gonzalo Blumel, confirmó este anuncio tras una reunión en la casa del presidente Sebastián Piñera con los líderes de Chile Vamos, una coalición política que agrupa a cuatro partidos de centroderecha y derecha.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Precisamente estas agrupaciones políticas habían sido hasta ahora las más reticentes a un cambio profundo de la carta fundamental heredada de la dictadura de Pinochet (1973-90).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La actual Constitución, vigente desde 1980, ha tenido más de 200 modificaciones en más de 40 artículos, según dijo Piñera en una entrevista el sábado al diario El Mercurio.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El texto no reconoce, sin embargo, la responsabilidad del Estado de ofrecer como un derecho la Educación y la Salud, dos de las exigencias de los millones de chilenos que están en las calles manifestándose desde el pasado 18 de octubre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Chile empieza este lunes su cuarta semana de manifestaciones, con una huelga general del sector público, decenas de personas protestando frente a La Moneda, sede presidencial, y disturbios en Peñalolén (oriente) que ocasionaron gran congestión en el tránsito.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La crisis, sin precedentes desde el retorno a la democracia, ha dejado 20 muertos -cinco a manos de fuerzas del Estado-, más de 1.000 heridos, denuncias de tortura y abusos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por &quot;el país&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Hemos acordado iniciar el camino para avanzar hacia una nueva Constitución. Entendemos que es un trabajo que lo tenemos que hacer pensando en el país&quot;, dijo Blumel tras la reunión.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El ministro del Interior agregó que consideraban que la mejor fórmula para realizar este cambio es a través de un Congreso Constituyente, que cuente con &quot;una amplia participación de la ciudadanía, y en segundo lugar que pueda tener un plebiscito ratificatorio&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El gobierno retomó la idea de alcanzar un pacto social, tras las protestas de ciudadanos hastiados por un modelo económico de amplia apertura al mercado que, aunque ha sido exitoso, ha fracturado la sociedad por la desigualdad en la riqueza y el acceso a oportunidades. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Cualquier cambio constitucional requiere de acuerdos amplios y profundos, y por ello tenemos que convocar a todos los sectores, con humildad, pero también con la capacidad de dialogar&quot;, indicó Blumel sin precisar plazos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Algunos líderes de la oposición reaccionaron con optimismo. &quot;El Gobierno empieza a tener un sentido de realidad&quot;, detalló el presidente de la Comisión de Constitución del Senado, Felipe Harboe, del Partido Por la Democracia (PPD, centro izquierda).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;La estrategia del gobierno es abrir la discusión de cuál es el mejor mecanismo y seguramente van a defender una figura derivada que sean representantes, como congresistas, los que participen activamente en el debate de la nueva Constitución&quot;, consideró a la AFP Claudio Fuentes, académico de la universidad Diego Portales. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La Constitución actual no establece mecanismos para poder reemplazarla, tampoco le entrega al presidente la posibilidad de llamar a un plebiscito.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Entre los cambios que contempla el proyecto de Piñera está &quot;definir mejor los derechos de las personas y establecer cómo se van a respetar&quot;, precisar &quot;las obligaciones del Estado&quot; y crear &quot;mejores mecanismos de participación&quot; ciudadana.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pocos días después de que Piñera asumiera la presidencia, el 11 de marzo del año pasado, su gobierno anunció que no permitiría avanzar un proyecto de ley que su predecesora, la socialista Michelle Bachelet (2014-2018), había enviado al Congreso para modificar la Constitución. El proyecto consagraba la inviolabilidad de los derechos humanos, el derecho a la salud y educación, y la igualdad salarial entre hombres y mujeres.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Violencia y caos en nueva jornada de protestas en Hong Kong
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Hong Kong vivió el lunes una de las jornadas más violentas y caóticas en cinco meses de movilización prodemocracia, con un manifestante herido de bala, un hombre al que prendieron fuego y la circulación paralizada en toda la ciudad. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los manifestantes, que multiplicaron las acciones para bloquear los transportes en el inicio de la semana laboral, reaccionaron rápidamente al video publicado en Facebook en el que se ve a un policía disparando a quemarropa a uno de los suyos en el barrio de Sai Wan Ho, en el noreste de la isla de Hong Kong.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Se erigieron barricadas en las carreteras en numerosos sectores de la megalópolis, mientras manifestantes radicales vandalizaron estaciones de metro y empresas a las que acusan de ser favorables al gobierno local o a Pekín.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por otra parte, un hombre vestido de negro roció a otro hombre con un líquido inflamable, antes de prenderle fuego en un ataque particularmente violento, que fue grabado y difundido en las redes sociales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La policía acusó a un manifestante de ser el responsable de este ataque, y a &quot;alborotadores&quot; de otros diversos actos de violencia, como el hecho de haber arrojado un cóctel molotov a un tren. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Numerosos manifestantes denunciaron de nuevo un uso excesivo de la fuerza por parte de la policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&apos;Todo el mundo sale perdiendo&apos;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Obstinarse con este saqueo no hace más que agravar una situación en Hong Kong donde todo el mundo sale perdiendo&quot;, lamentó el portavoz de la policía John Tse en una rueda de prensa.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La excolonia británica vive desde hace cinco meses su crisis política más grave desde su retrocesión a China en 1997, con manifestaciones casi diarias, y cada vez más violentas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los manifestantes parecían particularmente conmocionados por el video publicado en Facebook en el que se ve a un policía abrir fuego contra un manifestante con el rostro tapado, en un cruce de Sai Wan Hon.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En las imágenes se ve a un oficial de policía tratando de controlar físicamente a una persona con una chaqueta blanca en un cruce bloqueado por los manifestantes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Otro hombre enmascarado, vestido de negro, se acerca y el policía le dispara al cuerpo. El desconocido se desploma de inmediato, llevándose las manos al abdomen, e intenta levantarse antes de que la policía lo reprima contra el suelo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Segundos más tarde, se oyen otros dos disparos y otro policía inmoviliza en el suelo a otro manifestante vestido de negro. En la calzada hay manchas de sangre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&apos;Ya no tiene sentido&apos;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La policía indicó que una persona fue alcanzada por una bala, y las autoridades hospitalarias precisaron que un hombre de 21 años había sido ingresado con una herida de bala.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tse precisó que el hombre al que habían prendido fuego en el barrio de Ma On Shan, a unos 20 km al norte del barrio financiero de Hong Kong, fue hospitalizado en estado crítico.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A pesar de 24 semanas consecutivas de manifestaciones, tanto el ejecutivo local como el gobierno chino se han negado a otorgar concesiones a los manifestantes que exigen reformas políticas y una investigación sobre el comportamiento policial.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los disparos de Sai Wan Ho, el lunes, no han hecho más que avivar una situación ya de por sí explosiva.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;No entiendo por qué la policía se muestra tan brutal y la toma con manifestantes. Ya no tiene sentido. Creo que esto está fuera de control&quot;, declaró una informática de 22 años, que dio el nombre de Chan, en una protesta en Sai Wan Ho.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La tensión aumentó aún más después de la muerte el viernes de un hombre de 22 años, Alex Chow, que cayó cinco días antes desde un estacionamiento de varios pisos durante los enfrentamientos en Tseung Kwan O (este).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&apos;¡Asesinos!&apos;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde la muerte de Chow las manifestaciones han reunido a decenas de miles de personas todos los días, y ya fue lanzada una convocatoria a una huelga general para este lunes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde muy temprano varios barrios eran escenario de acciones de bloqueo de todo tipo. Los manifestantes atacaron las estaciones de metro de Hong Kong, que normalmente son notablemente eficientes, o erigieron barricadas en algunos cruces.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Estas protestas literalmente paralizaron el tránsito de vehículos en varios distritos, generando un inmenso caos y un rompecabezas para numerosas personas que iban a sus trabajos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A raíz del disparo del lunes por la mañana en Sai Wan Ho, una multitud de empleados salieron a las calles en la hora de su almuerzo en el barrio comercial de Central, que alberga muchas empresas extranjeras y tiendas de lujo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;¡Asesinos!&quot;, coreaban los participantes. &quot;No iba armado [el manifestante]. ¿Qué amenaza representaba para la policía?&quot;, lanzó una empleada de oficina de 29 años, que se identificó como Elaine.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La policía disparó granadas lacrimógneas y balas de goma en numerosos barrios para intentar dispersar a los manifestantes, especialmente en dos campus.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Es la tercera vez desde el comienzo de la movilización que un manifestantes resulta herido de bala real. Las dos primeras víctimas, en octubre, sobrevivieron.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Formación de gobierno se anuncia como un rompecabezas en España
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La victoria de los socialistas pero con menos diputados, el hundimiento del centro liberal y el salto de la extrema derecha de Vox complican aún más la formación de un gobierno en España tras las elecciones legislativas del domingo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El Parlamento español surgido de las legislativas de este domingo está sumamente fragmentado, con cinco grandes partidos de ámbito nacional y un total de 16 formaciones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Y sobre todo: ni el bloque de las derechas ni el de las izquierdas tiene la mayoría absoluta, fijada en 176 diputados en la cámara baja, que suma 350.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los resultados se cobraron este lunes una primera víctima, con la dimisión de Albert Rivera, líder del partido liberal Ciudadanos, quien abandona la política después de descalabrarse de 57 escaños a sólo 10.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Todos los partidos tienen un rival a su izquierda, y otro rival a su derecha, y eso les bloquea sus opciones estratégicas&quot;, lanza Joan Botella, catedrático de Ciencias Políticas en la Universidad Autónoma de Barcelona.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Mi hipótesis es que va a ser prácticamente imposible la formación de un gobierno en España (…) Va a ser más difícil que en el pasado&quot;, añade.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El Partido Socialista (PSOE) del presidente Pedro Sánchez logró una victoria agridulce ya que consiguió 120 diputados, pero perdió tres con respecto a las legislativas de abril, cuando ganó también sin mayoría absoluta.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El que había sido su &quot;socio preferente&quot;, la izquierda radical de Podemos, bajó de 42 a 35. El bloque de izquierdas lo completa una escisión de estos últimos, representada en el partido Más País, que obtuvo tres escaños.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La principal formación de oposición conservadora, el Partido Popular (PP), subió hasta los 88 diputados, pero a su derecha tiene un potente competidor: Vox, tercera fuerza política con 52 escaños, que logró el apoyo de 3,6 millones de electores, un millón más que en abril, cuando había logrado 24 diputados.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;De momento, el PSOE está pidiendo a los demás partidos &quot;generosidad&quot; y &quot;responsabilidad&quot;, para que se le deje gobernar, aunque sea en minoría.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Pedimos un cambio de criterio para todos, de generosidad para los intereses de este país&quot;, dijo la vicepresidenta, Carmen Calvo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Vamos a trabajar por la gobernabilidad de este país, y lo vamos a hacer en el menor tiempo posible&quot;, abundó el ministro saliente de Fomento, José Luis Ábalos. &quot;Vamos a ser proactivos&quot;, enfatizó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los socialistas llevan tiempo presionando al PP para que se abstenga en una futura votación de investidura y no bloquee a Sánchez.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero de momento, los &apos;populares&apos; reprochan a Sánchez que, contrariamente a sus expectativas, la repetición electoral no le ha servido para fortalecerse en escaños. &quot;Ha perdido su referéndum personal&quot;, dijo el número dos del PP, Teodoro García-Egea.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ante la competencia de Vox, Oriol Bartomeus, de la Universidad Autónoma de Barcelona, comenta que &quot;el PP no tiene muchos incentivos para pactar con el Partido Socialista&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esto le abre el campo al PSOE para intentar pactar con &quot;los partidos a su izquierda, básicamente Podemos&quot;, pero también con el Partido Nacionalista Vasco (PNV) y las formaciones independentistas catalanes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En un escenario muy laborioso pero no del todo descartable, Sánchez podría incluso prescindir de los partidos catalanes si lograra obtener los apoyos de Podemos, Más País, PNV, Ciudadanos y varios pequeños partidos regionales, con los que podría llegar hasta la mayoría absoluta. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Esperamos que el proceso concluya en un gobierno que permita a España seguir desempeñando un papel activo en Europa y más allá&quot;, indicó una portavoz de la Comisión Europea.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
