<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;12-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201911/headers/12-lo-importante.jpg
        </images>
    </featured>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 12-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        12
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
    </customTop>
    <title1>
        Bolivia se enfrenta a incertidumbre tras partida de Evo Morales a México
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

Bolivia buscará este martes despejar la incertidumbre en que se encuentra sumida tras la renuncia a la presidencia de Evo Morales, que partió asilado a México, mientras policías y militares intentan controlar la violencia callejera y la OEA discute la delicada crisis del país andino.

Morales renunció el domingo en medio de fuertes presiones y episodios violentos surgidos tras las polémicas elecciones del pasado 20 de octubre. La oposición intentará que el Congreso sesione este martes para nombrar a su sucesor y llenar el vacío de poder, tras la salida del país del exmandatario en la noche del lunes.

El avión militar mexicano en que viaja Morales debe llegar a primera hora del martes a México, tras partir de Chimoré, la zona de la región de Cochabamba (centro) adonde se retiró tras su renuncia y donde se forjó como sindicalista cocalero en la década de 1980 antes de convertirse en líder político.

&quot;Hermanas y hermanos, parto rumbo a México, agradecido por el desprendimiento del gobierno de ese pueblo hermano que nos brindó asilo para cuidar nuestra vida. Me duele abandonar el país por razones políticas, pero siempre estaré pendiente. Pronto volveré con más fuerza y energía&quot;, escribió en Twitter desde el avión.

Poco después, el canciller mexicano, Marcelo Ebrard, confirmó el despegue de la aeronave y aseguró que la &quot;vida e integridad (de Morales) están a salvo&quot;.

El Senado de 36 curules, donde los seguidores de Morales son aún mayoría con 25 bancas, debe sesionar este martes para ratificar las renuncia de Morales y otros miembros del gobierno y nombrar al presidente interino de Bolivia, pero hay dudas sobre si los senadores oficialistas asistirán o no.

Jeanine Añez, segunda vicepresidenta del Senado y probable sucesora interina de Morales, anunció el lunes una próxima convocatoria a elecciones presidenciales.

&quot;Tenemos ya un calendario. Creo que la población grita por que el 22 de enero tengamos ya un presidente electo&quot;, dijo a la prensa Añez, evocando la fecha prevista -antes de la crisis- para la toma de posesión presidencial. Ella aparece como probable reemplazante de Morales tras la dimisión de todos los que la precedían en la línea de sucesión.

**Militares a las calles**

La crisis desatada por la renuncia de Morales tras tres semanas de protestas por las cuestionadas elecciones en las que el primer mandatario indígena del país buscaba un cuarto mandato, se profundizó el lunes en medio de la incertidumbre y los actos violentos.

Grupos de descontentos desataron la violencia en Cochabamba (centro) y El Alto, ciudad vecina de La Paz, donde quemaron unidades policiales, hirieron a uniformados y civiles.

Al final del lunes, centenares de partidarios de Morales que llegaron a La Paz desde El Alto, protestaban frente a la casa de gobierno. Y el expresidente Carlos Mesa, segundo en los comicios del 20 de octubre, denunció un inminente ataque a su vivienda.

La policía de La Paz, desbordada, pidió apoyo a los militares, que respondieron al llamado y anunciaron operaciones conjuntas para contener la violencia.

**¿Por qué nos importa?**

El exmandatario aymara de 60 años renunció el domingo, horas después de convocar a nuevas elecciones ante las &quot;graves&quot; irregularidades denunciadas por los observadores de la Organización de los Estados Americanos (OEA) en los comicios del 20 de octubre.

Tras su renuncia, la policía detuvo 33 magistrados electorales por orden de la Fiscalía, que investiga irregularidades en los comicios.

Pero en una carta enviada al Congreso el lunes, dijo que la suya fue una &quot;renuncia obligada (...) producto de un golpe de Estado político, cívico y policial&quot;.

Dimitió presionado por los militares, la policía y la oposición, que le exigieron dejar el puesto que ocupaba desde 2006 y en el que se reeligió tras sucesivas reformas constitucionales y pese a un referéndum adverso.

En Bolivia, en ausencia del presidente la Constitución establece que la sucesión recae primero en el vicepresidente, luego en el titular del Senado y después en el jefe de la Cámara de Diputados, pero todos ellos renunciaron también.

Una veintena de exfuncionarios estaban refugiados en la embajada mexicana en La Paz y al menos tres en la de Argentina.
    </text1>
    <title2>
        ONU intenta detener el derrame de sangre en movilización iraquí
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

Nuevas protestas y la huelga de profesores y alumnos sacuden a Irak el martes, donde la ONU se implica cada vez más para intentar resolver pacíficamente una crisis hasta ahora gestionada por Bagdad en medio de la violencia.

**¿Por qué nos importa?**

Desde el 1 de octubre murieron oficialmente 319 personas, en su mayoría manifestantes. Un reciente acuerdo político alcanzado bajo el impulso del emisario de Irán en Irak hace temer &quot;un baño de sangre&quot;.

Mientras el número de muertos vuelve a aumentar y el centro de Bagdad se convierte en un campo de batalla, la ONU multiplica sus anuncios y reuniones.

En la calle, los manifestantes intentan mantener la presión a pesar de una represión y una intimidación cada vez mayores que han reducido el tamaño de los desfiles.

Hace varios días que la emblemática Plaza Tahrir de Bagdad no está repleta de manifestantes como durante las dos semanas que siguieron la reanudación del movimiento el 24 de octubre.

**ONU en Nayaf y en el parlamento**

Sin embargo, en el sur chiíta y tribal la desobediencia civil continúa.  En Kut, el martes, cientos de manifestantes marchaban, mientras que las escuelas y las administraciones permanecían cerradas.  En Al Hilá las escuelas tampoco abrieron sus puertas y las administraciones públicas redujeron sus horarios de apertura.

En Nassiriya dos manifestantes fueron asesinados por la noche, según fuentes médicas, y en Diwaniya la mayoría de las escuelas estaban cerradas.

En Bagdad, jóvenes manifestantes se enfrentaron a las fuerzas de seguridad en las calles comerciales que hoy están desiertas en las afueras de Tahrir. 

Sin embargo, las fuerzas del orden reanudaron el cierre de esas calles con bloques de cemento, que los manifestantes habían derribado en los últimos días. Desde detrás de esas paredes, disparaban granadas aturdidoras y gases lacrimógenos.

&quot;Queremos a la ONU. Nuestro pueblo muere, tenemos hambre, dejemos que la ONU intervenga en Irak&quot;, dijo un manifestante.

El lunes, la jefa de la misión de asistencia de las Naciones Unidas en Irak (UNAMI), Jeanine Hennis Plasschaert, visitó Najaf, sede del Gran Ayatolá Sistani. Allí anunció que la más alta autoridad religiosa para la mayoría de los chiítas de Irak había aceptado su hoja de ruta, que prevé, entre otras cosas, una revisión de la ley electoral en dos semanas. El miércoles será recibida en el parlamento para una sesión que podría comenzar a examinar reformas.

**¿Autoridades serias?**

El lunes, el Gran Ayatolá Sistani cuestionó la &quot;seriedad&quot; de las autoridades para llevar a cabo estas revisiones exigidas por el pueblo, que quiere una nueva Constitución, una reforma del sistema político y una clase dirigente totalmente renovada para acabar con los &quot;ladrones&quot; y los &quot;corruptos&quot;.

Las autoridades temblaron a principios de octubre ante un movimiento por primera vez inédito en el país. Pero hoy, han estrechado filas y se han hecho cargo. 

El Primer ministro Adel Abdel Mahdi dejó de explicar porqué no dimitiría. El presidente Barham Saleh, que mantuvo perfil bajo durante un tiempo, aparece ahora regularmente junto Abdel Mahdi y la gran mayoría de los partidos gobernantes se han reunido recientemente.

A petición del poderoso general iraní Qassem Soleimani, que interviene regularmente en los asuntos iraquíes, se han puesto de acuerdo para poner fin a la contestación, incluso recurriendo a la fuerza.

Desde el acuerdo, 18 manifestantes han resultado muertos, muchos de ellos por municiones reales, según fuentes médicas. Amnistía Internacional expresó su preocupación por el &quot;derramamiento de sangre&quot;.
    </text2>
    <title3>
        Continúan protestas en Líbano con escuelas y bancos cerrados
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Los bancos y escuelas estaban cerrados el martes en Líbano, donde los manifestantes intentaban impedir a los funcionarios acceder a sus puestos de trabajo, en un nuevo esfuerzo por movilizar la protesta contra el poder.

**¿Por qué nos importa?**

Líbano vive desde el 17 de octubre al ritmo de un movimiento de protesta prohibido que reclama la salida del conjunto de la clase política, considerado corrupto e incapaz de acabar con el estancamiento económico.

El primer ministro Saad Hariri dimitió el 29 de octubre, pero las conversaciones para formar un nuevo gobierno duran desde entonces.

Este martes, decenas de manifestantes se reunieron cerca del Palacio de Justicia de Beirut para reclamar un poder judicial independiente, e intentaron impedir que los jueces y abogados accedieran al edificio, según un corresponsal de la AFP.

En Aley (centro), Tiro (sur) y Baalbek (este), manifestantes mantuvieron una sentada dentro y fuera de las oficinas de los operadores públicos de telecomunicaciones, informaron medios locales.

Numerosas escuelas y universidades estaban cerradas, al igual que los bancos, cuyos empleados convocaron una huelga general.

Los bancos reforzaron las restricciones al retiro de efectivo y las conversiones al dólar, lo que aumentó los temores a una devaluación y el descontento de los clientes.

Los estudiantes, en primera línea de las protestas, se manifestarán más tarde en la jornada, antes de un discurso del presidente Michel Aoun previsto por la tarde.

El movimiento de protesta libanés, que ha trascendido regiones y comunidades en un país multiconfesional, mantendrá la presión obtener su reivindicación de un nuevo gobierno, compuesto de tecnócratas, independientes de los partidos políticos.
    </text3>
    <title4>
        Nominados a artista revelación del Grammy Latino en cuatro notas
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

De concursos de talento musical a las batallas de gallos en Argentina, 10 artistas buscan este jueves el Grammy Latino a mejor artista revelación.

Dos venezolanos, una española, dos colombianos, una chilena y una banda franco-colombo-chilena, además de una mexicana y dos argentinos buscarán este gramófono que se otorga a artistas que aún no conquistaron el mercado global de la música latina, y que significa un gran impulso para su carrera.

**¿Por qué nos importa?**

Grandes como Juanes, David Bisbal y Calle 13 han pasado por esta categoría que el año pasado ganó la colombiana Karol G.

Aquí cinco aspectos que destacan de los 10 nominados de la vigésima edición del premio más importante de la música latina.

**TV y política**

Aitana en &quot;Operación Triunfo&quot;, Cami en &quot;La Voz&quot;: el talento de estas cantantes, española y chilena, se dio a conocer en estos programas de televisión.

En el caso de Aitana Ocaña, de 20 años, fueron sus padres los que la incitaron a concursar en el regreso del mismo show que catapultó a David Bisbal. Ambos quedaron finalistas.

Camila Gallardo (23) también quedó segunda en &quot;La Voz&quot;, donde Luis Fonsi fue su preparador.

La televisión catapultó la carrera de ambas jóvenes intérpretes. Aitana se hizo viral con &quot;Lo malo&quot;, una adaptación del tema de Will Simms y Jess Morgan, mientras que Cami comenzó a sonar con &quot;Más de la mitad&quot;, compuesta por Fonsi y Claudia Brant.

La chilena ha tomado partido en la situación política que sacude Chile desde hace tres semanas.

&quot;La violencia jerárquica de la que hemos sido testigos está semana ha sido repudiable y no voy a dejar de condenarla&quot;, escribió en Instagram Cami, también nominada a mejor álbum vocal pop tradicional. &quot;La violencia no se justifica NUNCA y los derechos humanos se respetan SIEMPRE&quot;.

Aitana, nacida en Cataluña, fue tachada de independentista por vestir de amarillo en un homenaje en su pueblo.

**En buena compañía**

Además de cantar con reconocidos artistas, la venezolana Nella con Alejandro Sanz, y la colombiana Elsa Carvajal con Coldplay, ambas cantantes tienen algo más en común, como que ambas estudiaron en Estados Unidos.

Graduada de la escuela de música de Berklee, Nella buscó fusionar el folclor de su tierra con los sonidos de su tiempo y sobre todo de músicas andaluzas. Participó como cantante y actriz junto a Javier Bardem, Ricardo Darín y Penélope Cruz en &quot;Todos lo saben&quot;, del oscarizado director iraní Asghar Farhadi, en la que interpretó varias canciones.

Carvajal, que se presenta como Elsa y Elmar, grabó sus primeras canciones en la sala de su casa, y hoy tiene dos discos, el último de ellos &quot;Eres diamante&quot;, un &quot;reto artístico, personal, mental, y casi que espiritual&quot;, ha dicho.

Tocó en 2016 ante 40.000 personas en el estadio El Campín, en Bogotá, como telonera de Coldplay. Nella acompañó a Sanz en su última gira.

**A partir del jazz**

Burning Caravan es una banda multicultural conformada por músicos colombianos, un chileno y un francés, e inició como un grupo de jazz manouche pero luego fue incursionando en otros géneros, como el rock, la música gitana y latinoamericana.

Creando una propuesta musical llena de ritmo y cuerpo combinando jazz, soul y R&amp;B, la mexicana Fer Casillas comenzó su carrera de solista después de la disolución del dueto de folk Las Delailas, con Priscilla Orfanos.

El venezolano Gerald &quot;Chipi&quot; Chacón fue trompetista de la Orquesta Simón Bolívar, que además de lo clásico incursionó en el jazz y desde hace tres años como cantante.

&quot;Soy una mezcla de muchas cosas, de jazz, música clásica, pop y letras románticas; y la trompeta, que es mi mejor herramienta para expresarme&quot;, dijo al sitio Guataca.

**No rock, ¿trap argentino?**

Así como fue el epicentro del rock latinoamericano, Argentina lleva ahora la batuta del trap y el reguetón en la voz de los cordobeses Juan Ingaramo y Paulo Londra.

&quot;Está todo bien con los pibes que hacen rock psicodélico... En algún momento, el público se identificó con eso por algo&quot;, dijo Ingaramo a la revista Rolling Stones. &quot;Pero ya fue. No hay nada que tenga más fuerza que hacer la música del momento... a nosotros nos tocaron el trap y el reguetón&quot;.

&quot;Trabajar alrededor de lo latino hoy me parece hasta una responsabilidad artística&quot;, añadió.

Londra, de 21 años, &quot;es el tipo que se va a comer la escena del trap&quot;, dijo a la AFP Pablito Wilson, autor de &quot;Reggaetón: Entre El General y Despacito&quot;. &quot;Se llevaba por delante a todas las personas en las batallas de gallos&quot; de rap improvisado, que comenzó a hacer tras ver la película &quot;8 Mile&quot; de Eminem.

Ha colaborado con grandes como Ed Sheeran y Becky G.

Otra nominada es la colombiana Greeicy Rendón, que comenzó su carrera como actriz, trabajando en novelas y series juveniles, e incursionó en la música en 2017 con tres sencillos que no tuvieron mucho éxito.

Pero &quot;Amantes&quot; fue el tema que la catapultó, para en 2018 comenzar a hacer colaboraciones con artistas como Anitta y Bisbal. En 2019 estrenó la canción &quot;Destino&quot; junto al venezolano Nacho.
    </text4>
    <image>
        /images/201911/headers/12-lo-importante.jpg
    </image>
    <imagePoster>
        /images/201911/posters/12-lo-importante.jpg
    </imagePoster>
    <imageDirectory>
        /images/201911/12-lo-importante
    </imageDirectory>
</newsletter>
