<article>
    <featured>
        <pretitle>
            GASTRONOMÍA:
        </pretitle>
        <title>
            FESTIVAL DE&lt;br&gt;&lt;b&gt;CEVICHE &lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            SESENTA PROPUESTAS DE CEVICHE, UNA LOCACIÓN AL LADO DEL MAR.
        </text1>
        <text2>
            CRÓNICAS GASTRONÓMICAS POR ALBERTO GATGENS.
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/13-ceviches.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/13-ceviches.jpg
        </poster>
        <ceviche1 type="image">
            /images/201911/13-ceviches/ceviche1.jpg
        </ceviche1>
        <ceviche2 type="image">
            /images/201911/13-ceviches/ceviche2.jpg
        </ceviche2>
    </media>
    <tags>
        cultura, home
    </tags>
    <title>
        Sesenta propuestas de ceviche, un festival al lado del mar
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        El ceviche une a los latinoamericanos y todos tenemos nuestra receta favorita. Alberto Gatgens (@elgastronomistacr), nos comparte una crónica del Festival de Ceviche, una verdadera extravaganza en el pacífico central de Costa Rica. 
¿Cuál es el mejor ceviche que has probado? ¡Cuéntanos en los comentarios!
    </description>
    <day>
        13
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Alberto Gatgens
    </author>
    <subtitle>
        El ceviche es una comida importantísima para América Latina; las playas de Costa Rica, el lugar perfecto para disfrutarlo.
    </subtitle>
    <text>
        Algunas comidas van bien en cualquier momento y lugar, pero van mejor en determinadas locaciones. Uno de esos platos es el ceviche: da igual el sitio, un buen ceviche siempre antoja, no importa la hora; sin embargo, un ceviche en la playa es obligatorio.

La brisa de la playa, el aroma del mar, el sol y el calor invitan a buscar una comida refrescante que nos anime a seguir disfrutando el paseo.

El ceviche es una comida transcontinental: desde México hasta el sur de América se disfruta por igual. Los peruanos le rinden culto, los mexicanos lo adoran, los colombianos tienen un romance con él, y en Costa Rica cada día se profundiza más la relación de dependencia con este plato.

Los ceviches tradicionales eran hasta hace poco la norma: una palangana de pescado troceado con “olores”, limón y gaseosa. De ahí a cucharadas a los vasos. Lo más sofisticado que llegaba era a ser mixto: camarones, pescado, conchas. Los vegetarianos, de palmito o de plátano, rompieron paradigmas. 

$image/ceviche2$

Hubo que esperar un poco para que los nuevos aires de la gastronomía costarricense soplaran y llegaran espíritus con ansias de transgredir los ceviches de palangana.

Esa transgresión, convertida ya en regla, es el *leitmotiv* de la puesta en escena del Festival de Ceviche del Pacífico Central. Jacó, ya sinónimo de arena y sol, busca también ser sinónimo del ceviche. Pero no del de palangana.

La Cuarta Edición de este festival se realizó el viernes 26 de octubre en el Ocean Boutique Hotel &amp; Gallery (cómodas, limpias y modernas habitaciones, por cierto), y en él participaron once restaurantes que sirvieron unas 3.000 porciones a los cientos de ávidos asistentes que llegaron a probar las creaciones de los chefs.

Las más variadas propuestas se dejaron probar: combinaciones retadoras con frutas o intrépidas y bien logradas (como un ceviche vegano de chayote), para llegar al total de unas 60 apuestas.

La noche se hizo corta - y el estómago pequeño - para tanta buena oportunidad de disfrutar las creaciones originales, con frutas, verduras, calamares, atún o pulpo. 

Cada uno de los restaurantes presentó a un panel de tres jueces su ceviche para competición, y al final de la noche dieron su veredicto: una receta con pescado, uchuva, cas, tamarindo y ají del restaurante El Hicaco se alzó con el triunfo.

Este ceviche fresco, vibrante y de sabor exótico, pero balanceado entre lo ácido lo frutoso, encantó al tribunal. El segundo puesto fue para The Fish Market.

El restaurante El Pelícano, de Herradura, entregó un cevichazo con pulpo, ajo rostizado, uvas y aceite de ajo, que, para mí, fue el mejor de la docena que probé.

También me llamó mucho la atención el vegano con chayote de Selina. Jamás habría pensado que el chayote podría aportar una textura tan interesante y un sabor que –aunque neutro– permitiera disfrutar a mares del maridaje con el limón, la cebolla morada y el culantro, entre otros ingredientes.

$image/ceviche1$

Los Chanchitos, un restaurante con nombre en las antípodas de la idea de la cocina de mar, presentó un ceviche de “pulpo enamorado”, resultado de una receta bien conseguida que incluía mayonesa picante. 

Merecen mención todos los participantes, pues, estuvieron a la altura del reto: El Hicaco, El pelícano, Taco Bar, Moobi Bistro, Trident, Los Chanchitos, Vista Mar, Samudio´s Bar Lounge, Selina, Cevichera El Parque y Cevichera Las Olas.

Por lo general, los restaurantes  mantienen durante algún tiempo los ceviches participantes en sus menús.

Para el próximo año, este festival debería seguir consolidándose y aumentando el nivel de la marea creativa de una zona que ahora también puja por ser un polo gastronómico. La verdad, tiene de todo para serlo.
    </text>
</article>
