<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;13-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/13-lo-importante.jpg
        </header>
        <header type="image">
            /images/201911/posters/13-lo-importante.jpg
        </header>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201911/13-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201911/13-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201911/13-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201911/13-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201911/13-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201911/13-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201911/13-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201911/13-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 13-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        13
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
    </customTop>
    <title1>
        Morales acusa a OEA de sumarse a &quot;golpe de Estado&quot; en Bolivia
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

El líder indígena Evo Morales afirmó este miércoles que la OEA se sumó al &quot;golpe de Estado&quot;, que según él lo obligó a dejar el poder en Bolivia, y pidió a los militares y policías que &quot;no metan bala al pueblo&quot;.

En una entrevista con W Radio Colombia desde la ciudad de México, adonde llegó asilado el martes, Morales tildó de &quot;neogolpista&quot; a la Organización de Estados Americanos (OEA), que denunció &quot;graves&quot; irregularidades en las elecciones del 20 de octubre que desataron la crisis. 

&quot;Lamentablemente la OEA se ha sumado a ese golpe de Estado. Recomiendo (...) a los nuevos políticos de América Latina: cuídense de la OEA. La OEA es neogolpista para mí&quot;, dijo el dirigente de izquierda. 

**¿Por qué nos importa?**

El domingo, Morales, de 60 años, renunció a la presidencia que había ocupado desde 2006 tras perder el apoyo de las fuerzas armadas y de la policía. Poco antes había convocado a nuevos comicios presidenciales tras la denuncia de la OEA y las protestas de la oposición, que tacharon de fraude el intento del entonces gobernante de obtener un nuevo mandato.

Morales volvió a cuestionar la proclamación de la senadora derechista Jeanine Añez como mandataria interina en Bolivia, insistiendo en que la salida a la crisis debe ser constitucional.

&quot;La única salida es respetar nuestra Constitución, recuperar la democracia; la única salida es respeto a los pueblos y especialmente a los movimientos sociales&quot;, agregó.

En ese sentido, llamó a las fuerzas de seguridad a que no &quot;metan bala al pueblo&quot;.

&quot;He equipado a las fuerzas armadas no contra el pueblo, (no) para que las fuerzas armadas esté contra el pueblo, sino para que defiendan la patria. Lamento mucho que las fuerzas armadas estén ahora con un golpe de Estado&quot;, afirmó.

Bolivia estuvo sumida en un vacío de poder desde el domingo, cuando Morales dimitió en medio de fuertes presiones de la calle, de las fuerzas de seguridad y sindicales, y entre protestas a veces violentas tras la votación del 20 de octubre.

Según la fiscalía boliviana, desde ese momento han muerto siete personas, cuatro de ellas a bala.
    </text1>
    <title2>
        Violentos incidentes y fuerte caída del peso marcan jornada de huelga en Chile
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

Barricadas, multitudinarias manifestaciones, incendios, saqueos y violentos enfrentamientos en varias ciudades marcaron una jornada de paro general convocado este martes en Chile por un centenar de organizaciones sociales para presionar al gobierno de Sebastián Piñera a que profundice en las reformas sociales.

**¿Por qué nos importa?**

En la jornada, el peso chileno se desplomó 3,1% y alcanzó su valor mínimo histórico, de 783,82 unidades, mientras que la Bolsa de Comercio de Santiago cayó 1,57% en medio de los temores sobre los efectos en la economía de la extensión de la crisis social.

A primera hora, las barricadas incendiadas impidieron el paso de vehículos en algunos accesos a Santiago. Luego, una gran marcha pacífica convocó a 80.000 personas -según cálculos del gobierno- por la céntrica avenida Alameda, pero por la tarde volvieron a estallar violentos incidentes en los alrededores de la Plaza Italia y el centro de Santiago.

Cuando en varios puntos de Chile ardían barricas y seguían los saqueos, Piñera entregó un mensaje en el palacio presidencial para anunciar que permitirá que policías retirados se reintegren a la institución, para apoyar las labores de resguardo del orden público.

Piñera evitó, sin embargo, volver a decretar el estado de emergencia -y con ello, sacar nuevamente a los militares a las calles- y reiteró su propuesta de un gran acuerdo por una nueva Constitución pero sin acoger un llamado a realizar una Asamblea Constituyente, como piden la oposición y organizaciones sociales.

&quot;La grave situación que vive nuestro país desde hace ya cuatro semanas exige, y con urgencia, dejar de lado todas las pequeñeces, y actuar con la grandeza y el patriotismo que las circunstancias nos exigen&quot;, afirmó el mandatario, sin hacer otros anuncios sustanciales.

Durante esta jornada, a un costado de la Plaza Italia, manifestantes encapuchados incendiaron un restaurante y saquearon un hotel, con cuyo mobiliario encendieron una gran fogata. En sus cercanías se emplaza la embajada de Argentina en Chile, a la que manifestantes también intentaron entrar, según relató el embajador José Bordón.

Saqueos a tiendas y violentos choques con la policía se generaron en varios otros puntos del centro de Santiago, especialmente fuertes en los alrededores de la casa de gobierno. Una iglesia del turístico barrio Lastarria -patrimonio de la ciudad- resultó también incendiada.

En la ciudad de Concepción (sur), manifestantes incendiaron la sede de la gobernación regional y se enfrentaron con la policía, mientras varias tiendas fueron saqueadas en el balneario de Viña del Mar y el turístico puerto de Valparaíso, en el centro del país, donde igualmente se registraron violentos enfrentamientos con la policía. En la vecina localidad de San Antonio, fue atacado un recinto militar.

**&quot;Medidas parche&quot;**

&quot;El descontento es por muchos temas (...) Todo lo que ha ofrecido el presidente es insuficiente, una burla&quot;, dijo Karen Delgado, una oficinista de 29 años, en medio de la marcha.

&quot;Le pido al presidente escuchar lo que pedimos y deje de dilatar con estas medidas parche. No escucha a la gente&quot;, agregó.

El llamado a huelga general se produjo más de tres semanas después de que estallaran las primeras protestas sociales. Fue convocada por la llamada &quot;Mesa Social&quot;, que reúne a más de un centenar de organizaciones sociales de empleados fiscales, profesores, trabajadores de la salud pública, empleados portuarios y de los aeropuertos.

Bárbara Figueroa, presidenta de la Central Unitaria de Trabajadores, dio un &quot;ultimátum&quot; al gobierno y afirmó que llamarían a un paro indefinido en caso de que no acepte convocar a una Asamblea Constituyente.

&quot;Esta movilización de hoy, lo que busca es ser un ultimátum para el gobierno, sobre nuestra propuesta que es clara y precisa: No queremos un Congreso Constituyente, nuestra apuesta es construir una nueva constitución vía asamblea constituyente&quot;, afirmó Figueroa, al hacer un balance de la movilización de este martes.
        
**Giro presidencial**

La pulseada llega luego de que Piñera se abriera el fin de semana a iniciar un proceso para cambiar la Constitución que se mantiene como herencia de la dictadura de Augusto Pinochet (1973-1990), con un Congreso Constituyente, cuyos detalles y composición aún no se definen, y un plebiscito ratificatorio.

En una declaración pública la tarde de este martes, 14 partidos de oposición exigieron la realización de una Asamblea Constituyente.

&quot;La propuesta de un Congreso Constituyente por parte del gobierno se aleja de la demanda popular por participación y deliberación&quot;, dijeron en el texto el Partido Socialista, el Comunista, la Democracia Cristiana y el Partido Radical, además de agrupaciones de la izquierda radical.

En un intento por aunar posiciones, el mandatario se reunió con los expresidentes Eduardo Frei (1994-2000) y Ricardo Lagos (2000-2006) y habló por teléfono con la exmandataria socialista Michelle Bachelet, actual alta comisionada de los derechos humanos de las Naciones Unidas.

El gobierno de Piñera logró también un acuerdo con la oposición política para impulsar una reforma tributaria que recaudaría unos 2.000 millones de dólares, destinados a financiar parte de los anuncios sociales que ha realizado para acallar las protestas sociales. Además cerró un pacto para aprobar el Presupuesto de 2020, incluyendo algunas concesiones sociales.
    </text2>
    <title3>
        División en Corte Suprema de EEUU perfila un futuro incierto para los &quot;dreamers&quot;
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

La mayoría conservadora en la Corte Suprema de Estados Unidos pareció afín este martes a la decisión del presidente Donald Trump de terminar con el programa que protegía de la deportación a más de 600.000 &quot;dreamers&quot;, llegados al país sin papeles acompañando a sus padres cuando eran niños.

Estos jóvenes están en un limbo jurídico desde que Trump eliminó en 2017 el programa Acción Diferida para los Llegados en la Infancia (DACA) iniciado por su predecesor Barack Obama en 2012. 

Esa disposición les ha permitido trabajar, estudiar y conducir, y ha evitado su deportación a países que muchos de ellos no recuerdan.

Ahora, su destino depende de los nueve jueces que componen el tribunal. En la Corte, cinco magistrados son conservadores y dos de ellos fueron nombrados por el presidente republicano.

¿El veredicto no se espera antes del próximo año, por lo que la decisión impactará de lleno en la campaña electoral para las elecciones de 2020 en las que el tema de la inmigración será central. 

Afuera de la Corte, en Washington, cientos de personas se congregaron gritando &quot;Nuestro hogar está aquí&quot;, para expresar su apoyo a los &quot;dreamers&quot; (soñadores). 

Arelis Hernández, una beneficiaria del programa de 36 años que vive en California, acampó fuera del tribunal durante dos días para poder entrar a la audiencia. 

&quot;Fue abrumador estar adentro&quot;, contó a la AFP. &quot;Nuestras vidas están en sus manos, las decisiones que ellos tomen van a afectarnos&quot;, explicó.

**Una &quot;política ilegal&quot;**

Los tribunales que tomaron los recursos a favor de los &quot;dreamers&quot; señalaron que la suspensión del programa había sido decidida de forma &quot;arbitraria&quot; y &quot;caprichosa&quot;. 

El representante del gobierno ante la Corte Suprema, Noel Francisco, argumentó este martes que la administración no podía mantener una &quot;política ilegal&quot;. 

Estos argumentos parecieron satisfacer a varios de los jueces conservadores y los dos magistrados nombrados por Trump, Brett Kavanaugh y Neil Gorsuch entraron en un vivo debate con Theodore Olson, uno de los abogados de los &quot;dreamers&quot; sobre si el gobierno tiene la autoridad para dar por terminados programas como DACA. 

Olson explicó que la decisión del gobierno de terminar este programa generó consecuencias abruptas, tangibles y adversas, y perturbaciones sustanciales para las vidas de cientos de miles de personas y para sus familias, empleadores y sus comunidades. 

La jueza Sonia Sotomayor dijo que tenía algunas dificultades a la hora de entender la ilegalidad de DACA. 

&quot;Esto no se trata de las leyes, se trata de destruir vidas&quot;, agregó la jueza.

En la mañana, Trump dijo en Twitter que muchos de los beneficiarios de este programa ya no son tan jóvenes y están &quot;lejos de ser ángeles&quot;, e indicó que algunos son criminales &quot;curtidos&quot;, pese a que para entrar en el programa es necesario no tener antecedentes penales. 

Trump señaló en su tuit que cuando su predecesor Obama creó el programa no tenía las facultades legales. 

&quot;Si la Corte Suprema remedia esto con una revocación, se va a llegar a un trato con los demócratas para permitirles quedarse&quot;, escribió. 

Según el Servicio de Ciudadanía y de Inmigración (USCIS), hay 660.000 beneficiarios del DACA, de los cuales 529.760 (poco más del 80%) llegaron desde México. Otros provienen de países como El Salvador, Guatemala, Honduras, Perú, Corea del Sur y Brasil.

**¿Por qué nos importa?**

Si la corte le da la razón a Trump, los &quot;dreamers&quot; no van a ser expulsados automáticamente, pero se convertirán en indocumentados, con los riesgos que esto implica.

El congresista Jesús &quot;Chuy&quot; García, que se unió a la multitud que espera fuera del tribunal, dijo a la AFP que si estos jóvenes pierden su estatuto son susceptibles de ser deportados.

&quot;El gobierno tiene los datos de dónde viven, de dónde trabajan, en los archivos para los cuales tuvieron que registrarse. Hay familias que viven con miedo&quot;, explicó el representante demócrata del 4º distrito de Illinois. 

El DACA estuvo a principios de este año en el centro de un enfrentamiento entre el mandatario republicano y los legisladores demócratas, que derivó en una paralización parcial del gobierno federal por más de un mes por falta de financiamiento.

Trump ofreció dar protección temporal a los &quot;dreamers&quot; a cambio de que le aprobaran 5.700 millones de dólares para construir el muro en la frontera con México, su propuesta insigne para frenar la inmigración irregular. El planteo fue rechazado.

La jefa de la mayoría demócrata en la Cámara de Representantes, Nancy Pelosi, hizo un llamado al Senado para legislar y urgió a la Corte Suprema a respaldar los pronunciamientos de tribunales inferiores a favor de los &quot;dreamers&quot;.
    </text3>
    <title4>
        Manifestaciones se extienden en Hong Kong y desean paralizar a la excolonia
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

Los manifestantes prodemocracia en Hong Kong intensificaron este miércoles sus acciones con el objetivo de paralizar completamente la actividad en la excolonia británica, escenario en los últimos días de los más graves disturbios y actos de vandalismo.

**¿Por qué nos importa?**

Hasta ahora, las manifestaciones se producían generalmente por la noche o en fin de semana, lo que afectaba menos a la vida de los hongkoneses. Ahora, tras 24 semanas de movilización, los manifestantes han decidido pasar a una nueva fase que puede colocar al territorio, según expresión de la policía, &quot;al borde del colapso&quot;.

Los grupos de manifestantes en Hong Kong se citan usando las redes sociales y toman como objetivo diversos barrios de la ciudad para perturbar al máximo su funcionamiento diario y poner a prueba a las fuerzas policiales.

Este miércoles, por tercera jornada consecutiva, la mayoría de las líneas de metro --que transporta a diario a más de la mitad de los 7,5 millones de habitantes del territorio-- estaban cerradas después varios actos de vandalismo.

Varios centros comerciales y escuelas permanecieron cerrados. Numerosas rotondas estaban repletas de adoquines, piedras, bicicletas destrozadas y todo tipo de restos, abandonados ahí para perturbar la circulación.

Hong Kong, excolonia británica devuelta a China en 1997, es una región semiautónoma dirigida bajo el principio de &quot;un país, dos sistemas&quot; hasta 2047, en virtud del cual goza de libertades que no existen en el resto de China.

Pero los manifestantes prodemocracia acusan a Pekín de incumplir sus promesas aumentando su control político en el territorio y piden elecciones libres para designar a sus autoridades locales.

**Huir de la violencia**

Las jornadas del lunes y martes ya fueron las más violentas en 24 semanas de movilización. Y los campus universitarios de Hong Kong se convirtieron el martes por primera vez en escenario de duros enfrentamientos.

Este miércoles, los estudiantes chinos del continente empezaron a abandonar los campus de Hong Kong, según fuentes policiales y universitarias, por temor a la violencia en la excolonia.

En la universidad china de Hong Kong, la policía disparó gases lacrimógenos y pelotas de goma a los cientos de manifestantes que habían erigido barricadas.

Grupos de manifestantes radicales con máscaras instalaron barricadas y cortaron carreteras en las universidad del territorio. En la universidad politécnica hubo enfrentamientos cuando la policía intentaba detener a una estudiante. 

&quot;El Estado de derecho en Hong Kong está al borde del desmoronamiento total&quot;, declaró el martes el portavoz de la policía, Kong Wing-cheung.

Los medios oficiales chinos indicaron esta semana que el Ejército Popular de Liberación de China, que tiene una guarnición en Hong Kong, está listo para apoyar, si fuera necesario, a la policía.

**No habrá concesiones**

Tanto el gobierno de Pekín como el ejecutivo local de Hong Kong parecen poco dispuestos a realizar concesiones políticas a los manifestantes.

Pekín, en cambio, ha enviado preocupantes señales, dando a entender que desea reducir las libertades de Hong Kong y reforzar las medidas de seguridad.

Este martes, el muy oficial Diario del pueblo, órgano del Partido comunista en el poder, afirmó que las elecciones locales previstas en Hong kong el 24 de noviembre podrían ser anuladas si los manifestantes no ceden.

No obstante, China no parece aún dispuesta a tomar medidas tan radicales como una intervención militar, opina Ben Bland, director del proyecto Asia del sudeste en el Instituto Lowy, un grupo de reflexión basado en  Sidney. 

Según él, el gobierno de Pekín parece apostar más bien por un debilitamiento de la movilización. 

&quot;La respuesta más probable (a la crisis) seguirá siendo aportada por las autoridades y la policía de Hong Kong&quot; opina.

Pero los recientes acontecimientos hacen temer que la policía de Hong Kong sea incapaz de resolver la crisis. Y además se está muy lejos de hallarse una solución política para el territorio semiautónomo.
    </text4>
</newsletter>
