<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;14-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/14-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/14-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201911/14-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201911/14-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201911/14-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201911/14-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201911/14-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201911/14-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201911/14-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201911/14-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 14-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        14
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
    </customTop>
    <title1>
        Nuevo gobierno de Bolivia reconoce a Guaidó como presidente de Venezuela
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El gobierno de la presidenta interina de Bolivia, Jeanine Áñez, reconoció este jueves al líder opositor Juan Guaidó como presidente de Venezuela, al romper la alianza con Nicolás Maduro que tenía el exmandatario Evo Morales, informó la ministra de Comunicación, Roxana Lizárraga.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Áñez ha decidido reconocer “al presidente Juan Guaidó”, dijo Lizárraga a la prensa, en su primera actividad como nueva ministra de Comunicación, tras ser juramentada el miércoles por la nueva presidenta junto a otros 10 ministros.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;“Ese es el reconocimiento que hace desde este momento Bolivia”, agregó, dos días después de que la nueva presidenta asumiera el poder, tras la renuncia de Morales al cabo de tres semanas de protestas luego de su cuestionada reelección en unos comicios plagados de irregularidades, según la OEA.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Guaidó es reconocido como presidente encargado de Venezuela por medio centenar de países, pero en la práctica el control del país sigue en manos del gobierno chavista de Maduro, un férreo aliado de Morales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Maduro condenó el domingo lo que denunció como un &quot;golpe de Estado&quot; en Bolivia y advirtió a sus adversarios: &quot;No se equivoquen, no saquen cálculos falsos con nosotros&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Guaidó dijo el lunes que sentía &quot;un fresquito de libertad&quot; en Venezuela tras la renuncia de Morales, renovando su llamado a protestar contra el gobierno de Maduro para este sábado.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El gobernante Partido Socialista Unido de Venezuela (PSUV) llamó a una marcha en Caracas en apoyo a Morales para el sábado, mismo día de la convocatoria de Guaidó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        Catapultas de madera y flechas en llamas frente a las armas de la policía de Hong Kong
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las armas parecen más propias de la Edad Media que de una gran ciudad como Hong Kong, donde los manifestantes prodemocracia están usando catapultas de madera, flechas en llamas y arcos, artefactos explosivos de fabricación artesanal y barricadas de bambú para cortar carreteras y frenar a la policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las carreteras del territorio se vieron bloqueadas esta semana con barricadas de bambú y en las calles aparecieron pequeños montículos con ladrillos para impedir el paso de la policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las universidades son ahora el epicentro de batalla, donde grupos de estudiantes se están preparando para &quot;defenderse&quot; de la policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El sistema de transporte sigue paralizado y los manifestantes están usando nuevas armas, como cócteles Molotov y ladrillos, en sus enfrentamientos con las fuerzas de seguridad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Asimismo usan material deportivo –como jabalinas, arcos y flechas que toman de los almacenes de las universidades– así como raquetas de tenis para rechazar las granadas de gas lacrimógeno que lanza la policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los manifestantes retiraron sillas y colchones de las residencias universitarias para usarlas como barricadas y escudos frente a las balas de goma de la policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;También sorprende la presencia de catapultas de estilo medieval en este megalópolis, considerada una de las más modernas del mundo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los manifestantes usan además miguelitos (piezas de hierro con púas) para impedir las cargas a ie o en vehículos con neumáticos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Este jueves unos mil manifestantes estaban en la Universidad Politécnica de Hong Kong a la espera de una posible carga policial.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Este campus está situado frente al Cross Harbour tunnel, una carretera clave que conecta la península de Kowloon con Hong Kong Island.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los manifestantes cortaron el paso el miércoles y han instalado una catapulta con vista al túnel por si la policía intentara romper las barricadas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Si vienen más tarde vamos a cargarla con ladrillos, cócteles Molotov y flechas incendiarias&quot;, dijo un manifestante de 23, que usa el seudónimo Ah Fai.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Algunas manifestantes lanzan flechas con la punta encendida desde un puente en dirección a la policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;Fábrica de armas&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los vídeos que circulan en las redes sociales muestran a los manifestantes celebrando el lanzamiento de objetos en llamas con una catapulta.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Casi seis meses después de su inicio, en junio, el movimiento prodemocracia sigue marcado por la acción colectiva, a la que se añade ahora la violencia en los enfrentamientos con la policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En la Universidad Politécnica los estudiantes instalaron controles, también para los medios de comunicación, para saber quién entra y quién sale.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Es para evitar que entren agentes de paisano&quot;, explica Michael, un estudiante de 23 años, que no quiere dar su verdadero nombre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;No sé si será eficaz pero es mejor que nada&quot;, añade.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La policía acusa a los manifestantes de haber convertido a la Universidad China de Hong Kong, una de las más prestigiosas del territorio, en una &quot;fábrica de armas&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;La verdad habla por si misma&quot;, dijo el jueves el portavoz de la policía de Hong Kong John Tse, que acusa a los &quot;amotinados&quot; de lanzar cócteles Molotov desde los puentes y de atacar a los agentes con flechas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por su parte la policía usa porras, balas de goma, gases lacrimógenos, cañones de agua y armas, como la que el lunes hirió a un manifestante.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El mismo lunes un hombre que gritaba consignas a favor del gobierno de Pekín fue rociado con líquido inflamable y le prendieron fuego. Sigue en estado crítico.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Consecuencia de las protestas, las calles de Hong Kong están llenas de cristales y ladrillos que los manifestantes juntan en pequeños montículos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Algunos los pusimos por amor al arte&quot;, dijo un estudiante de 17 años que se hace llamar Sam. &quot;También hemos hecho montículos más altos para que los policías tropiecen cuando corren&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Fragil tregua en Gaza entre Israel y el movimiento palestino Yihad Islámica
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un alto el fuego es respetado desde el jueves en la mañana en Gaza después de dos días de intensos bombardeos israelíes contra el movimiento Yihad Islámica, que dejaron un saldo de al menos 34 palestinos muertos y provocaron como respuesta el lanzamiento de decenas de cohetes desde Gaza hacia Israel.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La tregua fue negociada en El Cairo, con la mediación del emisario de Naciones Unidas para Oriente Medio, Nickolay Mladenov. Egipto tiene una gran influencia en Gaza y mantiene relaciones oficiales con Israel.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Finalmente, el acuerdo de alto el fuego entró en vigor a las 05h30 (03H30 GMT) del jueves. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;No obstante, el jueves por la mañana, el ejército israelí dijo que &quot;cinco proyectiles fueron lanzados desde Gaza hacia Israel&quot; e indicó que el sistema de defensa Cúpula de hierro interceptó dos de ellos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La tregua es &quot;consecuencia de los esfuerzos de Egipto&quot; y recibió el aval de &quot;las facciones palestinas, incluida la Yihad Islámica&quot;, dijo a la AFP un responsable egipcio.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según esta fuente, el acuerdo estipula que las facciones palestinas depongan las armas en Gaza y &quot;mantengan la calma&quot; en las manifestaciones contra el bloqueo de Israel y a favor del retorno de los refugiados palestinos a su tierra.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por su parte, Israel también debe cesar los bombardeos y &quot;garantizar el alto el fuego&quot; en estas manifestaciones en la frontera, llamadas la &quot;marcha del retorno&quot;, que han dejado más de 300 muertos y miles de heridos en la franja de Gaza desde mayo de 2018, según esta fuente.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un portavoz de la Yihad Islámica confirmó el acuerdo a la AFP.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Poco antes de anunciarse el acuerdo, ocho miembros de una misma familia palestina -entre ellos cinco menores- perdieron la vida en los bombardeos del ejército israelí, anunció el ministerio local de Salud.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Israel aseguró que en el ataque mató a un líder del movimiento palestino Yihad Islámica. El portavoz del ejército israelí, Avichay Adraee, indicó que Rasmi Abu Malhus murió en este bombardeo en Deir el Balah, en el centro de la franja de Gaza, antes de que entrara en vigor la tregua y que era un comandante de una unidad de lanzamiento de cohetes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Residentes y familiares niegan que el fallecido formara parte de la Yihad Islámica.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Estas nuevas víctimas elevan el balance de muertos palestinos a 34 desde el martes, cuando el ejército israelí comenzó a bombardear objetivos de la Yihad Islámica en Gaza. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Uno de los primeros blancos de Israel fue Baha Abu al Ata, un comandante de la Yihad Islámica, que murió junto a su esposa en el bombardeo de su casa. El ejército israelí le reprochaba ser el responsable del lanzamiento de cohetes y otros proyectiles.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En respuesta, la Yihad Islámica lanzó más de 450 pequeños misiles o cohetes contra Israel, según el ejército, que multiplicó entonces los bombardeos contra el brazo armado de este movimiento islamista.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En las zonas israelíes cercanas a Gaza las sirenas de alerta sonaron a menudo desde el martes y en un radio de 40 km de Gaza los servicios públicos permanecieron cerrados por miedo a los cohetes palestinos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Uno de ellos  cayó en una vivienda, otro en una fábrica y un tercero en una autopista, a escasos metros de los vehículos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Paren sus ataques o van a recibir todavía más golpes&quot;, advirtió el miércoles el primer ministro israelí, Benjamin Netanyahu. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los bombardeos israelíes y las salvas de cohetes disparados desde Gaza en los últimos dos días han sido el episodio más cruento desde las violencias registradas el 14 de mayo de 2018 en Gaza, coincidiendo con la inauguración de la embajada estadounidense en Jerusalén, cuando murieron unos 60 gazatíes cerca de la frontera con Israel.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esta decisión significó el reconocimiento por parte de Estados Unidos de Jerusalén como capital de Israel, una decisión que no ha sido imitada por la comunidad internacional.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde 2007 la Franja está dirigida por el movimiento islamista Hamas, que no fue tomado como blanco en esta ocasión pese a que Israel siempre lo ha responsabilizado de todo lo que ocurre en Gaza, donde viven casi dos millones de palestinos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A diferencia de la Yihad Islámica, Hamas sí había aprobado hace unos meses una tregua con Israel negociada con la mediación de Naciones Unidas, Egipto y Catar, que prevé, entre otros, la llegada mensual de millones de dólares de ayuda para el enclave palestino, cuyo aislamiento, debido al bloqueo israelí por tierra, mar y aire, multiplica su pobreza. El desempleo en la Franja roza el 50%, cifra que es superior entre los jóvenes de Gaza.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        ¿Abusó de su poder Trump? Nueva evidencia surge en audiencias televisadas
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Nueva evidencia que refuerza las sospechas de abuso de poder del presidente Donald Trump surgió el miércoles, en el primer día de históricas audiencias televisadas en el Congreso de Estados Unidos para determinar si el mandatario republicano debe ser llevado a juicio político.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Trump, que considera una &quot;farsa&quot; la investigación que lleva adelante la Cámara de Representantes controlada por la oposición demócrata, dijo que estaba &quot;demasiado ocupado&quot; para ver las audiencias, durante las cuales el presidente republicano recibió el firme respaldo de los legisladores de su partido.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El cuarto proceso de juicio político en la historia de Estados Unidos busca determinar si Trump usó la política exterior para su beneficio personal.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La prueba principal es la transcripción oficial de la Casa Blanca de una llamada telefónica del 25 de julio entre Trump y su homólogo ucraniano Volodimir Zelenski, en la que el presidente estadounidense le pidió que investigara por supuesta corrupción a su rival político Joe Biden y a su hijo Hunter, quien integraba el directorio de Burisma, una empresa de gas ucraniana. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Exvicepresidente de Barack Obama, Biden aparece bien posicionado para disputarle a Trump la reelección en 2020.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Dos importantes miembros del servicio exterior estadounidense dieron su testimonio el miércoles: William Taylor, embajador interino en Kiev, y George Kent, alto funcionario del Departamento de Estado especialista en Ucrania. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Taylor sorprendió al afirmar que a Trump &quot;le importaba más&quot; que el gobierno ucraniano investigara a Biden que la situación en Ucrania, en lucha contra separatistas respaldados por Rusia. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Bajo juramento, el diplomático dijo que se había enterado recientemente de una llamada telefónica el 26 de julio entre Trump y el embajador de Estados Unidos ante la Unión Europea, Gordon Sondland. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un colega suyo que estaba al tanto de la conversación le contó que, al finalizar la charla, le preguntó a Sondland qué pensaba Trump sobre Ucrania. &quot;El embajador Sondland respondió que al presidente Trump le preocupaba más investigar a Biden&quot;, dijo Taylor.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;Primera vez que lo escucho&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Trump negó las afirmaciones de Taylor, que calificó de &quot;información de segunda mano&quot;. &quot;Primera vez que lo escucho&quot;, dijo, al ser consultado del tema en la Casa Blanca, aunque reconoció haber hablado &quot;brevemente&quot; con Sondland.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El mandatario, quien asegura que su conducta es &quot;irreprochable&quot;, había reiterado antes que la investigación lanzada el 24 de septiembre por los demócratas es una &quot;caza de brujas&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La portavoz de la Casa Blanca, Stephanie Grisham, aseguró que el presidente, que en la tarde recibió a su par turco, Recep Tayyip Erdogan, había pasado la mañana &quot;trabajando&quot;, con &quot;reuniones en la Oficina Oval&quot;. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, en la cuenta en Twitter de Trump había un aluvión de declaraciones retuiteadas de opositores a la investigación del Congreso.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Trump puede convertirse en el tercer presidente estadounidense en ser sometido a un juicio político, después de Andrew Johnson en 1868 y Bill Clinton en 1998.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ninguno de los dos fueron destituidos, y es poco probable que Trump lo sea, puesto que para esto necesitaría ser condenado por el Senado, donde los republicanos tienen mayoría.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En 1974, sin embargo, el republicano Richard Nixon renunció ante la inminencia de ser juzgado por el escándalo de Watergate.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;No hizo nada&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Taylor también dijo que las presiones para que se investigara a los Biden provenían de &quot;un canal diplomático irregular&quot; que involucraba el abogado personal de Trump, Rudy Giuliani.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Consultado sobre los intereses que podría tener Giuliani, Kent dijo: &quot;Creo que estaba buscando información política incriminatoria contra un rival potencial en las próximas elecciones&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Taylor y Kent ya habían dicho en privado a los legisladores que Trump usó la ayuda militar a Ucrania como forma de coacción. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El miércoles, Taylor reafirmó su convicción de que retener asistencia militar a cambio de favores políticos &quot;sería una locura&quot;, en tanto Kent consideró que pedidos así &quot;socavan el Estado de derecho&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;De su lado, los republicanos, que acusan a los demócratas de montar un circo mediático, enfatizaron que Kiev no sabía que la Casa Blanca había suspendido los casi 400 millones de dólares de asistencia militar a Ucrania, que finalmente fue entregada en septiembre. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;¿Qué hizo en realidad el presidente Zelenski para obtener la ayuda?&quot;, se preguntó el legislador republicano John Ratcliffe.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;La respuesta es nada. No abrió investigaciones. No hizo nada de lo que los demócratas dicen que estaba siendo forzado, coaccionado y amenazado a hacer&quot;, agregó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Además, los republicanos cuestionaron las calificaciones del hijo de Biden para estar en el directorio de Burisma, cargo por el cual le pagaban 50.000 dólares al mes. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Una decena de audiencias están previstas en el Congreso hasta el 20 de noviembre. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los republicanos quieren que comparezcan públicamente Hunter Biden y el denunciante no identificado que reveló la conversación telefónica del 25 de julio que hizo estallar el escándalo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
