<article>
    <featured>
        <pretitle>
            CULTURA:
        </pretitle>
        <title>
            CINE LATINO&lt;br&gt;&lt;b&gt;DE FANTASÍA&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            LOS CINCO TIPS DEL DIRECTOR MEXICANO DANIEL CASTRO ZIMBRÓN PARA HACER BUEN CINE DE GÉNERO EN AMÉRICA LATINA.
        </text1>
        <text2>
            POR LUISA MORA FERNÁNDEZ
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/14-manual-para-el-cine-de-fantasia-latinoamericano.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/14-manual-para-el-cine-de-fantasia-latinoamericano.jpg
        </poster>
        <image1 type="image">
            /images/201911/14-manual/image1.jpg
        </image1>
        <image2 type="image">
            /images/201911/14-manual/image2.jpg
        </image2>
        <image3 type="image">
            /images/201911/14-manual/image3.jpg
        </image3>
        <image4 type="image">
            /images/201911/14-manual/image4.jpg
        </image4>
    </media>
    <tags>
        cultura
    </tags>
    <title>
        Manual para el cine de fantasía latinoamericano
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Cinco tips del director Mexicano Daniel Castro Zimbrón para hacer buen cine de fantasía.
    </description>
    <day>
        14
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Luisa Mora Fernández
    </author>
    <subtitle>
        Cinco tips del director Mexicano Daniel Castro Zimbrón para hacer buen cine de fantasía.
    </subtitle>
    <text>
        Los Mexicanos mezclan bien la fantasía con el terror; lo sabemos sobretodo por Guillermo del Toro, cuyas películas nos han puesto al borde del asiento, no sólo porque nos dan miedo, sino porque nos hacen *sentir.* 

Su compatriota [Daniel Castro Zimbrón](https://www.imdb.com/name/nm2435337/) no se queda atrás. Es el director de [Las Tinieblas](https://www.rottentomatoes.com/m/the_darkness_2016): un thriller destacado del cine latinoamericano, protagonizado por [Brontis Jodorowsky](https://www.imdb.com/name/nm0423526/?ref_=tt_cl_t1), y celebrado en su país de origen al igual que en varios festivales de alrededor del mundo. 

$youtube/v1i4XFHqilI$

Oscura, compleja, llena de pistas a propósito confusas: las tinieblas oscila entre el terror, el mood post-apocalíptico y el suspenso, y tal vez por eso ni siquiera Daniel sabe muy bien cómo encasillarla; lo que sí tiene claro es que es [una metáfora visual sobre la contemporaneidad Mexicana](https://www.youtube.com/watch?v=8XJtFyXCW3k). Precisamente por esta complejidad visual y de contenido, arrasó con fondos y concursos y terminó contando con el respetable presupuesto de un millón y medio de dólares para su producción.

Daniel radica actualmente en Costa Rica, donde trabaja como profesor de dirección de cine. En una región donde el cine resulta un arte tan difícil de ejecutar - porque [el presupuesto por parte de los estados es deficiente y su permanencia se pone constantemente en entredicho](https://nopasanada.com/content/201910/31-costa-rica-vs-el-cine) - lograr hacer una buena película “de género” como Las Tinieblas no es fácil, y puede ser tentador pensar que depende sobretodo del dinero. 

$image/image1$

Sin embargo, sospechábamos que eso no es lo único que hace a una película de fantasía exitosa, y por eso hablamos con Daniel para que nos contara, según su experiencia y en sus palabras, cómo hacer cine de fantasía - y hacerlo bien. Esto fue lo que nos dijo:

**1. Usar las experiencias y no negar las referencias**

*“Yo pienso que lo que a uno más le interesa tiene que ver con algo - eventos me parece - de cuando uno era niño. Experiencias. Creo que una experiencia que me marcó mucho de mi niñez fue la primera vez que recuerdo que fui al cine. Vimos una película de Terry GIllian, y me alucinó. Era pura fantasía y ahí algo como que me tocó.* 

*Me ha gustado en general la fantasía; las caricaturas y el cine que toca mundo fantásticos. Fui viendo otro tipo de cine, hasta que decidí que quería estudiar cine tal cual. Me acuerdo que leí el libro “La Metamorfosis” de Kafka y me quedé como ¡wau, esto está increíble! ¿no? Me gustaban esas sensaciones de cosas extrañas. Naked Lunch, el cine de Cronenberg… El cine Japonés, también. Estaba muy clavado en ese mundo y me puse a escribir mi primera historia. Con ayuda de mi papá, también. Él me daba material que me inspirara.*

*Tienes que estar consciente de que todo lo que estás creando ya se hizo antes, y entre más sepas de dónde viene mejor va a ser esa nueva creación. No negar a los maestros y a las inspiraciones que tienes. Las ideas están en el aire, y por eso todos hacemos películas muy parecidas. Por ejemplo, The Witch: cuando fui a verla dije… puta ¿qué es esto? ¡cómo se parece a mí película! Yo ya estaba editando Las Tinieblas y fue una sorpresa. Es válido tomar las ideas de otros para hacer nuevas obras.”*

$image/image2$

**2. Hacer el cine que a uno le gusta ver**

*“Como que la vida real ya me parecía - en México sobretodo - muy intensa, muy fuerte; todos estaban haciendo un cine muy realista. Cosas que tenían que ver con narcotráfico, o historias como muy… lo que estaban escogiendo en festivales: cine lento, que hablaba sobre gente humilde, pero desde un lugar muy cómodo, con un desconocimiento total de lo que se estaba hablando, pero con una fórmula para acceder a premios y así. Eso me molestaba.* 

*Yo quería hacer las películas que a mí me gustaba ver, y yo sentía muy válido hacer el cine que a mí me gustaba, aunque eso no se estuviera haciendo en México en ese momento.*

*No tenía interés de hacer una película de terror porque ese tipo de películas siempre me quedan debiendo algo; sí me dan miedo, pero al final no me dejan mucho más que eso; yo quería dejar más que una sensación de miedo. Para mí, el cine solamente intenta hablar de otras cosas a través de una herramienta… Lo importante era comprender la relación de un papá con sus hijos, y como algo muy grave se podía transformar a lo largo de la historia.*

*Una cosa importante que me llamaba la atención de la literatura que no veía tanto en el cine, es que invita más que a que el público también imagine; o sea, si uno va a hablar de una bestia, a mí se me hace más interesante que no se vea la bestia y que el público imagine cómo podría ser la bestia; hacer partícipe al público de una obra. Así son las películas que a mí me gusta ver; en las que uno puede imaginarse cosas. A partir de ahí construí, preguntándome: ¿qué es lo que no vemos?”*

**3.Darle otro sentido a la realidad**

*“O sea, la realidad ya de por sí es muy dura, y con el cine tenemos la posibilidad de contarla de manera distinta. El cine te transmite a un mundo real-ficticio - en el sentido de que no es real pero lo estás viendo, está ahí.*

*El cine de género apela a mundos que no existen, a mundos que se construyen con la imaginación. No es lo mismo con el cine más social, que ya está la realidad ahí y tú la re-interpretas - que es totalmente válido, pero no es como yo me críe. Puedes hablar de los mismos temas sin representarlos tal cual, sino convirtiéndolos en nuevas formas.*

*Un ejemplo de esto es El Laberinto del Fauno de Guillermo del Toro, que es una historia en un contexto social muy duro pero contado desde un punto de vista fantástico... eso es darle otro sentido a la realidad.”*

$image/image3$

**4.No callar los impulsos, pero considerar el presupuesto**

*“Callar un impulso creativo nunca es la solución, pero sí es la solución poder dirigir esos impulsos a algo tangible, que está dentro de tus posibilidades. Decir, ¿ahorita qué es lo que puedes hacer? No hay que callar los proyectos solo porque no los podemos hacer por ahora; después, no sabemos qué va a pasar… si la vida nos va a dar la oportunidad de retomarlos, o si los tendremos que transformar en otra cosa.*  

*Si escribes algo, aunque aún no esté en la pantalla, ya es: vive en tí esa historia. Creo que esos procesos son básicos para definir quiénes vamos a hacer después.* 

*Yo escribí Las Tinieblas, pero vi que la película me iba a costar mucho dinero. Uno lo tiene que tener claro desde que escribe: yo tenía que escribir algo que no costara mucho… entonces pensé en posibilidades de cómo utilizar los espacios y sacarle jugo más a eso que a los efectos. En base a eso escribí Táu.* 

*Las Tinieblas era más ambiciosa; la escribí pensando en cuánto iba a costar. Tiene un presupuesto alto para una películas independiente, pero un presupuesto chico para una película de fantasía. Y así estaba pensado: ¿cómo podemos resolver esto que escribí que no es nada fácil - neblina, un lobo, niños, cabaña - cómo podemos contener todo esto en este presupuesto? Eso fue un reto muy grande, porque sí era mucha gente… eran como 70 personas y construimos la cabaña desde cero.*

*En el cine latinoamericano tenemos que hacernos la pregunta de ¿cómo podemos resolver la fantasía por medio de la imaginación? Y eso es poderosísimo, y mucho más poderoso que lo que tienen en Hollywood; terminan presionados a meter gente a las salas a la fuerza y terminan perdiendo la esencia del cine. Por eso el cine latinoamericano está resurgiendo, porque ahora se puede hacer cine con poco.”*

**5.El diablo está en los detalles**

*“Después de filmar Las Tinieblas, el diseñador de sonido se fue con su equipo a la cabaña a reconstruir los sonidos; a grabar toda la película otra vez con sonidos. Así está hecha la película, por eso el silencio es tan silencio, ¿no? Porque está lleno de detalles: el detalle de la madera, de los platos, el detalle de las puertas, del crujido de los árboles, del viento, el sonido de la bestia - que está hecho con sonidos de la casa, tal cual; así se construyó. Es una película hecha con puros detallitos. Esa forma de trabajo es la que a mí me encanta. El trabajo minucioso de construir un mundo a partir de la nada, algo que no existe: ¿cómo usamos los elementos que tenemos para hacer algo que antes no existía?”*

$image/image4$
    </text>
</article>
