<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;15-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/15-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/15-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201911/15-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201911/15-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201911/15-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201911/15-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201911/15-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201911/15-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201911/15-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201911/15-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 15-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        15
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
    </customTop>
    <title1>
        Cierran Plaza San Marcos tras nueva crecida de las aguas en Venecia
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Venecia se prepara este viernes a vivir de nuevo una jornada dramática tras una ola de mal tiempo en toda la región y la crecida de mareas que obligó a las autoridades a cerrar la plaza de San Marcos devastada por la excepcional inundación de hace tres días.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Me veo forzado a cerrar la plaza de San Marcos para proteger a los ciudadanos de riesgos sanitarios… Un desastre&quot;, anunció el alcalde Luigi Brugnaro.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Se prevé que la marea alta alcance el nivel peligroso de 160 centímetros, tres días después de las inundaciones que provocaron graves daños materiales a la ciudad y que obligaron al gobierno a declarar el estado de emergencia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según el centro de monitoreo de las mareas, hacia las 11H20 local (10H20 GMT) se registró un pico de 154 centímetros, más alto del calculado, pero más bajo de los 160 centímetros temidos en la mañana y que activaron las sirenas de alarma en la ciudad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las sirenas comenzaron a sonar hacia las 6H50 y el cielo resulta plomizo y sopla un fuerte viento con llovizna intermitente. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La marea está creciendo rápidamente, según informaron las unidades de control en mar abierto y el servicio de transporte público, los famosos vaporetti, ha sido suspendido.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por cuarto día consecutivo las escuelas y universidades han sido cerradas así como importantes museos e instituciones culturales, entre ellos el Guggenheim y el Teatro La Fenice.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La noche del martes, la ciudad, joya de la arquitectura bizantina, registró su peor marea alta en 53 años. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El agua inundó iglesias, tiendas, museos y hoteles causando inestimables daños al patrimonio artístico e inmobiliario.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los 50.000 habitantes del casco histórico se enfrentan de nuevo al fenómeno del &quot;acqua alta&quot; o marea alta, que ha aumentado en los últimos años debido al cambio climático y el calentamiento del mar Adrático, según los expertos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Hace tres días llegó al nivel de 187 centímetros, el segundo récord histórico detrás del registrado el 4 de noviembre de 1966 (194 centímetros), dejando el 80% de la ciudad cubierto por las aguas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los daños ascienden a &quot;cientos de millones de euros&quot; y el gobierno autorizó el uso de un fondo inmediato de 20 millones de euros para reactivar los servicios esenciales e indemnizar a la población.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Una ola de solidaridad se ha desatado en toda la península italiana con donaciones y contribuciones para ayudar a los residentes y propietarios de actividades comerciales a recuperar buena parte de sus bienes perdidos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La alcaldía abrió una cuenta corriente para todos aquellos que quieran contribuir a la recuperación de una de las ciudades más bellas del viejo continente, declarada patrimonio de la humanidad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pérdidas en el sector turismo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Falta pan en los restaurantes entre Rialto y San Marco, la panadería de Emilio Colussi &quot;fundada en 1840&quot; quedó sumergida bajo el agua. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Siete de cada diez tiendas están cerradas. Entre ellas el célebre Caffè Florian, en plena plaza San Marcos y el American Bar a pocos pasos. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Se pierden cerca de 3 millones de euros al día, según el diario La Stampa.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para Claudio Scarpa, director de la asociación de hoteles de Venecia, la situación es preocupante. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Hemos registrado el 40% de cancelaciones para la próxima semana&quot;, lamentó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un comité especial sobre Venecia se reunirá el 26 de noviembre para discutir sobre la gestión general de sus problemas, incluido un plan para evitar el paso de cruceros por los canales del centro histórico, lo que ha debilitado su fondo marino.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indignación por el Mose&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mientras tanto crece la indignación de los venecianos por el megaproyecto Mose que debía salvar de las mareas altas a la ciudad de Marco Polo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El complejo y costoso sistema de compuertas cuya construcción se inició en el exterior de la laguna en 2003, debería estar terminado en 2016, pero no estará listo antes de 2021. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El sistema, que tenía que haber costado 3.400 millones de euros ya lleva invertidos unos 5.500 y es probable que llegue a costar de 6.000 a 7.000. Además estuvo parado por un millonario escándalo de corrupción y sobornos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Especiales transmitidos por la televisión, expertos, ingenieros y simples ciudadanos consultados manifiestan la rabia por lo que consideran un ejemplo de &quot;ineficiencia&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mientras tanto políticos han visitado la ciudad, entre ellos el ex primer ministro y magnate Silvio Berlusconi y el líder de la ultraderecha Liga, Matteo Salvini.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Todos recorrieron los monumentos y callejuelas más afectadas con botas de plástico, entre ellos la cripta de la basílica de San Marcos, cuyos sarcófagos, mármoles y mosaicos estuvieron por horas cubiertos por las aguas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        Ciudad de México apuesta a la &quot;cosecha&quot; de lluvia ante escasez de agua
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Cuando el agua deja de fluir por el grifo, Aurora Cornejo sale de madrugada en busca de camiones cisterna que pueden tardar horas en abastecerla, aunque las lluvias que azotan Ciudad de México parte del año son ahora una ayuda.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;El agua a veces se va un mes y tenemos que ir a formarnos desde las cuatro, a veces una de la mañana, a donde nos otorgan las pipas (camiones cisterna)&quot;, dice la mujer, de 36 años, a la AFP desde su casa en Iztapalapa, zona periférica de Ciudad de México donde viven 1,8 millones de personas y la falta del líquido es constante.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ante el problema, Cornejo decidió sumarse a la &quot;cosecha&quot; de lluvia, un programa impulsado por el gobierno de Ciudad de México y la empresa mexicana Isla Urbana que instala recolectores de precipitación en los hogares a fin de paliar la escasez.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Se trata de una solución al añejo problema de falta de agua en Ciudad de México, una megalópolis en la que abastecer del líquido a más de 20 millones de habitantes es todo un reto.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para abastecer a la capital mexicana, por décadas se han sobreexplotado los mantos acuíferos, lo que ha provocado que algunas partes de la ciudad -construida sobre la ciénaga de la antigua Tenochtitlán azteca- se hundan hasta 30 cm cada año.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;También se provee agua a través del sistema Cutzamala, una obra de ingeniería civil que la transporta desde Michoacán, 300 km al oeste.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, se estima que 40% del agua se pierde en fugas, lo que empeora el problema.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La crisis en la capital y en otras ciudades del país pone a México como uno de los países que enfrenta mayor estrés hídrico -consume más agua de la que se repone naturalmente- solo detrás de Chile en América Latina, según la organización World Resources Institute.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respiro para los mantos acuíferos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los sistemas no son suficientes y enfrentan constantes fugas, por lo que muchas familias como la de Cornejo reciben agua de forma intermitente o sucia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por ello, a veces tienen que pagar por camiones cisterna entre 800 y 1.000 pesos (entre 40 y 50 dólares) para tener agua.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;La ventaja que tiene la captación de lluvia es que te ayuda a abastecer de agua de una manera muy puntual viviendas aisladas que de otra manera sería muy difícil darles un abasto de agua que no sea a través de pipas&quot;, dice Nabani Vera, director de comunicación de Isla Urbana.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El gobierno instala unos 50 sistemas de &quot;cosecha&quot; cada día, sobre todo en la populosa Iztapalapa, para aprovechar la temporada de lluvias en la capital, que puede durar unos seis meses y que suele inundar varias zonas de la ciudad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las autoridades buscan instalar 10.000 sistemas de recolección de lluvia en el año y unos 100.000 durante los próximos seis años.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El costo de cada uno es de aproximadamente 20.000 pesos (cerca de 1.000 dólares), que son pagados por las autoridades.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Este programa se lleva a cabo para que se le dé un respiro a esos mantos acuíferos, que se vuelvan a llenar&quot;, dice Alfredo Bajonero, un trabajador gubernamental de 47 años que promueve en Iztapalapa la &quot;cosecha&quot; de lluvia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;Tlaloques&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El sistema para recolectar lluvia es sencillo y similar al que existe en otros países que enfrentan problemas de abasto de agua, como India.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Cuando llueve, el agua baja desde el techo de las viviendas a través de tuberías a una primera cisterna de plástico denominada &quot;tlaloque&quot; (el nombre que tenían en la mitología azteca los ayudantes de Tláloc, el dios de la lluvia).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ese recipiente, con capacidad de 210 litros, funciona como separador de las primeras aguas, que suelen arrastrar la suciedad del techo y otras impurezas. Una vez que se llena el &quot;tlaloque&quot;, una válvula dirige el resto del agua a una cisterna con capacidad de 2.500 litros en donde se le añade cloro para limpiarla.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El agua se puede utilizar para lavar trastes, bañarse o limpiar la casa, pero no para beber.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Hemos aprovechado ya el agua que nos ha llegado&quot;, dice Felisa Luna, de 64 años, quien desde abril tiene instalado el sistema de &quot;cosecha&quot; en su casa.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde entonces, Luna y su familia han llenado dos veces la cisterna y dejaron de preocuparse por vigilar a qué hora de la madrugada caía el agua y si llegaba sucia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Ya ahorita se puede decir sí, que 5.000 litros los hemos aprovechado. Ya vamos por el tercer tinaco (cisterna) que se va llenando&quot;, dice mientras una nube gris se asoma en el cielo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Mon Laferte se destapa los senos para protestar contra la &quot;tortura&quot; en Chile
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La cantante chilena Mon Laferte posó este jueves con los pechos desnudos en la alfombra roja del Grammy Latino con el mensaje &quot;En Chile torturan, violan y matan&quot; escrito en letras negras y mayúsculas. Un pañuelo verde, símbolo de la lucha por la legalización del aborto, rodeaba su cuello.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La intérprete, que había ganado un gramófono en la ceremonia previa a la gala del mayor premio de la música latina, dedicó el premio a Chile.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Esto es para Chile y quiero leer una décima que me pidió una compañera cantora chilena (…) a raíz de lo que está pasando en mi país&quot;, dijo sobre el escenario en Las Vegas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Chile me dueles por dentro, me sangras por cada vena, me pesa cada cadena que te aprisiona hasta el centro, Chile afuera, Chile adentro, Chile al son de la injusticia, la bota de la milicia, la bala del que no escucha no detendrá nuestra lucha hasta que se haga justicia”.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las protestas sociales en Chile se encaminan a cumplir un mes, con un saldo de 22 muertos y jornadas de extrema violencia, saqueos e incendios, que buscan, entre otras demandas, una nueva Constitución que permita destrabar la crisis, la mayor desde el retorno a la democracia tras la dictadura de Augusto Pinochet (1973-1990).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La cantante chilena Cami, nominada a mejor artista revelación, dedicó también unas palabras a la convulsionada situación de su país. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Es bastante triste lo que estaba pasando pero increíble la forma como nos hemos manifestado y como la gente ha despertado&quot;, dijo el miércoles a la AFP en la gala para homenajear al colombiano Juanes como Persona del Año.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El puertorriqueño Residente, que se impuso este jueves con &quot;Banana Papaya&quot; en la categoría video versión corta, dedicó también su Grammy a &quot;toda la gente que se está manifestando en Latinoamérica&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;No podemos permitir que los gobiernos nos sigan cogiendo de pendejos&quot;, zanjó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        ¿Por qué Chile todavía tiene una Constitución heredada de la dictadura?
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;Con la decisión de convocar un referéndum sobre la redacción de una Constitución, una de las principales reivindicaciones de los manifestantes de este último mes, Chile parece decidido a pasar página a la dictadura de Augusto Pinochet (1973-1990).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué la Constitución redactada en plena dictadura, en 1980, sigue vigente?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La Constitución chilena fue aprobada el 11 de septiembre de 1980 en un polémico plebiscito durante el régimen militar. Su ideólogo fue el profesor de derecho y senador de extrema derecha Jaime Guzmán, asesinado en 1991 por un comando de extrema izquierda.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El texto fundamental se redactó a la medida de los sectores más conservadores de la sociedad para que permanecieran en el poder, incluso después del fin de la dictadura. El texto incluía quorum muy altos para cualquier cambio sustancial de la Carta Magna.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La Constitución tenía que redactarse de tal forma que &quot;si llegan a gobernar nuestros adversarios, se vean constreñidos a seguir una acción no tan distinta a la que uno mismo anhelaría&quot;, explicó en su momento Guzmán, fundador de la Unión Demócrata Independiente (UDI), partido de la derecha conservadora.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Una ley constitucional también estableció un sistema electoral binominal de diputados y senadores que favoreció particularmente a los partidos de derecha.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A pesar de la transición política, Augusto Pinochet (1915-2006) no abandonó la política realmente hasta diez años después del final del régimen militar. Siguió siendo comandante en jefe del ejército hasta 1998 y senador hasta 2001.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Durante la transición, los partidos políticos democráticos &quot;tuvieron que negociar la aceptación de la Constitución de 1980, la Constitución de la dictadura. Y eso condicionó luego todo el proceso político. Entonces claro, pudo haber habido razones de prudencia política, evitando que se entrampara la transición&quot;, subraya Domingo Lovera, profesor de Derecho Constitucional en la Universidad Diego Portales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cuáles son las principales modificaciones hechas desde 1990?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde la década de los 90, la Constitución chilena fue enmendada una decena de veces. La reforma de 2005 eliminó los principios más antidemocráticos, como permitir el despido de jefes militares sin consulta previa al Consejo Nacional de Seguridad, un organismo que tuvo gran peso durante la dictadura. Los senadores pasaron a ser elegidos. Esta reforma fundamental se produjo bajo el mandato del presidente de centroizquierda Ricardo Lagos (2000-2006), luego de alcanzar un importante acuerdo político.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La presidenta socialista Michelle Bachelet, en su segundo mandato (2014-2018), sometió a votación un cambio del sistema electoral que reemplazó la elección binominal por un sistema proporcional moderado que garantiza una representación más amplia de las fuerzas políticas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por otro lado, la Constitución chilena no establece que deban ser privadas la salud, la educación ni el sistema de pensiones, que son los tres pilares de las reivindicaciones de los manifestantes en las calles.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Pero establece principios que limitan la acción del Estado y promueve la actividad privada&quot;, explica el profesor de derecho constitucional, Sebastián Zárate, de la Universidad de los Andes. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cuál es la posición del presidente Piñera sobre el tema?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Unos días después de asumir su segundo mandato en 2018, el gobierno de Sebastián Piñera anunció que no permitiría que se revisara un nuevo proyecto de ley sometido en el Congreso por Bachelet para una nueva reforma de la Constitución.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Este proyecto incluía la inviolabilidad de los derechos humanos, establecer el derecho a la salud y a la educación, así como la igualdad salarial para hombres y mujeres.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ante la presión de la calle, Piñera ha tenido que abrirse a un eventual cambio constitucional que podría afectar los intereses económicos de su electorado, particularmente en sectores, en gran parte privatizados, como la salud y la educación.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Hasta ahora, el presidente ha descartado la idea de una Asamblea Constituyente, como lo exigen la oposición, varias organizaciones sociales y los manifestantes, que además quieren que se haga con una &quot;amplia participación ciudadana&quot; para garantizar la &quot;legitimidad&quot; del nuevo texto. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El acuerdo alcanzado ayer permitirá a lo chilenos votar si el órgano encargado de modificar la Carta Magna es una Asamblea Constituyente, una idea que ya había surgido en el debate de la campaña electoral de 2013, cuando una movimiento de la sociedad civil bautizado &quot;Marca tu voto&quot; invitó a los electores a escribir la mención &quot;AC&quot; (por Asamblea Constituyente) en su boleta electoral.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
