<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;18-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/18-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/18-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201911/18-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201911/18-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201911/18-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201911/18-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201911/18-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201911/18-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201911/18-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201911/18-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 18-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        18
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
    </customTop>
    <title1>
        Protestas no cesan en Bolivia pero se multiplican las iniciativas de diálogo
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

Las protestas no cesan en Bolivia, donde este lunes se espera sean presentadas nuevas propuestas de diálogo para poner fin a una crisis que se tornó más violenta tras la renuncia de Evo Morales a la presidencia y que suma 23 muertos en casi un mes.

La Iglesia católica convocó a una rueda de prensa para la mañana de este lunes, en la que se espera llame a un &quot;diálogo nacional&quot; para acercar posiciones entre el gobierno interino de la derechista Jeanine Áñez y sectores afines a Morales, quien renunció hace una semana y se asiló en México tras desatarse protestas que denunciaban un fraude electoral en los comicios del pasado 20 de octubre.

Casi para la misma hora, la bancada del Movimiento Al Socialismo (MAS, de Morales), que es mayoría en el Congreso, llamó a los grupos legislativos minoritarios a una reunión &quot;para trabajar, conversar, debatir sobre la coyuntura política&quot; y &quot;pacificar&quot; el país, según dijo el domingo la diputada Betty Yañíquez.

Y la ministra de Comunicación, Roxana Lizárraga, mostró en una carta su disposición a &quot;participar en una mesa trabajo y diálogo&quot; en la localidad de El Alto, vecina a La Paz, para &quot;atender las demandas&quot; de los líderes locales y sellar &quot;acuerdos que permitan pacificar&quot;. Allí los vecinos habían llamado desde este lunes a &quot;un cerco a la ciudad de La Paz&quot; para forzar &quot;la renuncia inmediata&quot; de Áñez.

En otro intento por calmar los ánimos, la presidenta interina dijo el domingo que anunciará &quot;muy pronto&quot; la convocatoria a nuevas elecciones &quot;transparentes&quot;.

**¿Por qué nos importa?**

Para hacer ese llamado, su gobierno debe consensuar primero con el partido de Morales, pues según la Constitución es el Congreso el que elige a seis de los siete titulares del Tribunal Supremo Electoral (TSE). Los anteriores están en prisión preventiva por las irregularidades en las elecciones de octubre, que dieron la reelección a Morales pero que él mismo anuló horas antes de renunciar.

Jean Arnault, enviado del Secretario General de la ONU, y un delegado de la Unión Europea se han reunido en los últimos días con el gobierno de Áñez y organizaciones sociales en un intento de restaurar la paz.

**Bloqueos de vías**

Las protestas callejeras, sin embargo, se mantienen. 

Las manifestaciones más violentas se han concentrado los últimos días en Cochabamba (centro). Allí, campesinos cocaleros chocaron el viernes con el ejército y la policía, con saldo de nueve muertos, según la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), que elevó a 23 el saldo de víctimas desde el estallido de la crisis.

El domingo, no obstante, el gobierno y la policía aseguraron que estaba &quot;disminuyendo&quot; la intensidad de las protestas en esa región afín a Morales.

Pero los cortes de rutas por las manifestaciones en varias regiones han comenzado a generar desabastecimiento de comestibles y combustible en La Paz.

El gobierno envió en respuesta 60 toneladas de carne y pollo a la ciudad y busca dialogar con quienes bloquean la vía que une La Paz con una importante refinería.

Además, para poner más presión, seis sindicatos cocaleros del Chapare, feudo de Morales en Cochabamba, exigieron la noche del sábado &quot;la renuncia de la autoproclamada&quot; Áñez &quot;en un plazo de 48 horas&quot; y pidieron al Legislativo aprobar una ley &quot;que garantice las elecciones nacionales en un plazo de 90 días&quot;.

**Polémico decreto**

Desde su exilio en México, Morales usa constantemente Twitter para pronunciarse sobre lo que ocurre en su país y el domingo escribió que las &quot;FFAA no están exentas de su responsabilidad&quot;, al denunciar &quot;delitos de lesa humanidad&quot; que &quot;no deben quedar en la impunidad&quot; y que considera se han cometido en la represión de las protestas.

Morales ha hecho varias veces referencia en sus tuits a un polémico decreto del gobierno interino, divulgado extraoficialmente el sábado, que exime de responsabilidades penales a las Fuerzas Armadas en la conservación del orden público y que fue considerado &quot;grave&quot; por la CIDH.

Aunque el ministro de la presidencia, Jerjes Justiniano, defendió el decreto el fin de semana y aseguró que &quot;no es una licencia para matar&quot;.

    </text1>
    <title2>
        ¿Qué hacen las tropas chinas en Hong Kong?
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        Una breve e insólita salida de las tropas chinas en las calles de Hong Kong para una operación de limpieza multiplica desde el sábado los rumores sobre una posible intervención militar china para terminar con seis meses de protestas prodemocracia en este territorio semiautónomo.

Mientras algunos residentes elogiaron que los soldados ayudaran a limpiar las calles, otros vieron la iniciativa como una advertencia de Pekín.

**¿Qué hicieron estos militares?**

Después de una de las más violentas semanas vividas en Hong Kong desde que estalló la crisis, decenas de soldados vestidos con pantalones cortos y camisetas salieron el sábado de los cuarteles del Ejército Popular de Liberación chino (EPL) hacia un barrio acomodado de Hong Kong.

Los militares recogieron ladrillos, escombros y repararon barreras, antes de regresar al cuartel. También desfilaron en formación en una carretera, mientras los medios locales y transeúntes los grababan.

El EPL confirmó más tarde que llevaron a cabo esta operación para abrir al tráfico la carretera fuera de su cuartel en Kowloon Tong.

**¿Están autorizadas los soldados chinos en las calles de Hong Kong?**

Desde su retrocesión en 1997, en la excolonia británica rige el principio &quot;un país, dos sistemas&quot; que da al territorio cierta autonomía.

Como parte de esta autonomía, la ley básica de Hong Kong establece que el gobierno local es responsable del mantenimiento del orden público.

El EPL está autorizado a mantener una guarnición en Hong Kong y aunque la ley establece que los efectivos desplegados en la ciudad &quot;no deben interferir en los asuntos locales de la región&quot;, hay importantes reservas.

El artículo 14 de la ley básica estipula que las autoridades del gobierno local deben pedir, &quot;cuando sea necesario&quot;, al gobierno central ayuda del regimiento &quot;en el mantenimiento del orden público y en caso de catástrofe&quot;. 

El artículo 18 también permite al poder central suspender de forma efectiva las leyes de Hong Kong en caso de &quot;estado de guerra&quot; o &quot;caos&quot; que &quot;ponga en peligro la seguridad nacional o la unidad&quot;.

Un portavoz del gobierno de Hong Kong aseguró el sábado que no se había solicitado la ayuda de las tropas chinas y que su salida &quot;fue iniciativa suya&quot;.

**¿Por qué los militares limpiaron las calles?**

Esta salida fue un &quot;inequívoco&quot; aviso de que desplegar al EPL sigue siendo una opción para China, según el analista Willy Lam, basado en Hong Kong.

&quot;(Los soldados) se presentaron como personas muy amistosas, tranquilas, ante la gente de Hong Kong&quot;, dijo Lam respecto a la iniciativa de salir a limpiar.

&quot;Pero, la otra cara del mensaje fue que podían participar en cualquier momento en la tarea mucho más difícil de eliminar a los llamados alborotadores&quot;, agregó.

La semana pasada, el presidente chino, Xi Jinping, en un inusual comunicado sobre las protestas, afirmó que &quot;poner fin a la violencia y restaurar el orden es la tarea más urgente por cumplir&quot;.

El portavoz del ministerio de Defensa, Wu Qian, abundó el lunes en el comentario de Xi, cuando defendió la operación de limpieza de los militares, e insistió que la guarnición está decidida a &quot;salvaguardar los intereses de la soberanía&quot; china.

**¿Enviarán al ejército para reprimir las protestas?**

Pekín parece sin embargo poco interesado en movilizar al ejército contra las manifestaciones mientras queden otras opciones sobre la mesa, explica Lam a la AFP.

Si Pekín quisiera desplegar fuerzas de seguridad, serían más bien las fuerzas paramilitares de la Policía Armada Popular (PAP) o agentes policiales de la provincia vecina de Guangdong.

&quot;La PAP no forma parte de la guarnición de Hong Kong, así que políticamente genera menos susceptibilidad que usar a soldados en las calles de Hong Kong&quot;, señala.

Para este analista, será no obstante &quot;difícil&quot; saber si la PAP será desplegada, y cuándo.

&quot;Lo harían a escondidas, y podrían usar el uniforme de la policía de Hong Kong&quot;, asegura.

    </text2>
    <title3>
        Justicia francesa se enfrenta a caso de pederastia inédito con unas 250 víctimas
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

La justicia francesa ha identificado 250 víctimas potenciales de un cirujano jubilado, acusado de violación y agresiones sexuales contra pacientes menores durante 30 años de carrera, en un caso de pederastia de una magnitud desconocida en el país.

&quot;Unas 250 víctimas potenciales de estos hechos de pederastia que aún no han prescrito fueron identificadas durante la investigación&quot;, anunció el lunes el fiscal de La Rochelle, ciudad del oeste de Francia, Laurent Zuchowicz.

Joël Le Scouarnec, de 68 años actualmente, está en prisión desde mayo de 2017 por una parte de los cargos que pesan sobre él.

**¿Por qué nos importa?**

Concretamente por las &quot;violaciones de menores de menos de 15 años, agresiones sexuales y exhibicionismo sexual&quot;, en un caso que afecta a cuatro víctimas y por el que será juzgado en los meses venideros.

Cuando este caso se cerró, el excirujano volvió a ser investigado debido al descubrimiento de cuadernos que le pertenecían, durante un registro policial, y que permitieron identificar a más víctimas.

Un total de &quot;209 pudieron ser interrogadas, algunas de ellas tenían recuerdos muy concretos&quot;, dice el comunicado del fiscal que añadió que &quot;184 decidieron denunciar&quot; al excirujano. 

En sus diarios personales, este hombre describía escenas sexuales con nombres concretos. Eran escenas imaginadas, según la defensa. 

En el despacho del médico también se encontraron imágenes de pornografía infantil.

    </text3>
    <title4>
        Corea del Norte &quot;ya no está interesada&quot; en cumbre con Estados Unidos
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

Corea del Norte &quot;ya no está interesada&quot; en cumbres con Estados Unidos si Washington persiste en no hacer concesiones, indicó el lunes el gobierno de Pyongyang, horas después de que Donald Trump aludiera a una posible reunión.

&quot;Debería actuar rápidamente y cerrar un acuerdo&quot; había tuiteado el domingo el presidente estadounidense, , dirigiéndose al líder norcoreano Kim Jong Un, antes de añadir: &quot;¡Hasta pronto!&quot;

Los dos hombres se han reunido tres veces desde junio de 2018. Sin embargo las negociaciones entre Estados Unidos y Corea del Norte sobre el desmantelamiento del programa nuclear norcoreano están estancadas.

**¿Por qué nos importa?**

Pyongyang ha dado a  Washington hasta fines de 2019 para proponer una nueva oferta. Kim Kye Gwan, un consejero del ministerio, afirmó en  un comunicado difundido por la agencia de prensa oficial KCNA: &quot;Ya no estamos interesados en este tipo de reuniones que no aportan nada&quot;.

&quot;No daremos nada más al presidente estadounidense de lo que pueda vanagloriarse&quot; agregó, y precisó que  Pyongyang debería ser recompensado por los &quot;éxitos&quot; que Trump presenta como propios.

Estas críticas directas contra el inquilino de la Casa Blanca constituyen una novedad por parte de Corea del Norte, que hasta ahora dirigía su descontento contra otros miembros de la administración norteamericana.

    </text4>
</newsletter>
