<article>
    <featured>
        <pretitle>
            LADO B:
        </pretitle>
        <title>
            FAKE NEWS
        </title>
        <text1>
            CONVERSAMOS CON UN FACT-CHECKER ACERCA DE LAS NOTICIAS FALSAS, CÓMO EVITAR CAER EN SUS TRAMPAS, Y QUÉ TIENEN QUE VER LAS REDES SOCIALES CON EL PROBLEMA
        </text1>
        <text2>
            PODCAST LADO B, EPISODIO “POST-VERDAD Y FACT-CHECKING”
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/19-lado-b.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/19-lado-b.jpg
        </poster>
    </media>
    <tags>
        cultura, home
    </tags>
    <title>
        Fact-checking: aprendiendo a lidiar con los “fake news”.
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        ¿Qué impacto tienen las noticias falsas en la estabilidad social? ¿Qué rol juegan las redes sociales en su diseminación? Un fact-checker nos habla sobre los alt-facts y la importancia de pausar antes de compartir.
    </description>
    <day>
        19
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Luisa Mora Fernández
    </author>
    <subtitle>
        Podcast Lado B: conversamos con un fact-checker acerca de las noticias falsas, cómo evitar caer en sus trampas, y qué tienen que ver las redes sociales con el problema.
    </subtitle>
    <text>
        &lt;iframe src=&quot;https://open.spotify.com/embed-podcast/show/5XGVHQnbRPBr1EnvBB5nHr&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;232&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowtransparency=&quot;true&quot; allow=&quot;encrypted-media&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;“Post-verdad y Fact-Checking” Escuchá el primer episodio de “Lado B”, un podcast para complementar los artículos editoriales.&lt;/div&gt;


Somos bombardeados con decenas de noticias falsas todos los días. El *click-bait* más “inofensivo” (aunque habría que ver qué tanto), el presidente que se deja decir mentiras en media rueda de prensa, los medios que no corroboran sus fuentes (o que tergiversan la información a propósito), y los familiares y amigos que tratan de convencernos de las cosas más inverosímiles pasándonos ese link de dudosa procedencia. 

Los *fake-news* son parte de nuestra vida contemporánea, y por una serie de factores, a veces estamos indefensos ante ellas: los algoritmos de páginas como youtube y facebook están diseñados para vendernos mensajes directo al corazón y al hígado, y la mayoría estamos acostumbrados a consumir estos mensajes en piloto automático. ¿Esto suena como algo que me gustaría creer? Click, like, share, siguiente video, por favor… Las consecuencias de este “vivir el momento” , o este *scrolling infinito* en redes, nos están llevando a [una crisis de la desinformación](https://journalistsresource.org/studies/society/internet/fake-news-conspiracy-theories-journalism-research/): una que posiblemente esté desestabilizando democracias y sociedades enteras. 

Conversamos con Daniel Salazar Murillo, periodista de [Doble Check](https://doblecheck.cr/) - el servicio de fact-checking del periódico costarricense Semanario Universidad - acerca de los factores involucrados en la problemática de las “realidades alternativas” o (*alt-facts* en inglés), y la importancia de pausar, analizar e investigar antes de compartir. 

**Glosario del fact-checking: aprendiendo a lidiar con las noticias falsas; una lectura para acompañar la escucha del podcast.**

**Fake News**
Noticias falsas publicadas en medios y viralizadas en redes - muchas veces por equipos de trabajo contratados para ese fin - para impulsar la desinformación y la creencia en datos incorrectos. 

**Trolls/Cuentas Falsas**
Perfiles falsos en redes sociales creados con el fin de diseminar noticias falsas y manipular la opinión pública a través de comentarios incendiarios, ya sea para beneficio o en contra de gobiernos u organizaciones partidarias, o refiriéndose a temas específicos y controversiales que polarizan a la población. 

**Alt-facts**
Abreviación de *Alternative Facts* o “Realidades Alternativas”; un término originalmente utilizado por Kellyanne Conway - asesora presidencial de Donald Trump - [durante una rueda de prensa en enero del año 2017](https://www.independent.co.uk/news/world/americas/kellyanne-conway-sean-spicer-alternative-facts-lies-press-briefing-donald-trump-administration-a7540441.html), para calificar las falsedades del secretario de prensa Sean Spicer acerca de la cantidad de gente que se hizo presente en la inauguración presidencial de Trump. Ella defendió esta falsa data ante los periodistas inquisitivos, insistiendo que la misma no era mentira, sino más bien parte de una “realidad alternativa”. El término entró en el *mainstream* periodístico desde entonces, para describir cualquier lectura errónea de la realidad que trata de hacerse pasar por una verdad científica, pero socavando la importancia de la data y las lecturas correctas de la misma. 

**Sesgo de confirmación**
La parcialización - o el *bias* - hacia lo que ya creemos, y aquellas noticias o lecturas que confirman nuestra visión de mundo. Cuando recibimos un link que confirma lo que ya creemos, tendemos a creer en su contenido inmediatamente, y en muchos casos, compartirlo. Daniel nos confirmó que, utilizando la vasta data e información que tienen sobre sus usuarios, los algoritmos de redes sociales como youtube y facebook potencian este sesgo de confirmación, haciendo difícil acceder a información que pone en duda lo que saben que creemos. 

**Cámara de Eco**
Nos pasa a todos; nuestros amigos y seguidores en redes tienen la misma visión de mundo que nosotros y creen en las mismas cosas. Al compartir y amplificar mensajes dentro de nuestro propio círculo, potenciamos una dañina cámara de eco que no nos permite acceso a informaciones que no son de nuestro inmediato agrado, pero que podrían ayudarnos a considerar “el otro lado” de la historia. 

**Fact-checking**
El ejercicio de analizar las informaciones compartidas por figuras públicas, celebridades, políticos y medios de comunicación para definir si lo dicho tiene sustento en la realidad, o si se trata de una falsedad (ya sea porque se tergiversó o exageró información verdadera, se cometió un error, o directamente se inventó el contenido), con el propósito de permitir la rectificación. 

**Periodismo Amarillo**
Periodismo sensacionalista que exagera o fabrica realidades, muchas veces por medio de titulares incendiarios y controversiales, con el propósito de vender ejemplares o manipular la opinión pública. Tal como lo explica Daniel, [el fact-checking tuvo sus inicios como respuesta a este tipo de periodismo](https://time.com/4858683/fact-checking-history/), mucho antes del internet y las redes sociales. 

**Contrato Social**
El voto de confianza entre las partes activas de la sociedad, que permite el intercambio de bienes, la estabilidad económica y social, y el buen funcionamiento del estado. Según Daniel: “la verdad tienen el mismo valor que la confianza,”; las mentiras socavan esta confianza - ha habido una serie de fracasos de confianza porque los mismos políticos y figuras públicas han dejado de lado la importancia de ese contrato social. 

**Global Disinformation Order**
[Estudio de Oxford](https://comprop.oii.ox.ac.uk/wp-content/uploads/sites/93/2019/09/CyberTroop-Report19.pdf) que hace un inventario de organizaciones partidarias o gobiernos involucrados en la manipulación de la población y el electorado por medio de las redes sociales. El estudio encontró evidencia de que, en el 2017, el fenómeno se daba en 28 países; en el 2019, encontró que esto se daba en 70 países - muchas veces con departamentos enteros creados para ese fin. 

**Alfabetización Mediática**
Según Daniel, la única forma posible de luchar en contra de la desinformación global y el daño que causan las noticias falsas en nuestra sociedad es generalizar la alfabetización mediática; es decir, darle las herramientas a la población para consumir contenido de forma más objetiva, y recopilar, analizar y transmitir información de manera ética, tal y como si fueran periodistas.
    </text>
</article>
