<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;19-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/19-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/19-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201911/19-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201911/19-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201911/19-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201911/19-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201911/19-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201911/19-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201911/19-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201911/19-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 19-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        19
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
    </customTop>
    <title1>
        Sandinistas arremeten contra opositores en Nicaragua por caída de Morales en Bolivia
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

La renuncia forzada del expresidente boliviano Evo Morales despertó temores en el gobernanate Frente Sandinista de Nicaragua, que desató una agresiva campaña con amenazas de cárcel y balazos contra sus opositores.

Dirigentes del partido del presidente Daniel Ortega advirtieron a opositores que &quot;no se enreden&quot; por lo ocurrido en Bolivia porque en Nicaragua &quot;los revolucionarios están armados&quot;. 

Para la oposición, esos mensajes son una forma de atemorizar a la población para que no se manifieste.

&quot;Entramos a una etapa de radicalización del régimen producto del miedo que sienten al ver lo que pasó en Bolivia&quot;, reaccionó en Twitter el exdiputado opositor Elíseo Núñez.

**¿Por qué nos importa?**

La renovada presión la vive un grupo de mujeres que inició una huelga de hambre en un templo católico en la ciudad sureña de Masaya para exigir la liberación de 130 opositores presos. 

La policía y simpatizantes sandinistas rodearon la iglesia para asediar a las huelguistas e impedir que sus allegados les lleven agua.

Nicaragua arrastra las consecuencias de la crisis política iniciada por las manifestaciones de 2018 que pusieron en jaque al gobierno de Ortega, cuyas fuerzas de seguridad reprimieron las protestas dejando 325 muertos, centenares de detenidos y 62.500 exiliados, según grupos humanitarios.

Evo Morales renuncio el 10 de noviembre luego de tres semanas de protestas a raíz de denuncias de irregularidades en los comicios del 20 de diciembre. Morales dimitió tras perder el apoyo del ejército y la policía.

Ortega, un aliado de Morales, atribuyó su caída a &quot;un golpe de Estado&quot;, y advirtió que tendrá como consecuencia la pérdida de credibilidad en los procesos electorales.

&quot;Hemos apostado a la vía electoral, pero lo de Bolivia es una prueba de fuego para que se pueda sostener la mínima confianza en la vía electoral&quot;, declaró Ortega la semana pasada en un acto público.

De lo contrario, advirtió, &quot;los pueblos se sentirán con todo el derecho de tomar las armas para buscar el poder por la vía revolucionaria&quot;.

El economista Juan Sebastián Chamorro, miembro de la opositora Alianza Cívica por la Justicia y la Democracia (ACJD), calificó lo dicho por Ortega como una &quot;bravuconada&quot; y una amenaza de destruir lo poco que queda de institucionalidad. 

**Cierran filas**

&quot;Aquí los revolucionarios estamos armados (Policía, Ejército y pueblo organizado) y si algo sabemos hacer los sandinistas es vencer&quot;, expresó en Twitter Carlos Fonseca Terán, hijo del fallecido fundador del FSLN, Carlos Fonseca Amador.

Juan Carlos Ortega, hijo del mandatario, acudió la semana pasada con un grupo de seguidores a las oficinas de la cúpula empresarial, donde recordó una frase del líder nacionalista Augusto Sandino: &quot;La libertad no se conquista con flores, sino a balazos&quot;. 

Empresarios interpretaron sus palabras como una amenaza en su contra.

El presidente del parlamento y cercano a Ortega, Gustavo Porras, en una reciente arenga a sindicatos sandinistas, llamó a estar movilizados &quot;ante cualquier acción del enemigo&quot;, porque &quot;si nosotros no actuamos, ellos quisieran actuar como sucedió en Bolivia&quot;.

&quot;Nosotros nos estamos preparando como movimiento sindical porque sabemos que si llega a ganar la derecha, viene a quitarnos todo&quot;, dijo a la AFP el dirigente obrero, Luis Barbosa, en referencia a las reivindicaciones obtenidas en los 12 años de gobierno de Ortega.

Los sindicatos sandinistas protagonizaron duras jornadas de protestas durante los gobiernos liberales en la década de 1990, que paralizaban al país semanas enteras.

&quot;No tenemos temor&quot; por la crisis en Bolivia, pero &quot;existen millones de dólares para desestabilizar a este país&quot;, apunto Barbosa, tras acusar a Estados Unidos de financiar con esos fines a organismos no gubernamentales, de derechos humanos y medios de comunicación.

La exguerrillera sandinista e historiadora Dora María Téllez consideró que &quot;el síndrome de Bolivia y las protestas de abril es a lo que Ortega le tiene terror, porque teme a la movilización popular&quot;.

Téllez indicó que ese &quot;terror&quot; explica que, tras la caída de Morales, los sandinistas &quot;sacan a los paramilitares a la calle, amenazan con asesinatos a opositores y dicen que están dispuestos a matar otra vez&quot;.
    </text1>
    <title2>
        Presidenta interina de Bolivia bajo fuego cruzado de opositores y aliados
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

La presidenta interina de Bolivia, Jeanine Áñez, se encuentra este martes bajo fuego cruzado, en momentos en que la oposición fiel al exmandatario Evo Morales demanda su renuncia y sus propios aliados le exigen convocar elecciones generales a la brevedad posible.

En este marco conflictivo y de múltiples presiones, la Iglesia católica mantiene un espacio de diálogo con oficialistas y opositores para acordar la elección de autoridades electorales y la convocatoria a nuevos comicios, luego de que denuncias de fraude en las presidenciales del 20 de octubre desencadenaran la actual crisis.

Cocaleros seguidores de Morales, quien renunció y está asilado en México desde hace una semana, se enfrentaron el lunes con militares y policías en la región de Cochabamba (centro), en su afán por continuar su ruta a La Paz, sede del poder Ejecutivo, para buscar la dimisión de la mandataria interina.

**¿Por qué nos importa?**

Los incidentes se registraron en las afueras de la ciudad de Cochabamba (400 km este de La Paz), después de otros violentos choques en el poblado cercano de Sacaba, que dejaron el viernes pasado nueve labriegos muertos. Los cocaleros salieron días antes de la región del Chapare, bastión inexpugnable de Morales, para pasar a Cochabamba y terminar en La Paz.

El lunes, enfurecidos por la muerte de sus compañeros, los seguidores de Morales intentaron entrar a la ciudad por la fuerza, pero fueron dispersados con bombas lacrimógenas y vehículos blindados, mientras la multitud respondía con piedras.

&quot;Vamos a seguir intentando llegar (a Cochabamba) hasta que lo logremos. Aquí nadie se rinde&quot;, dijo el campesino Ronald Cruz, de 37 años, en la protesta.

En la ciudad de El Alto, vecina de La Paz, persiste un bloqueo de calles y el cerco a la planta distribuidora de carburantes de Senkata, lo que ha provocado la escasez de combustibles y víveres.

Y en La Paz, indígenas aymaras replicaron sus marchas, haciendo detonar petardos, bajo una férrea vigilancia policial, y dijeron que repetirán esta semana sus manifestaciones.

La consigna de todos ellos es la misma: la salida de Áñez, a quien consideran ilegítima y la vuelta al poder de Morales, de 60 años y quien gobernó por casi 14.

En casi un mes de conflicto, la crisis suma al menos 24 muertos.

**Elecciones generales a la brevedad**

Mientras los leales a Morales no han descansado en sus protestas callejeras, el poderoso líder regional de Santa Cruz y pieza clave en la renuncia del exmandatario, Luis Fernando Camacho, fijó un plazo hasta el jueves para que el Congreso elija a los miembros del Tribunal Supremo Electoral (TSE).

&quot;Exigimos elecciones hasta el 19 de enero de 2020, con la incorporación de nuevos actores y un Tribunal Electoral transparente y sobre todo imparcial&quot;, escribió Camacho en Twitter, sin precisar qué medidas asumirá si sus pedidos son desoídos.

Todos los cargos del TSE quedaron vacantes desde la detención de sus autoridades, a raíz de un informe de auditoría de la OEA, hace más de una semana, que encontró irregularidades en el recuento de sufragios en los comicios de octubre que habían dado la reelección a Morales frente al expresidente Carlos Mesa.

Mesa y el también exmandatario Jorge Quiroga urgieron asimismo por separado a Áñez llamar a elecciones generales a la brevedad, incluso por decreto presidencial, si es que el Parlamento -donde el partido de Morales es mayoría- no logra concertar la conformación del órgano electoral.

El partido del exgobernante convocó a una reunión del Congreso bicameral para este martes para sentar las bases para la nominación de las autoridades del TSE, aunque el oficialismo consideró la reunión ilegal por no cumplirse procedimientos parlamentarios.
    </text2>
    <title3>
        Manifestantes siguen atrincherados en Universidad Politécnica de Hong Kong 
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Decenas de manifestantes que ocupan desde el domingo la Universidad Politécnica (PolyU) de Hong Kong seguían atrincherados este martes, a pesar de las amenazas de intervención cada vez más explícitas del gobierno chino.

El bloqueo de esta universidad es la confrontación más larga y violenta con la policía desde que en junio empezaron las protestas prodemocracia en la excolonia británica.

Numerosos estudiantes seguían en el interior del campus, situado en la península de Kowloon, donde temen ser detenidos por la policía. Muchos usaban coberturas de emergencia para protegerse del frió.

Algunos manifestantes lograron el lunes salir del campus deslizándose con cuerdas por una pasarela y huyendo luego en moto.

**¿Por qué nos importa?**

El destino de los atrincherados en PolyU suscita una ola de emoción dentro del movimiento prodemocracia en Hong Kong, la excolonia británica que vive su peor crisis política desde que volvió en 1997 a estar bajo soberanía china.

Decenas de miles de personas se manifestaron el lunes en Kowloon para intentar rebajar la presión en PolyU y crear otro foco para atraer a la policía antidisturbios, que está dispuesta a usar balas reales.

La jefa del ejecutivo de Hong Kong, Carrie Lam, elegida por un comité favorable al poder de Pekín, estimó el martes que hay todavía unos cien manifestantes encerrados en el campus.

Lam habló por primera vez de la situación y dijo que no les queda otro remedio que rendirse.

&quot;Este objetivo solo se puede alcanzar con la plena cooperación de los manifestantes y sobre todo de los amotinados, que tienen que poner fin a la violencia, entregar las armas y salir pacíficamente escuchando las instrucciones de la policía&quot;, advirtió.

También prometió que los menores que se rindan no serán detenidos mientras que los mayores de edad se exponen a diez años de prisión.

&quot;Incluso si nos rendimos nos meterán en prisión&quot;, dijo un estudiante de mecánica. &quot;Nos quieren dar la impresión que tenemos dos opciones pero solo hay una, la prisión&quot;.

**Amenazas de Pekín**

Desde hace tres días, los manifestantes respondieron a los intentos de desalojarles del campus con cócteles Molotov y un policía resultó herido en la pierna por el disparo de una flecha con un arco de competición.

Los soldados del ejército chino, estacionados en Hong Kong desde la retrocesión de 1997, salieron el fin de semana de su cuartel para limpiar las barricadas de algunas calles, una salida que hace temer una posible intervención militar.

El embajador de China en el Reino Unido, Liu Xiaoming, advirtió por su parte que Pekín no seguirá con &quot;los brazos cruzados&quot; si la situación en el territorio es &quot;incontrolable&quot;.

El régimen chino también rechazó una decisión de la alta corte de Hong Kong, que considera institucional la prohibición a los manifestantes de llevar máscaras.

&quot;La decisión del alto tribunal debilita gravemente la gobernanza de la jefe del ejecutivo y del gobierno&quot; de Hong Kong, declaró Zang Tiewei, el portavoz de la comisión de leyes del comité permanente de la Asamblea Nacional Popular (ANP), según los medios estatales.

Zang considera que solo la ANP tiene el poder de decidir si una ley es o no conforme a la ley fundamental de Hong Kong.

La Universidad PolyU está situada cerca del Cross Harbour Tunnel, uno de los túneles de la isla de Hong Kong bloqueado desde hace una semana.

El movimiento de protesta empezó en junio como rechazo a un proyecto de ley, luego abandonado, que iba a autorizar las extradiciones a la China continental.

Desde entonces los manifestantes ampliaron sus reinvindicaciones para exigir reformas democráticas y una investigación sobre la violencia policial. Cerca de 4.500 personas fueron detenidas en cinco meses y medio.

La semana pasada las protestas entraron en una nueva fase, mucho más violenta, con una estrategia llamada de &quot;eclosión general&quot; (&quot;Blossom Everywhere&quot;) que consiste en multiplicar las acciones en varios puntos a la vez para poner a prueba la capacidad de la policía.

    </text3>
    <title4>
        Ex dirigentes socialistas condenados por escándalo de corrupción en España
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

Diecinueve ex dirigentes socialistas de Andalucía fueron condenados este martes en uno de los mayores escándalos de corrupción de la España moderna, en un momento incómodo para el líder del PSOE, Pedro Sánchez, quien negocia para intentar ser investido presidente del gobierno.

La Audiencia Provincial de Sevilla entregó la esperada decisión, en un macroescándalo en el que se juzgaba el reparto opaco y clientelista de cientos de millones de euros de ayudas públicas, procedentes de un fondo para desempleados y empresas en crisis.

**¿Por qué nos importa?**

Las condenas recayeron sobre 19 ex altos cargos socialistas del gobierno regional de Andalucía, en manos del PSOE durante 36 años ininterrumpidos, hasta el pasado enero.

José Antonio Griñán, presidente andaluz de 2009 a 2013, ex consejero regional de Hacienda y ex ministro fue condenado a seis años de cárcel y a 15 de inhabilitación por malversación de caudales públicos y prevaricación.

Su predecesor, el histórico presidente andaluz (1990-2009) y ex ministro Manuel Chaves recibió nueve años de inhabilitación para cargo o empleo público por prevaricación.

Otra ex ministra y ex consejera andaluza de Hacienda, Magdalena Álvarez, fue condenada a nueve años de inhabilitación por prevaricación.

La sentencia, recurrible ante el Tribunal Supremo, cae en mal momento para Pedro Sánchez, ganador de las legislativas del 10 de noviembre, pero con tres escaños menos de los obtenidos en los anteriores comicios, en abril.

Su intención, apuntan fuentes gubernamentales, es &quot;acortar plazos&quot; y tratar de ser investido presidente en el Parlamento la semana del 16 de diciembre.

De momento amarró los apoyos de la izquierda radical de Podemos, con la que anunció que gobernará en coalición.

Pero para ser investido necesita más apoyos, por lo que sus colaboradores más estrechos están negociando estos días con distintos partidos, entre ellos los independentistas catalanes de ERC, cuyo respaldo se anuncia de momento muy difícil.

**El PP contraataca**

Una tarea que la oposición conservadora del Partido Popular quiere complicarle, después de haberle arrebatado Andalucía al PSOE, donde gobierna en coalición con los liberales de Ciudadanos y el apoyo parlamentario de la extrema derecha de Vox.

Si no se pronuncia, &quot;el señor Sánchez está inhabilitado para seguir siendo presidente, ni siquiera en funciones&quot;, dijo el número dos del PP, Teodoro García-Egea, sin anunciar medidas concretas.

El PP sigue muy dolido con un Pedro Sánchez que llegó al poder en junio de 2018, merced a una moción de censura contra el entonces gobierno conservador de Mariano Rajoy.

La moción estuvo motivada por una sentencia judicial en otra macrocausa por corrupción, la de la llamada &apos;trama Gürtel&apos;.

La justicia condenó entonces al PP como &quot;partícipe a título lucrativo&quot; de una trama en la que cargos &apos;populares&apos; daban contratos públicos a una red de &quot;empresas amigas&quot;. La sentencia estableció también que durante dos décadas el PP mantuvo una contabilidad irregular.

**&quot;Descontrol absoluto&quot;**

La sentencia de este martes, de 1.821 páginas, culmina una macrocausa cuya instrucción arrancó en 2011, en plena crisis económica en España, y que dio lugar a un juicio oral de un año de duración.

Los hechos se prolongaron durante una década, de 2000 a 2010.

Su núcleo es el manejo de un fondo público dotado de 854 millones de euros, y destinado a financiar despidos colectivos de trabajadores por parte de empresas en dificultades, en los llamados Expedientes de Regulación de Empleo (EREs).

El dinero se concedió sin embargo discrecionalmente, &quot;eliminando los mecanismos de control legalmente establecidos&quot;, según la sentencia.

&quot;No fue fiscalizado ni uno sólo de los expedientes de concesión de ayudas sociolaborales y ayudas a empresas&quot;, afirma la sentencia, que habla de &quot;descontrol absoluto&quot; en el manejo de esos fondos públicos.

La consecuencia de todo este mecanismo clientelar es que recibieron ayudas para prejubilarse personas por completo ajenas a las empresas beneficiarias, se abonaron comisiones irregulares a mediadores, y se perjudicó a muchos otros trabajadores que sí precisaban esas ayudas.

&quot;La sentencia de los ERE confirma que durante años algunos dirigentes del PSOE-A utilizaron dinero público en Andalucía para sostener una red mafiosa que compraba la paz social y alimentaba la corrupción&quot;, reaccionó Alberto Garzón, líder del pequeño partido Izquierda Unida y aliado de Podemos.

La fiscalía llegó a cifrar el fraude en 741 millones de euros, un montante que en sus conclusiones definitivas redujo a 680 millones.

Durante el juicio, Griñán y Chaves defendieron su inocencia, aseverando que no les correspondía controlar el gasto público.

    </text4>
</newsletter>
