<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;20-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/20-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/20-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201911/20-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201911/20-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201911/20-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201911/20-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201911/20-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201911/20-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201911/20-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201911/20-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 20-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        20
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-20-11-19-e93nj7&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Demora en convocatoria de elecciones complica situación en Bolivia
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tras la muerte de tres personas más en los disturbios -y van 27-, el gobierno interino de Bolivia estará este miércoles bajo la lupa de la OEA, que discutirá en Washington una resolución apremiándole a convocar elecciones para superar la crisis que provocó la salida de Evo Morales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En La Paz, la presidenta interina Jeanine Áñez convocó al Congreso para abordar los mecanismos para realizar nuevos comicios presidenciales y legislativos, aunque sin precisar la fecha. La bancada mayoritaria del Movimiento Al Socialismo (MAS, de Morales) ha anunciado que acudirá a la sesión.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las discrepancias sobre la composición de un nuevo Tribunal Supremo Electoral (TSE) son las que obstaculizan el nuevo llamado a las urnas, pero dos aliados de Áñez, el líder regional Luis Fernando Camacho y el rival de Morales en las elecciones, Carlos Mesa, la instaron a convocarlas por decreto presidencial. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los choques entre las fuerzas de seguridad y los manifestantes que bloqueaban el acceso a una estratégica planta de hidrocarburos en la ciudad de El Alto, vecina de La Paz, dejaron tres nuevos muertos y unos 30 heridos, en el marco de las protestas que sacuden el país desde los comicios del 20 de octubre y que desembocaron en la dimisión de Morales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La falta de gasolina ha virtualmente paralizado el transporte público, en un contexto de escasez que afecta también a los alimentos. En La Paz se formaron largas filas para conseguir comida.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El primer presidente indígena de la historia del país renunció el pasado 10 de noviembre tras casi 14 años en el poder, después de anular unas elecciones tachadas de fraudulentas por la Organización de Estados Americanos, y luego de tres semanas de presión popular y de perder el apoyo de policías y militares. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ahora son los partidarios de Morales quienes denuncian un &quot;golpe de Estado&quot; y exigen la salida de la derechista Áñez.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La Comisión Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) dio cuenta el fin de semana de un total de 23 muertos en un mes de conflicto, a los que hay que sumar los tres del martes y el policía que murió el lunes tras una semana de agonía, con lo que la cifra de víctimas mortales asciende al menos a 27. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El ministro de Defensa del gobierno interino, Luis Fernando López, dijo que, aunque dos de las víctimas del martes murieron por balas, &quot;de las Fuerzas Armadas no salió ni un solo proyectil&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Asilado en México desde hace una semana, Morales, que este miércoles ofrecerá una conferencia de prensa, atribuyó las muertes de los manifestantes del martes a &quot;la dictadura&quot; boliviana, &quot;en una operación coordinada con EEUU&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;La dictadura de Áñez, Camacho y Mesa ya ha provocado 30 muertes y decenas de heridos con represión de la Policía y FFAA&quot;, tuiteó este miércoles, llamando a la CIDH y a la ONU a &quot;frenar esta masacre de hermanos indígenas&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La CIDH anunció que enviará este viernes una misión a Bolivia para &quot;observar la situación de los derechos humanos&quot;, luego de que Áñez promulgara un decreto que exime a los militares de cargos penales si se generan víctimas en sus tareas de mantener el orden.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El organismo con sede en Washington calificó de &quot;grave&quot; esa decisión, que el gobierno se apresuró a defender negando que se tratara de &quot;una licencia para matar&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuevas elecciones&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El líder regional de derechas Luis Fernando Camacho, que precipitó la caída de Morales y respaldó a Áñez, le dio un ultimátum a la presidenta interina hasta el jueves para que nombre un nuevo tribunal electoral que llame a comicios para el 19 de enero de 2020.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según la Constitución, a partir de su asunción el 13 de noviembre, Áñez dispone de 90 días calendario para convocar a nuevos comicios. Idealmente la mandataria debe entregar el mando el 22 de enero, fecha en que concluye el actual período presidencial de cinco años.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Unas negociaciones interpartidarias propiciadas por la Iglesia católica, con el apoyo de las Naciones Unidas y la Unión Europea, apuntaban también en el sentido de que sea el Congreso que designe seis miembros del TSE y que Áñéz designe el séptimo, como manda la Constitución.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En caso de no haber consenso en el Congreso, Áñez podría reunir un tribunal por decreto supremo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La OEA toma cartas en el asunto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La crisis político-social en Bolivia será analizada también este miércoles por el Consejo Permanente de la OEA, que discutirá una propuesta de Colombia y Brasil para instar a Bolivia a llamar &quot;urgentemente&quot; a adoptar un calendario electoral que brinde todas las garantías democráticas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La iniciativa instruye además a la Secretaría General del organismo regional a otorgar a Bolivia todo el apoyo técnico &quot;para que se dé inicio inmediato al proceso electoral, de conformidad con los principios de transparencia, independencia, credibilidad y confianza&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La caída de Morales, quien aspiraba a un cuarto mandato, se precipitó tras divulgarse un informe de auditoría de la OEA que reveló irregularidades en el recuento de los resultados en favor del líder indígena.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        UE llama a Nicaragua a liberar a opositores detenidos en ciudad de Masaya
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La Unión Europea (UE) urgió este miércoles a Nicaragua a liberar a los opositores detenidos en Masaya y a levantar el sitio a la iglesia de San Miguel, reiterando su disposición a tomar medidas para &quot;apoyar&quot; la democracia en el país.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;La UE llama al gobierno de Nicaragua y a las fuerzas del orden a liberar a los detenidos y a retirar los cargos, a levantar el sitio de la iglesia&quot;, reza una declaración de la jefa de la diplomacia europea, Federica Mogherini, en nombre del bloque.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Dieciséis líderes sociales, entre ellos la estudiante belgo-nicaragüense Amaya Coppens, fueron detenidos a mediados de noviembre cuando intentaron auxiliar con agua a un grupo de mujeres en huelga de hambre en esa iglesia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La justicia decretó el lunes prisión preventiva para estos, acusados de tenencia de armas de fuego. La policía argumentó que trasladaban artefactos explosivos y armas y los acusó de planear &quot;actos terroristas&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las detenciones y el &quot;asedio&quot; de las fuerzas policiales a la iglesia de Masaya, 30 km al sureste de Managua, &quot;representan una violación de los derechos fundamentales&quot; y &quot;un grave revés para el proceso político&quot;, apunta la UE.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los 28 países europeos llaman así al gobierno del sandinista Daniel Ortega a garantizar &quot;el pleno respeto de los derechos&quot;, entre ellos &quot;la libertad de expresión, de reunión, de religión y de protesta pacífica&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El bloque llama así a Managua a cumplir con los acuerdos cerrados con la oposición en marzo y a retomar un diálogo nacional para &quot;resolver la crisis actual&quot; y lograr una &quot;salida pacífica y democrática&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La UE, que se dotó en octubre de un régimen de sanciones contra las autoridades nicaragüenses que por el momento no activó, reiteró su llamado a utilizar &quot;todos sus instrumentos&quot; para &quot;apoyar&quot; la democracia en el país.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La oposición nicaragüense lanzó en los últimos días una nueva campaña de presión contra el gobierno de Ortega, tras las violentas protestas del año pasado exigiendo la renuncia del mandatario sandinista. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El objetivo es presionar por la liberación de más de 130 opositores presos durante la represión de aquellas protestas, que dejaron 328 muertos y 88.000 exiliados, según datos de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (CIDH).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ortega, en el poder desde 2007, calificó la revuelta como un intento de golpe de Estado fraguado por la oposición con el apoyo de Estados Unidos, que por su parte sancionó a tres funcionarios del gobierno nicaragüense.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Caravana de centroamericanos llega a México en busca de desaparecidos
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Medio centenar de centroamericanos, la mayoría mujeres, llegaron este martes en caravana a México en busca de familiares desaparecidos o para reencontrarse con allegados tras pasar años separados y sin comunicación alguna.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La Caravana de Madres Centroamericanas de Migrantes Desaparecidos, integrada por 45 mujeres y cinco hombres de Honduras, Nicaragua, El Salvador y Guatemala, ingresó a México por el estado de Chiapas, fronterizo con Guatemala.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por la noche, en Tuxtla Gutiérrez, capital de Chiapas, las hermanas Claudia Joaquina y Socorro Jaqueline Valladares, nativas del departamento de Francisco Morazán, en Honduras, se reencontraron después de 15 años de no verse.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Socorro Jaqueline salió de Honduras para darle una mejor vida a su hija de tres años, pero ya no volvió a comunicarse con su familia porque en su país cambiaron los códigos de los teléfonos. &quot;Cuando yo marcaba me decía que el teléfono que marcaba había sido cambiado&quot;, relató.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Siento mucha alegría, mucha emoción volver a ver a mi hermana de quien no sabía nada desde hace mucho tiempo&quot;, dijo por su parte Claudia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Rubén Figueroa, del Movimiento Migrante Centroamericano y uno de los promotores de la caravana, explicó que la localización de Socorro Jaqueline se logró luego de una larga búsqueda en varios municipios de Chiapas, siguiendo pistas de las personas que la habían visto y que le dieron trabajo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Socorro Jaqueline piensa volver a su país a finales del año para ver a toda su familia, pero principalmente a su madre, quien no pudo viajar en la caravana por motivos de salud, y a su hija, que está por cumplir los 18 años.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Figueroa comentó que este es el primer reencuentro que ocurre durante el recorrido de la caravana. El grupo viajará el miércoles a Veracruz, donde se prevén dos reencuentros más, y un cuarto tendrá lugar en el norteño estado de Nuevo Léon.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esta caravana en busca de centroamericanos desaparecidos en su recorrido por México se realiza desde hace 15 años y se han localizado a poco más de 300 personas cuyo paradero era desconocido por sus familiares.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Cientos de miles de centroamericanos que escapan de la violencia y la pobreza en sus países recorren anualmente México en su intento por llegar a Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En el recorrido son blanco de extorsiones, agresiones y víctimas del crimen organizado. En octubre de 2018 familias enteras de centroamericanos empezaron a migrar en multitudinarias caravanas como una forma de protección.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, esta inédita oleada migratoria desató una dura reacción de Estados Unidos, lo que llevó a México a desplegar a miles de militares para controlar el tráfico irregular de migrantes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Crisis diplomática entre China y EEUU tras un voto del senado sobre Hong Kong
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El Senado estadounidense adoptó el martes por unanimidad un texto reclamando democracia y respeto de los derechos humanos en Hong Kong. que provocó la cólera de Pekín y llevó al gobierno chino a convocar a un alto responsable diplomático estadounidense.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los senadores también aprobaron una medida que prohibiría la venta a la policía de Hong Kong de gases lacrimógenos, balas de goma y otro tipo de equipamiento destinado a reprimir a los manifestantes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pekín reaccionó con cólera al texto y advirtió que tomaría medidas de represalia si el texto se adopta definitivamente.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según China, el objetivo de Estados Unidos es &quot;apoyar a los extremistas y a los elementos antichinos violentos que intentan sembrar el caos en Hong Kong (…) para cumplir su siniestro objetivo de dificultar el desarrollo de China aprovechando la cuestión de Hong Kong&quot;, declaró en un comunicado el portavoz de la diplomacia china, Geng Shuang.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pekín convocó por su parte el miércoles al encargado de negocios temporal de la embajada de Estados Unidos William Klein para &quot;protestar solemnemente&quot; contra este texto.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Cualquier intento de socavar la prosperidad y la estabilidad de Hong Kong y de dificultar el desarrollo de China está destinado al fracaso&quot;, dijo el viceministro de Relaciones Exteriores, Ma Zhaoxu, citado por la diplomacia china.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;China ya había expresado su &quot;extrema indignación&quot; tras la adopción a mediados de octubre en la cámara baja del congreso estadounidense de un texto similar.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los dos proyectos de ley son un poco diferentes por lo que las dos cámaras tiene que armonizarlos antes de un voto final para que pueda ser luego promulgado por el presidente Donald Trump.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Hoy el Senado estadounidense envió un mensaje claro a los hongkoneses que luchan por las libertades a las que están apegados desde hace mucho tiempo: les oímos, estamos a su lado y no nos quedaremos sin reaccionar mientras Pekín socava su autonomía&quot;, declaró el senador republicano Marco Rubio.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Hong Kong tiene y Washington tienen un estatuto económico especial que permite al territorio chino quedar exento de las restricciones que se aplican a la China continental.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El texto aprobado por el senado pondría como condición para mantener vigente este estatuto especial que el departamento de Estado supervise cada año que las autoridades de Hong Kong respetan los derechos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esta medida implicaría en particular una evaluación sobre &quot;la autonomía en la toma de decisiones de su gobierno en lo que afecta a los derechos humanos, el respeto de las leyes y las demandas de extradición, el sufragio universal, la independencia de la justicia, las funciones de la policía y la fuerzas de seguridad, el control de las exportaciones y el respeto de sanciones&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El texto también prevé sanciones contra cualquier &quot;persona extranjera&quot; considerada como responsable de una &quot;extradición extrajudicial&quot; o que viole los derechos humanos en Hong Kong.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El movimiento de protesta empezó en Hong Kong en junio tras el rechazo de un proyecto de ley para autorizar las extradiciones hacia China continental, con manifestaciones cada vez más violentas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
