<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;21-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/21-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/21-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201911/21-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201911/21-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201911/21-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201911/21-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201911/21-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201911/21-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201911/21-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201911/21-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 21-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        21
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-21-11-19-e94ces&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Colombianos empiezan marchas contra el gobierno de Duque
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los colombianos empezaron a protestar este jueves en rechazo del gobierno de Iván Duque, que enfrenta la mayor convocatoria en su contra justo en momentos en que su popularidad está en rojo tras quince meses de haber asumido el poder.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El variopinto grupo de convocantes, que incluye sindicatos, estudiantes, indígenas, ambientalistas y opositores de Duque, llamaron a un &quot;paro nacional&quot; en las ciudades principales e intermedias de Colombia contra las políticas económicas, sociales y de seguridad del mandatario conservador.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Es un acumulado de situaciones que esperamos nosotros que, así sea en una gran mesa nacional de concertación, empecemos a revisar todo esto luego de la jornada&quot;, explicó a AFP Julio Roberto Gómez, presidente de la Confederación General del Trabajo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En Bogotá se observaba en la mañana una inusual reducción del flujo vehicular y de peatones, aunque las autoridades daban un parte de &quot;tranquilidad&quot; pese a una serie de bloqueos en el sistema de transporte masivo y vías.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En la capital se desplegaron unidades militares a pedido de la alcaldía para proteger &quot;instalaciones estratégicas&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Otras ciudades siguieron la misma estela, que provocó la &quot;preocupación&quot; de la oficina de la Alta Comisionada de Naciones Unidas para los Derechos Humanos. &quot;Los Estados deben limitar y condicionar al máximo el uso de las fuerzas militares para el control de disturbios internos&quot;, indicó en un comunicado.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las centrales obreras convocaron a la protesta social el mes pasado, y desde entonces se les sumaron diversos sectores que medirán el pulso de Duque, incapaz de consolidar mayorías en el Congreso y con duros reveses de su partido, el derechista Centro Democrático, en las elecciones locales de octubre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El presidente reconoció el miércoles en una alocución televisada la legitimidad de algunos reclamos, aunque reiteró que hay una campaña basada en &quot;mentiras&quot; contra su administración que busca desatar la violencia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Al tiempo que reconocemos el valor de la protesta pacífica, también garantizaremos el orden&quot;, afirmó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El movimiento obrero rechaza supuestas reformas gubernamentales para flexibilizar el mercado laboral y cambiar el sistema de pensiones, los indígenas exigen protección luego del asesinato de 134 comuneros desde que asumió Duque, y los estudiantes, más recursos para la educación pública.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Todos cuestionan las políticas económicas del gobierno, su política de seguridad enfocada en el combate del narcotráfico y su intento de modificar el pacto de paz que llevó al desarme de la exguerrilla FARC en 2016.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El llamado paro nacional ha generado una especial expectación por la convulsión social que, sin denominador común, ha sacudido a Ecuador, Chile y Bolivia. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Colombia ordenó el cierre de sus fronteras hasta el viernes para garantizar la &quot;seguridad&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        Congreso chileno alcanza acuerdo para subir en 50% pensiones mínimas
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El Congreso chileno llegó a un acuerdo la madrugada de este jueves para aumentar hasta un 50% la pensión básica y rebajar en igual proporción la tarifa del transporte público para pensionados, como parte de la agenda social destinada a hacer frente a las protestas sociales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El acuerdo, denominado &quot;Marco de entendimiento social&quot;, contempla un aumento de las pensiones mínimas en un 50% desde enero de 2020 para mayores de 80 años, con un alza de 110.210 a 165.000 pesos (de unos 130 a 207 dólares).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para quienes tienen entre 75 y 79 años, el aumento será del 30%, y en enero de 2022 se alcanzará un incremento del 50% para el total de los beneficiarios, cerca de 1,6 millones de personas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El convenio compromete también una rebaja de un 50% de la tarifa normal del transporte público para los mayores de 65 años, junto con una disminución en el valor de los medicamentos, que absorbe gran parte del presupuesto de las familias en Chile, donde los precios de los originales alcanzan su mayor valor en América Latina.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Es un acuerdo muy importante, que va a hacer mucho bien a muchos chilenos y chilenas adultos mayores&quot;, celebró este jueves el ministro de Hacienda, Ignacio Briones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las bajísimas pensiones que recibe la mayoría de los jubilados chilenos se ubica al frente de los reclamos, que en el último mes se han intensificado para exigir una profunda reforma al sistema privado que se mantiene como herencia de la dictadura de Augusto Pinochet (1973-1990).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las manifestaciones, con violentos enfrentamientos con la policía, saqueos y ataques al metro, estallaron el 18 de octubre y han sumado 22 muertos, más de 2.000 heridos, entre ellos, unos 200 con lesiones oculares graves tras recibir perdigones disparados por la policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Hay que ser bien realistas con lo que estamos bajando. Me parece que este tipo de acuerdos evidentemente no solucionan ni agotan en caso alguno el tema social, pero sí es un esfuerzo muy importante desde lo fiscal y en lo político, que va en dirección correcta&quot;, agregó Briones, que asumió la cartera de Hacienda tras el cambio de mando dispuesto por el presidente Sebastián Piñera a poco de iniciado del estallido social.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El Congreso también aprobó la semana pasada un acuerdo para que un plebiscito decida en abril si se reforma o no la Constitución vigente desde la dictadura.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Una estudiante belga enfrenta al gobierno de Daniel Ortega
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Amaya Coppens, una estudiante de 25 años de origen belga que &quot;detesta la injusticia&quot;, fue encarcelada por segunda vez por el gobierno de Daniel Ortega por sumarse a las protestas que exigen un cambio en Nicaragua.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Su segunda detención el pasado 14 de noviembre ocurrió cuando intentaba junto a otros opositores llevar agua a 11 mujeres que se encuentran en huelga de hambre en la iglesia San Miguel de Masaya (sur) para pedir la liberación de más de 130 &quot;presos políticos&quot;. El templo se encuentra sitiado por policías.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Durante su primer encarcelamiento de nueve meses fue sometida por la policía a largos interrogatorios. Su madre, Tamara Zamora, denunció que Amaya fue intimidada sexualmente y asediada por los guardas, aunque no la violaron.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Zamora, de nacionalidad nicaragüense, también dijo que tras su segunda detención, Coppens fue maltratada por la policía y recluida en un pequeño, sofocante y oscuro calabozo sin beber agua durante dos días.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La policía la presentó con el traje azul de los presidiarios junto a otros 15 detenidos a los que acusó de portar armas ilegales. Amaya aparece sonriente en las fotos, una imagen que para su madre es señal de &quot;resistencia y burla ante lo injusto&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sus carceleros, asegura, dejaron una llave de agua exterior para &quot;torturarla&quot;, lo que le provocó una crisis de asma e hipertensión por el estrés.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A pesar de tener problemas de salud, sigue &quot;firme en su lucha&quot;, dijo Zamora el miércoles, antes de salir a llevarle comida a su hija a la cárcel El Chipote, un antiguo centro de tortura policial en Managua.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;Agua solidaria&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Amaya, otra vez vestida de azul, Amaya otra vez llevada a prisión, Amaya otra vez golpeada por ser agua solidaria, luciérnaga luz&quot;, dice un poema que le dedicó la escritora nicaragüense Gioconda Belli y que fue musicalizado por el cantante Luis Enrique Mejía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;De padre belga, Amaya nació el 31 de octubre de 1994 en Bruselas y poco después se instaló con su padres y dos hermanos en Nicaragua.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;De contextura delgada y mediana estatura, la joven habla fluidamente francés e inglés y sus amigos destacan su carácter alegre, amigable y solidario.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En 2013 entró a estudiar medicina en la estatal Universidad Nacional Autónoma de Nicaragua (UNAN) de la ciudad de León (oeste), donde en abril de 2018 estallaron fuertes protestas estudiantiles.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Coppens entró de lleno al movimiento que reclamaba la renuncia de Ortega y se convirtió en una de las figuras más visibles entre los estudiantes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Su padre, que entonces estaba en Bélgica, contó a medios nicaragüenses que habló con ella por teléfono para convencerla de salir de Nicaragua por la creciente tensión. Ella le cortó la llamada.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;No me voy porque si me voy los demás chavalos se van a desmoralizar&quot;, se justificó ella misma posteriormente.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vanguardia estudiantil&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las protestas contra Ortega estallaron en abril del año pasado por una reforma al seguro social que afectaba a los jubilados, pero la represión exacerbó los ánimos de los estudiantes, que se sumaron a las manifestaciones. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las marchas pasaron a demandar la salida del mandatario a causa de la represión, que dejó más de 300 muertos y cientos de encarcelados.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La persecución obligó a Amaya y muchos otros estudiantes a refugiarse en &quot;casas de seguridad&quot; en León.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Su madre contó que la ubicación de su escondite fue delatada y Amaya fue capturada el 10 de septiembre de 2018 por policías y paramilitares, quienes la trasladaron a la cárcel bajo cargos de terrorismo, secuestro y tenencia de armas ilegales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Permaneció recluida con otras opositoras en la cárcel de mujeres La Esperanza, en las afueras de la capital, hasta que en junio pasado fue liberada bajo una polémica ley de amnistía que benefició a cerca de 500 opositores.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La misma amnistía anuló a la vez la posibilidad de castigar a los represores.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En los cuatro meses que estuvo en libertad sufrió asedios constantes de la policía en su casa, pero no dejó de apoyar la lucha opositora.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;La solidaridad no es delito&quot;, reclamaron estudiantes durante una protesta esta semana en la capital tras su nueva detención.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero Amaya y los otros detenidos deberán permanecer encarcelados hasta finales de este mes, cuando la justicia decidirá si existen suficientes pruebas para enjuiciarlos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Congresistas bolivianos trabajan a todo vapor para convocar a elecciones
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El Senado de Bolivia trabaja este jueves a todo vapor para consensuar y aprobar cuanto antes una ley de convocatoria a elecciones generales, mientras persisten en varias ciudades bloqueos viales de partidarios del expresidente Evo Morales que afectan la distribución de combustibles.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La meta es que el Senado &quot;apruebe este jueves&quot; el llamado a comicios, para atender &quot;esta demanda de elecciones en el menor tiempo posible, con un nuevo tribunal electoral con hombres y mujeres confiables&quot;, dijo el presidente de la comisión que analiza las posibles convocatorias, el oficialista Oscar Ortiz.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esa comisión, por acuerdo interpartidario de oficialistas y opositores, comenzó el miércoles a analizar dos proyectos de ley de llamado a comicios, que incluyen la renovación total de los ministros del Tribunal Supremo Electoral (TSE) y de nueve tribunales departamentales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Uno es el enviado por la presidenta interina de derecha, Jeanine Áñez, y el otro fue presentado por el izquierdista Movimiento Al Socialismo (MAS), el partido de Morales, que tiene la mayoría en el Congreso.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El objetivo es primero elegir a autoridades electorales y luego fijar una fecha para convocar a las urnas, aún no establecida.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Más de 30 autoridades del TSE y sus organismos departamentales fueron detenidas después de que la OEA difundiera un informe de auditoría que encontró irregularidades en el conteo de votos que dio como ganador en primera vuelta al izquierdista Morales en los comicios del 20 de octubre, por encima del centrista Carlos Mesa.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las protestas comenzaron por la sospecha opositora y de colectivos civiles de que hubo fraude, negado hasta ahora por Morales, quien sin embargo renunció en medio de la presión y tras perder el apoyo de militares y policías, y se asiló en México hace más de una semana.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;De aprobar el Senado alguna ley, esta pasará a Diputados para su sanción y luego al poder Ejecutivo para su promulgación.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La OEA, desde Washington, aprobó el miércoles una resolución llamando &quot;urgentemente&quot; a la convocatoria de nuevas elecciones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bloqueos y escasez&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mientras el Senado trabaja una ley, clave para descomprimir la violencia social que deja en un mes 32 muertos y más de 400 heridos, persiste el asedio de partidarios de Morales sobre la estratégica planta distribuidora de carburantes de Senkata, en El Alto, ciudad vecina de La Paz.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Senkata, donde el martes se registraron ocho muertos durante una operación policial-militar para proteger un convoy de camiones con gasolina, &quot;se encuentra en este momento peligrosamente cercada por personas afines al MAS&quot;, dijo el ministerio de Defensa en un comunicado.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El texto acotó que los opositores, que rechazan a Áñez como presidenta, &quot;pretenden tomar y dañar dichas instalaciones con el uso de explosivos (dinamitas), poniendo en peligro a los habitantes de la urbe alteña&quot; y cuentan &quot;con la ayuda de súbditos extranjeros&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para evitar la toma de las instalaciones, los militares mantienen un perímetro de seguridad, complementó el ministerio.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En las estaciones de servicio se observan decenas de automóviles públicos y privados que esperan durante horas por gasolina.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La falta de combustible por el bloqueo también ha afectado el transporte de alimentos en La Paz y El Alto y ha disparado el precio de los productos de la canasta familiar hasta un 200%, como en el caso de carnes de pollo y vacuna, frutas y verduras.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los alimentos tampoco han llegado a los hospitales, alertó el ministro de Salud, Aníbal Cruz, quien dijo que los pacientes &quot;pueden morir, no por su enfermedad, sino de hambre&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Asimismo, bloqueos de carreteras se registran en las salidas e ingresos de las ciudades de Cochabamba (centro), Santa Cruz (este) y Sucre (sureste), por parte de campesinos leales a Morales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Llamado a la comunidad internacional&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Morales, un indígena de 60 años y aliado de Cuba y Venezuela, pidió desde México a la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) y a la ONU &quot;denunciar y frenar esta masacre de hermanos indígenas&quot;, comparando la represión con un &quot;genocidio&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El exmandatario, quien llegó al poder en 2006 y aspiraba a su cuarto mandato hasta 2025, sostiene que fue víctima de un &quot;golpe de Estado&quot; impulsado por la derecha, los policías que se amotinaron y comités cívicos de oposición que pidieron su renuncia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Morales fue denunciado la víspera por la administración de La Paz de instruir por teléfono celular el cerco a las ciudades y de prohibir a sus seguidores que pasen alimentos, según un video difundido por el ministro de Gobierno (Interior), Arturo Murillo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
