<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;25-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/25-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/25-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201911/25-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201911/25-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201911/25-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201911/25-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201911/25-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201911/25-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201911/25-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201911/25-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 25-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        25
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-25-11-19-e96fkn&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Duque lidera &quot;diálogo social&quot; en una Colombia que aún protesta
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El presidente Iván Duque lideró este domingo un primer &quot;diálogo social&quot; cuando se cumplen cuatro días de protestas en Colombia, aunque los manifestantes no participaron y se convocó a una nueva &quot;gran marcha&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Luego de reunirse con alcaldes electos de 24 capitales regionales, el mandatario derechista habló con gobernadores departamentales que asumirán el cargo en enero.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;El diálogo que quería empezar con Colombia, quería empezarlo con ustedes, porque ustedes tienen un mandato claro y fresco, que responde a los anhelos de la ciudadanía&quot;, dijo desde el presidencial Palacio de Nariño en Bogotá.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Durante los encuentros, que fueron adelantados tres días mientras proseguían las marchas contra el gobierno central, se trataron temas de educación, salud, infraestructura, paz, medio ambiente y lucha contra el narcotráfico y la corrupción, según la presidencia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;El objetivo más importante que nosotros tenemos por delante es la construcción de una Colombia justa, una Colombia que cierre brechas sociales&quot;, agregó el mandatario en medio de protestas contra sus políticas sociales, económicas y de seguridad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Duque, que el jueves afrontó las marchas más multitudinarias de los últimos años, nombró al director del Departamento Administrativo de la Presidencia, Diego Molano, como coordinador nacional de las pláticas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Molano explicó que hasta el 15 de marzo los colombianos podrán presentar propuestas &quot;en espacios de participación&quot; que girarán en torno a cinco temas, que coinciden con algunos de los reclamos de los marchantes: crecimiento con equidad de la economía, lucha contra la corrupción, fortalecimiento de la educación pública, paz y medioambiente.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Al término del encuentro, la alcaldesa electa de Bogotá, Claudia López, cuestionó el enfoque de la conversación y pidió al presidente dialogar con los manifestantes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;El diálogo no es para explicar con más profundidad las políticas gubernamentales y comunicarlas mejor, no, el diálogo tiene que ser para con humildad reconocer errores, hacer cambios y hacer concesiones, de lo contrario no va a ser un diálogo que lleve a nada concreto sino a más frustraciones&quot;, dijo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde que Duque convocó a una &quot;conversación nacional&quot; el viernes, un día después de una violenta jornada de manifestaciones en Bogotá, no ha invitado directamente a participar a los promotores de las protestas del 21 de noviembre y ha dicho que los diálogos debatirán &quot;reformas&quot; sobre su política social.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nueva &quot;gran marcha&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A la par que avanzaba el diálogo, la Central Unitaria de Trabajadores (CUT) llamó a nuevas movilizaciones contra el gobierno por no haber &quot;resuelto en concreto ninguno de los motivos&quot; de las protestas que iniciaron el jueves y que siguen hasta ahora pero con jóvenes espontáneos como protagonistas. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por eso invitaron el lunes a una &quot;gran marcha&quot; nacional que coincide con las actividades para conmemorar el día internacional de la no violencia contra las mujeres y con un cacerolazo del sindicato de profesores de instituciones públicas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para esa jornada Duque tiene previsto reunirse con la Comisión Nacional de Concertación Laboral, que agrupa a representantes del gobierno, patrones y empleados, y a lo largo de la semana con otros &quot;sectores sociales&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero Diógenes Orjuela, presidente de la CUT, aseguró que esa instancia no representa a las centrales obreras, que en octubre llamaron al paro nacional del 21 de noviembre al que después se sumaron estudiantes, indígenas, partidos opositores y artistas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los sindicatos obreros se habían deslindado de las manifestaciones surgidas de la gran huelga, que este domingo se mantenían en Bogotá, Cali y Medellín, aunque con menor afluencia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En la capital decenas de personas hicieron un plantón al frente del hospital donde está ingresado en estado crítico un menor de 17 años tras una agresión de la policía durante una protesta pacífica. Y algunos centenares protestaron en zonas del norte y el centro con cacerolazos y montados en bicicleta.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El descontento contra Duque tiene un abanico de reclamos. Las centrales obreras rechazan supuestas iniciativas gubernamentales para flexibilizar el mercado laboral y las pensiones. Los estudiantes reclaman más recursos para la educación pública, y los indígenas exigen protección tras el asesinato de decenas de ellos desde que Duque asumió el poder en agosto de 2018. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Todos cuestionan el asesinato de líderes sociales y el intento de modificar el pacto de paz de 2016 que desarmó a la exguerrilla FARC, que también ha participado en las movilizaciones y celebra este domingo el tercer aniversario de los acuerdos. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Con un crecimiento económico superior al promedio regional, la cuarta economía latinoamericana presenta altos índices de desigualdad y desempleo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        ¿Qué es el recuento de votos que definirá presidente en Uruguay?
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La diferencia entre los dos candidatos presidenciales que participaron en el balotaje del domingo en Uruguay es tan ajustada en relación a los votos &quot;observados&quot; o dudosos, que habrá que esperar a que la Corte Electoral realice el tradicional recuento de votos. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El presidente de la Corte Electoral, José Arocena, anticipó en diálogo con la AFP que los resultados de la disputa entre el centroderechista Luis Lacalle Pou (Partido Nacional) y el izquierdista Daniel Martínez (Frente Amplio, oficialismo) no se dirimirían en la noche del domingo sino el recuento, que comienza siempre dos días después de terminada la jornada electoral en Uruguay.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El primer conteo dio 48,71% de los sufragios a Lacalle Pou y 47,51% a Martínez.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tras un descanso el lunes, los funcionarios de la Corte Electoral iniciarán el martes un escrutinio secundario de las papeletas en cada uno de los 19 departamentos (provincias) en que se divide Uruguay.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La diferencia entre los dos candidatos es de unos 30.000 sufragios, por lo que será determinante el recuento de los llamados votos &quot;observados&quot;, que se producen cuando los electores sufragan en circuitos que no les corresponden o no figuran en el padrón, en este caso unas 35.000 papeletas&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La ley 13.882 de 1970 establece en su artículo quinto que en estos casos la persona podrá emitir su voto, pero la Corte deberá reinscribirla en el padrón de votantes para que su papeleta sea contabilizada como válida.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El escenario es adverso para Martínez. Escrutado el 100% de las mesas, el candidato de 62 años necesita adjudicarse el 91% de los votos observados, según la consultora Enia, que analiza las estadísticas de la votación.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Además, los delegados de los partidos que asistan a los conteos departamentales podrán pedir al organismo electoral que se considere válido un voto que fue anulado por alguna anomalía, como una papeleta en mal estado, por ejemplo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En la primera vuelta electoral de octubre, los votos anulados que fueron finalmente contabilizados apenas alcanzaron 1.700, una cifra que no afecta el resultado de la elección, explicó a la AFP Federico Comesaña, director de Enia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El escrutinio secundario comenzará el martes a las 12H00 GMT y se prolongará como máximo hasta el viernes, explicó Arocena.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Este conteo definitivo determinará oficialmente al ganador de la contienda que asumirá el poder el próximo primero de marzo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mientras Lacalle Pou consideró el resultado &quot;irreversible&quot;, Martínez señaló que esperará los resultados oficiales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Bolivia va hacia sus primeras elecciones sin Morales como opción en 18 años
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Bolivia emprendió este domingo el camino hacia sus primeras elecciones sin la opción presidencial de Evo Morales en 18 años, tras la promulgación de una ley que lo excluye como candidato luego de un mes de protestas con 32 muertos. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La presidenta interina Jeanine Áñez firmó la norma que permitirá el llamado a nuevos comicios generales, en una fecha aún por determinar, tras su aprobación unánime en el Congreso bicameral el sábado. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Llegamos a este día con la satisfacción del deber cumplido porque este es el principal objeto de mi gobierno: nuevas elecciones en el menor tiempo posible&quot;, dijo Áñez durante la ceremonia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Comienza así un difícil camino para los once millones de bolivianos en búsqueda de una salida a su peor emergencia política en dos décadas, esta vez sin Morales como alternativa. El ícono de la izquierda latinoamericana, que por casi 14 años tuvo el timón del país, no podrá participar en la campaña, algo inédito desde 2002.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La norma anula los comicios del 20 de octubre en los que Morales fue reelecto y que fueron rechazados por fraudulentos en masivas protestas que encabezó la oposición. La Organización de Estados Americanos (OEA) avaló las sospechas al detectar irregularidades en el proceso.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un proceso exprés&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Morales se vio forzado a renunciar el 10 de noviembre después de perder el apoyo de la policía y las fuerzas militares, y se exilió en México alegando un golpe de Estado. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La crisis se agudizó con las protestas de miles de sus seguidores mediante el bloqueo de vías en seis de los nueve departamentos, lo que generó escasez de combustible y comida en ciudades como La Paz. De a poco se ha venido restableciendo el suministro con el paulatino levantamiento de las acciones. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El gobierno provisional de la senadora Áñez, opositora de derecha de Morales, está negociando con los movimientos de protesta un acuerdo para la &quot;pacificación&quot; tras las violentas manifestaciones que dejan 32 muertos, 17 de ellos en choques con las fuerzas oficiales en los últimos diez días.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La ley aprobada este domingo prevé la renovación del Tribunal Supremo Electoral (TSE), la inscripción de votantes y la participación de todos los partidos, aunque impiden a Morales y a su exvicepresidente, Álvaro García Linera, participar en la próxima contienda.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Morales fue excluido en virtud de un artículo de la Constitución que prohíbe la reelección después de dos mandatos consecutivos. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El exgobernante intentó modificar esa norma mediante un referendo que perdió en 2016. Finalmente, fue la justicia que le permitió postularse en las pasadas elecciones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sin &apos;MAS&apos; Morales&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El líder indígena de izquierda llegó a la presidencia en 2005 tras fracasar en un primer intento. Fue reelegido en 2009 y 2014. El 20 de octubre obtuvo un nuevo mandato en el cuestionado proceso que desencadenó la crisis. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La nueva autoridad electoral será la responsable de fijar la fecha de las elecciones generales en un breve plazo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Muy activo en Twitter desde su exilio, sobre todos en las críticas al gobierno transitorio por la represión de las protestas, Morales no se ha pronunciado aún sobre el arreglo que alcanzaron las fuerzas políticas a la cabeza de su partido, el Movimiento Al Socialismo (MAS), que cuenta con mayorías en ambas cámaras del Congreso. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Formado por diversas tendencias de izquierda, el MAS ha dominado la política boliviana en los últimos tiempos con Morales como figura gravitante.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, su empeño en mantenerse en el poder y el desgaste de un largo mandato  - en el que acumuló logros como la reducción de la pobreza extrema y un crecimiento económico promedio del 4,8% - terminaron fisurando al MAS, según analistas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero más allá de la división que genera Morales, &quot;lo que tiene que entender Bolivia es que hay que aceptar al MAS, que es una realidad sociológica y electoral&quot;, opina Carlos Toranzo, analista político de la Fundación Friedrich Ebert.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Elecciones en Hong Kong suponen revés para Pekín e incertidumbre
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los hongkoneses prodemocracia asestaron un duro golpe al gobierno de Hong Kong alineado con Pekín en las elecciones locales del domingo, cuyo resultado también profundiza la incertidumbre en el territorio semiautonónomo tras cinco meses de una crisis política sin precedentes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué es tan importante el resultado de la votación?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los grupos a favor de la democracia aprovecharon estas elecciones para demostrar la amplitud del apoyo a las protestas contra la jefa del ejecutivo proPekín, Carrie Lam, quien las atribuye a grupos de radicales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Hasta ahora, la elección de concejales de distrito, que administran temas vinculados con la basura o itinerarios de autobuses, generaban poco interés. Pero estos comicios se convirtieron en barómetro de opinión.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ello se debe en gran medida a que la elección de los 452 miembros de 18 consejos de distrito es la única que se acerca más a la representación directa.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El jefe del ejecutivo es escogido por un comité de personalidades favorables a Pekín y los miembros del cuerpo legislativo mediante una mezcla de escrutinio universal y designación por grupos de interés económico fieles al gobierno chino.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cuál es el origen de las manifestaciones?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tras ser una colonia británica durante más de un siglo y medio, Hong Kong fue transferido a China en 1997, según un acuerdo por el que Pekín se comprometía a que la región se beneficie de &quot;un alto grado de autonomía&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero en los últimos años, medidas tomadas por el gobierno chino y hongkonés hicieron temer un retroceso de libertades de que goza la población y una influencia creciente de China sobre el territorio.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En 2014, el consejo legislativo rechazó un verdadero sufragio universal y ello fue percibido como un intento de aumentar el control de Pekín sobre la designación del gobernante local.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La movilización comenzó en junio contra un proyecto de ley que autorizaba la extradición a China continental de ciudadanos hongkoneses. El texto fue abandonado en septiembre, pero las reivindicaciones aumentaron.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los manifestantes reclaman principalmente el sufragio universal en el territorio de 7,5 millones de habitantes y una investigación sobre lo que califican de violencia policial.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cuáles son las consecuencias para el movimiento de protesta?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El resultado de este escrutinio podría dar un nuevo impulso al movimiento de protesta y animarlo a aumentar sus reivindicaciones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los dirigentes prodemocracia pidieron a Lam y a su gobierno ceder inmediatamente a las demandas, una de las cuales es la dimisión del ejecutivo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Varias acciones están previstas esta semana para aumentar la presión y foros de internet usados por los manifestantes llamaron a una gran concentración el domingo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo va a reaccionar el gobierno?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ante los resultados, Lam prometió el lunes &quot;escuchar humildemente&quot; a los electores, pero sigue atada al poder central chino.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;China rechaza todo cuestionamiento de su política, en particular en lo que respecta a su autoridad sobre regiones como Hong Kong. Hacer concesiones podría alentar protestas en otras partes del territorio chino. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;No veo nada en las declaraciones del (presidente chino) Xi Jinping o de otros funcionarios que hagan pensar que harían concesiones&quot;, declaró a la AFP Willy Lam, analista de de la política de Hong Kong.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
