<article>
    <featured>
        <pretitle>
            OPINIÓN:
        </pretitle>
        <title>
            OK&lt;br&gt;&lt;b&gt;BOOMER&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            EL MANIFIESTO DETRÁS DEL MEME.
        </text1>
        <text2>
            EDITORIAL NO PASA NADA.
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/13-ceviches.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/13-ceviches.jpg
        </poster>
        <ceviche1 type="image">
            /images/201911/13-ceviches/ceviche1.jpg
        </ceviche1>
        <ceviche2 type="image">
            /images/201911/13-ceviches/ceviche2.jpg
        </ceviche2>
    </media>
    <tags>
        opinion, home
    </tags>
    <title>
        OK BOOMER: el manifiesto detrás del meme.
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Lo que está detrás del meme que une a la GenZ y los Millennials: “así que, boomers... hablemos - pero no solo eso: escuchémonos. Hasta que eso no pase, seguiremos saliendo de la conversación con la cabeza en alto, al mejor estilo descarado del OK, BOOMER.” 
    </description>
    <day>
        26
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        NO PASA NADA
    </author>
    <subtitle>
        OK BOOMER es un meme que trasciende fronteras, porque convierte la desesperanza de las nuevas generaciones en comedia.
    </subtitle>
    <text>
        Los memes son como ensayos sociales colectivos: una buena broma posteada en alguna esquina oscura del internet puede convertirse de pronto en un manifiesto, que crece y crece colaborativamente. Algunos, son más nicho; rebuscados, locales, crípticos - pero parece que cuando un meme es bueno, y deja espacio para la imaginación, es posible aplicarlo a cualquier contexto. 

Otros, se viralizan y se vuelven tendencias porque, de alguna forma, nos conciernen a todos, sin importar dónde estemos. A la hora de consumirlos, nos retan a ver más allá de la broma, y entender el mensaje y las circunstancias debajo de la superficie. Este es el caso del meme del momento: el “OK, BOOMER.”

$image/boomer1$

**¿Qué es “OK, BOOMER”?**

Para los que crecimos con el internet - los millenials y GenZ - el “mundo virtual” es un espacio seguro, crucial para nuestra supervivencia emocional e intelectual; el lugar en el que podemos expresar nuestro deseos y nuestras inquietudes sobre los temas que encontramos difíciles de conversar, pero que afectan nuestro bienestar e integridad. 

Seguro por eso, este meme en específico se ha viralizado tan rápido y con tanta fuerza: es que en serio, desde lo más profundo de nuestras emociones, conectamos orgánicamente con él. ¿A quién no le ha pasado que, al tratar de hablar con algún “mayor” sobre algo que le importa, termina más bien escuchando comentarios racistas, misóginos o súper conservadores sobre lo bien que se vivía “antes, cuando no éramos tan sensibles” y “todo era como debía ser”?

“OK, BOOMER” representa esa conversación incómoda que no logramos tener con “los mayores”, o que al tenerla, no logramos llevar a ninguna parte. Y - no podemos creer que tengamos que hacer esta aclaración, pero es necesaria porque algunos [se han tomado el asunto muy literal](https://www.nytimes.com/2019/10/29/style/ok-boomer.html) - el elemento “boomer” del meme no se refiere necesariamente a cada uno de los individuos de esa generación, [sino a una manera de pensar](https://www.theoccidentalnews.com/opinions/2019/11/19/ok-boomer-attacks-a-mindset-not-a-generation/2899726) que de cierta forma - por circunstancias sociales, políticas, y económicas [que no deberían pasarse por alto o calificarse de “ocurrencias”](https://www.vox.com/2019/11/19/20963757/what-is-ok-boomer-meme-about-meaning-gen-z-millennials) - asociamos con ese colectivo: en algunos casos, pensamientos retrógrados o sexistas; en otros, la negación de la ciencia; el llamado “*ageism*” (o adultocentrismo) en ambientes laborales; las clases políticas que no gobiernan para los jóvenes, y los escritores de [esos artículos sobre cómo los millennials somos perezosos, no sabemos ahorrar, o estamos matando las industrias.](https://www.ranker.com/list/no-more-millennials/mariel-loveland) 

$image/boomer2$

Es cierto: ninguna de estas problemáticas son perpetradas exclusivamente por los *boomers,* ni todos los *boomers* las perpetran… y creo que eso la mayoría lo sabemos. Pero lo que los *boomers* ofendidos por el meme parecen no entender, es que, en vez de pelearse con nosotros al respecto, debería inclinarse por *comprendernos.* 

Repasemos lo que es un meme: para que se viralice, y por la falta de espacio de su formato (es decir, el hecho de que se trata de una imagen, y que para ser exitoso, debería usar el menor texto posible), tiene que ser un resumen llevado al extremo, una caricatura que transmite un mensaje muy serio a través de la síntesis cómica. Esa es la lectura que se le debe dar, ese es el espíritu de cualquier *meme.* 

**Entonces… ¿qué es lo que queremos decir los millenials y GenZ con “OK, BOOMER”?**

Que nosotros también vivimos en este planeta, y que la estamos pasando mal: tenemos serias angustias acerca del clima, la política, los derechos humanos, la misoginia, la violencia y la economía que nos cuesta expresar en las cenas familiares, ya sea porque nos interrumpen, hablan encima de nosotros, o porque sabemos que seremos juzgados a *priori.* 

Tenemos miedo porque probablemente nunca tengamos casa propia; frustración porque el mercado laboral nos ofrece - a la mayoría - un trabajo mal pagado y explotador en un call center; sufrimos de un serio sentimiento de *impending doom* porque el mundo natural está por acabarse; nos deprimimos, nos sentimos solos, batallamos con nuestra salud mental; nuestras metas no se resumen en casarnos, tener un carro y una propiedad, sino que nos importa explorar nuestros talentos y sentirnos plenos; no queremos regirnos por doctrinas religiosas que menosprecian nuestras identidades, etc… 

$image/boomer3$

No nos gusta - obviamente - que estas ansiedades que tanto nos afectan el cuerpo y la mente sean calificadas como “chiquilladas”; buscamos empatía. Queremos poder decirle estas cosas a las generaciones que nos anteceden; queremos poder tener esta conversación… y que nos escuchen. El “OK, BOOMER” es lo contrario a cerrarle la puerta en la cara a los *boomers* o cualquiera con ese pensamiento  - más bien, es un llamado de atención por parte de las nuevas generaciones. 

Siguiendo la tradición de la buena comedia, hemos convertido la desesperanza que sentimos en una síntesis irónica. 

Así que, *boomers*: hablemos… pero no solo eso: escuchémonos. Y *sorry*, hasta que eso no pase, seguiremos saliendo de la conversación con la cabeza en alto, al mejor estilo descarado del “OK, BOOMER.”

$image/boomer4$

    </text>
</article>
