<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;27-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/27-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/27-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201911/27-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201911/27-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201911/27-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201911/27-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201911/27-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201911/27-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201911/27-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201911/27-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 27-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        27
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-26-11-19-e975fb&quot;&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        El calentamiento global ya es real y lo peor está por llegar
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Que necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En menos de un año cuatro informes del grupo de expertos de la ONU ilustraron un panorama demoledor para la Tierra, que fueron publicados en paralelo al auge de una movilización ciudadana mundial.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ambos factores aumentan la presión sobre los países firmantes del Acuerdo de París, reunidos a partir del lunes en Madrid para la COP25. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Porque nos importa?&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;-Récords de calor-&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los últimos cuatro años fueron los más cálidos jamás registrados en el planeta, Julio del 2019 fue el mes más caliente de la historia. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Y solo es el principio. Incluso si los Estados mantienen sus compromisos de reducción de emisiones, a finales de siglo se alcanzará +3 oC. Es entendido que cada medio grado suplementario aumenta la intensidad y/o la frecuencia de catástrofes meteorológicas. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Incluido en esto, los científicos que trabajan sobre nuevos modelos climáticos sugieren un calentamiento todavía más acentuado de lo previsto, con el peor escenario a +7 oC en 2100, frente a +4,8 oC temidos actualmente. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;-Se multiplican las catástrofes-&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Si bien es difícil atribuir una catástrofe específica a un desarreglo climático, la multiplicación de los fenómenos climáticos extremos se adecua a las previsiones de los científicos. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En un mundo a +1,5 oC, los episodios de precipitaciones fuertes serán más frecuentes, intensos y/o abundantes, según el IPCC. Así medio grado adicional supondrá ya una diferencia &quot;neta&quot; en términos de impacto. Y un techo de +2 oC, el objetivo mínimo del Acuerdo de París, provocará ciclones, huracanes y tifones más potentes. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El hielo se funde, el agua sube&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según el IPCC, el nivel del mar aumentó 15 cm durante el siglo XX. El ritmo de esta elevación se acelera, amenazando zonas poco elevadas en las que vivirán en 2050 más de 1.000 millones de personas. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los dos casquetes glaciares, en Antártida y Groenlandia, perdieron un promedio de 430.000 millones de toneladas anuales desde 2006.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Incluso si el mundo logra reducir fuertemente las emisiones, el alza de los océanos podría alcanzar entre 30 y 60 cm en 2100. Y de 60 a 110 cm si las emisiones continúan aumentando. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un millón de especies amenazadas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Prácticas agrícolas, explotación forestal, contaminación… Según los expertos de biodiversidad de la ONU (IPBES), se ha degradado el 75% del medioambiente terrestre y el 66% del medioambiente marino. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Resultado: un millón de especies animales y vegetales están en peligro de extinción, muchas de ellas en los próximos años.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        “Operación histórica” intercepta narco submarino con 100 millones de Euros en Cocaína
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un narcosubmarino fue interceptado en España con unas tres toneladas de cocaína, valoradas en 100 millones de euros (110 millones de dólares), &quot;una operación histórica&quot; afirmó el gobierno español este miércoles. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El recurso a submarinos ya viene observándose en Colombia, donde los narcos los utilizan para introducirla en el mercado estadounidense. Sin embargo, ésta es &quot;la primera vez que se detecta en Europa&quot;, indicó la policía española en un comunicado. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Fueron detenidos dos tripulantes de nacionalidad ecuatoriana, que habían intentado darse a la fuga. Un tercero &quot;ha huido y se encuentra actualmente en paradero desconocido&quot;, precisó la policía. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Es una técnica usada a nivel mundial. Los cárteles de la droga empezaron a hacer uso frecuente de los submarinos en 2005, según Robert J. Bunker, profesor del U.S. Army War College. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En general los submarinos son construidos en las selvas de Colombia, Ecuador o Guyana por un precio que ronda el millón de dólares. Los mejores candidatos para pilotarlos, añadió, son &quot;pescadores capaces de navegar en mar abierto y arreglar la maquinaria&quot; en caso de avería. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Bunker cree que los cárteles han construido hasta ahora alrededor de un millar de narcosubmarinos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Dos manifestantes muertos en Bagdad en violenta jornada de protestas
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Al menos dos manifestantes murieron este miércoles por impacto de bala en Bagdad, un día después de otra violenta jornada que se saldó con al menos un muerto y varios heridos. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según un corresponsal de la AFP en el lugar, se produjeron intensos disparos desde muros de cemento instalados en varias calles, tras los que se encuentran las fuerzas de seguridad. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Irak, uno de los países más ricos en petróleo del mundo, está sumido en la peor crisis social de su historia reciente. Los manifestantes reclaman la reforma del sistema político y la renovación total de su clase dirigente, que consideran corrupta e incompetente. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Este movimiento, el primero espontáneo en décadas, se caracterizó por la violencia, que dejó más de 350 muertos desde el 1 de octubre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Noche de saqueos e incendios suman a crisis Chilena.
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Saqueos a un hotel y a varios supermercados así como incendios en distintos puntos de Chile se produjeron en la madrugada de este miércoles. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Uno de los episodios más violentos se registró en la ciudad de La Serena, con el saqueo e incendio de un tradicional hotel del centro de la ciudad, el Costa Real. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En la región de Valparaíso, se replicó la furia con actos vandálicos que incluyeron la quema de las oficinas del diario local El Líder. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En Concepción, una masiva manifestación -congregada en medio de la huelga de dos días llamada por el principal sindicato de Chile (CUT)- terminó con incidentes violentos entre encapuchados y la Policía. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En Santiago, la estación de Metro “República&quot; volvió a sufrir daños que obligaron a las autoridades a suspender su funcionamiento.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En varios puntos del país, las cacerolas volvieron a sonar con fuerza en la noche del martes tras conocerse que el universitario Gustavo Gatica quedó totalmente ciego por perdigones lanzados por agentes antidisturbios semanas atrás. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Chile esta viviendo un momento de protestas y violencia insólito. “Se está llegando a niveles de violencia que no se habían visto en Chile desde el retorno a la democracia&quot;, en 1990, afirmó el ministro de Defensa, Alberto Espina. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Peso chileno cae a mínimo histórico de 812 por dólar debido a la crisis&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
