<article>
    <featured>
        <pretitle>
            CULTURA:
        </pretitle>
        <title>
            STREETWEAR
        </title>
        <text1>
            EL LEGADO DE STÜSSY
        </text1>
        <text2>
            POR MAURICIO FONSECA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/26-ok-boomer.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/26-ok-boomer.jpg
        </poster>
        <ceviche1 type="image">
            /images/201911/13-ceviches/ceviche1.jpg
        </ceviche1>
        <ceviche2 type="image">
            /images/201911/13-ceviches/ceviche2.jpg
        </ceviche2>
        <boomer1 type="image">
            /images/201911/26-ok-boomer/boomer1.jpg
        </boomer1>
        <boomer2 type="image">
            /images/201911/26-ok-boomer/boomer2.jpg
        </boomer2>
        <boomer3 type="image">
            /images/201911/26-ok-boomer/boomer3.jpg
        </boomer3>
        <boomer4 type="image">
            /images/201911/26-ok-boomer/boomer4.jpg
        </boomer4>
    </media>
    <tags>
        cultura, home
    </tags>
    <title>
        Stüssy: la marca pionera del streetwear
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Shawn Stussy cambió de forma definitiva el mercado de la ropa casual, a pesar de que nunca invirtió en publicidad para su marca. @mauriciofonsecavargas - dueño de la marca @milagro_1990 - nos cuenta la historia del padre del streetwear.
    </description>
    <day>
        27
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Mauricio Fonseca
    </author>
    <subtitle>
        A pesar de no invertir en publicidad ni aceptar las ofertas de inversionistas, Shawn Stussy y Frank Sinatra Jr. cambiaron para siempre la ropa casual con su marca.
    </subtitle>
    <text>
        Mauricio Fonseca es el dueño de la marca de streetwear Milagro. 

En 1982, de forma casi accidental, [Shawn Stussy](https://www.stussy.com/) cambió para siempre el mercado de la ropa casual, y muchos lo consideran el creador de una nueva rama de la industria de la moda, comúnmente conocida como streetwear - una síntesis formidable de las subculturas generadas “en las calles” de las grandes ciudades del mundo, como el skateboarding, el hip hop, el surf, el punk, entre otros.

$instagram/B5DtXpkpWfg$

En el año 1980 Shawn Stussy ya era un reconocido artesano de tablas de surf, las cuales se diferenciaban por sus gráficas basadas en el New Wave y el Punk Rock. Como una estrategia de promoción alternativa para sus tablas, estampó camisetas con su logo para un pequeño stand en el Action Sports Retailer trade show de 1981. [Las camisetas se vendieron mejor y más rápido que las tablas.](https://www.grailed.com/drycleanonly/stussy-master-class)  

Hoy en día, Stussy continúa influenciando miles de marcas alrededor del mundo - algunas de alta costura; obtener una de sus prendas es objeto de orgullo. La marca sustentó el origen de un movimiento, hizo relevante piezas que hoy son básicas, como las gorras de béisbol, y funcionó de contraparte para toda la ropa con diseños extravagantes de la época. 

$image/shawnstussy$

¿Cómo se convirtió Stussy en una marca de diseño tan influyente, a pesar de que su inversión en publicidad fue casi nula? Su modelo estuvo siempre basado en la autenticidad de sus productos, y el de-boca-en-boca de sus influyentes clientes. 

La organicidad y simpleza de las prendas empezó a encontrar una exponencial popularidad a partir del año 1986. Motivado por el éxito de ventas de sus pocas prendas e influenciado por sus propios gustos hacia algunas subculturas - como el hip hop, punk rock, skate (además de algunos viajes a lugares como Nueva York, Tokio y Londres) - Shawn Stussy le fue dando forma a su marca. “Nos vimos en el inicio de esta tendencia del Streetwear, cuando algunos de nuestros clientes más vanguardistas empezaron a buscar ropa para ir a los clubes en la noche—y no para un día en la playa,” cuenta el cofundador de Stussy Frank Sinatra Jr en entrevista para Complex. 

Frank era amigo de la infancia de Shawn; totalmente convencido de su capacidad, le ofreció una pequeña cantidad de dinero para asociarse y realizar la primera verdadera línea completa de moda. En 1984 establecieron oficialmente Stussy, Inc.

Para el año 1988 Stussy contaba con un reconocimiento envidiable, no solamente en Estados Unidos, sino también en Europa y Japón. Incluso, se podía ver a los Beastie Boys y otros artistas *mainstream* en videos o campaña publicitarias vistiendo las camisetas, suéteres o los pioneros sombreros y gorras de béisbol de Stussy. Mientras tanto Frank y Shawn lograban mantener la autenticidad de su preciado proyecto rechazando ofertas de inversionistas, con el fin de mantener las decisiones entre ellos.

A inicios de la década de los 90 Shawn fundó la [International Stussy Tribe (IST),](https://straatosphere.com/bbcs-the-look-featuring-stussy/) un grupo de personas, amigos de diferentes ciudades y disciplinas que él consideraba influyentes. Reconociendo la necesidad de todas las personas por buscar una identidad, Shawn aprovechaba al máximo su talento para importar y exportar tendencias. 

$image/stussytribejacket$

Shawn y Frank consideraban la exclusividad como uno de los elementos principales de su marca: además de no invertir en publicidad, la venta al por mayor de sus productos no se realizaba a cualquier tienda; el éxito de la marca se debía a los jóvenes que, tras descubrir la calidad y el concepto de sus piezas, corrían la voz a sus amigos. También, se aventuraron a ofrecer a sus seguidores diseños basados en marcas de alta costura, porque de todas formas, la cultura del Hip Hop ya buscaba estos acercamientos al lujo que dichas marcas representaban.

 La primera tienda exclusiva de Stussy abrió en el barrio de Soho en Nueva York gracias a James Jebbia (fundador de la marca Supreme). Durante la primera mitad de la década de los 90s, la marca disfrutó de un crecimiento exponencial; pero las cosas cambiaron rápida y drásticamente. El estilo en las calles ya no era el mismo. Sin embargo, aún en este momento crítico, los fundadores no querían abandonar la integridad de su proyecto, y se negaron a producir lo que los inversionistas les pedían. No era sincero. Shawn decidió partir su camino.

Así nació Supreme: Shawn Stussy abandonó su propia compañía y Jebbia no quería depender más de Stussy. Frank dejó de suplicar atención en Estados Unidos y concentró sus esfuerzos en el mercado Europeo y Japonés, para luego volver con más fuerzas a través del “Stussy Skateboarding Team” al mercado que los vio nacer. Con este equipo, en Stussy no estaban interesados en conseguir los mejores skaters del mundo, sino armar un grupo de jóvenes con estilo y personalidad. Ellos representaban a las nuevas generaciones. 

$image/skaterstussy$

El skateboarding le había devuelto a Stussy su credibilidad, pero la marca volvió a las grandes ligas a través de las tenis deportivas. Stussy se alió con Nike para diseñar dos estilos especiales de los cuales se hicieron cerca de 5000 pares, para lanzarlos solo en las tiendas Stussy. Todas las tenis se vendieron por completo en dos días. 

Desde entonces, el streetwear no hace más que crecer: cada vez más cerca de los escenarios principales, pero conservando mucho de su estética. “La diferencia entre Stussy y muchas otras compañías es que las demás sienten que &quot;Todo es nuestro, no quiero que nadie más opine o haga dinero&quot; Nosotros no,” cuenta Frank, continuando así con el sentido de comunidad que cultivó la marca desde sus inicios en los años 80. Para este momento, en Japón y Korea la fiebre por el Street fashion crecería hasta alcanzar niveles de consumo quizá mayores que en occidente.  

La enorme huella y legado que ha dejado la compañía se debe a la autenticidad vanguardista de Shawn Stussy, pero sobre todo a la filosofía que su co-fundador Frank Sinatra Jr. ha mantenido a lo largo de las décadas: en las buenas y en las malas, la integridad y la solidaridad hacia su propio mercado… y siempre, la creatividad primero. 

Fotografías @Stüssy
    </text>
</article>
