<article>
    <featured>
        <pretitle>
            SOCIEDAD:
        </pretitle>
        <title>
            GENDER BIAS
        </title>
        <text1>
            EL DISEÑO DE LAS CIUDADES, LA TECNOLOGÍA, LA HISTORIA Y EL LENGUAJE: CUATRO EJEMPLOS DE VIOLENCIA DE GÉNERO COTIDIANA.
        </text1>
        <text2>
            POR NO PASA NADA EDITORIAL
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/29-gender-bias.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/29-gender-bias.jpg
        </poster>
        <ceviche1 type="image">
            /images/201911/13-ceviches/ceviche1.jpg
        </ceviche1>
        <ceviche2 type="image">
            /images/201911/13-ceviches/ceviche2.jpg
        </ceviche2>
        <boomer1 type="image">
            /images/201911/26-ok-boomer/boomer1.jpg
        </boomer1>
        <boomer2 type="image">
            /images/201911/26-ok-boomer/boomer2.jpg
        </boomer2>
        <boomer3 type="image">
            /images/201911/26-ok-boomer/boomer3.jpg
        </boomer3>
        <boomer4 type="image">
            /images/201911/26-ok-boomer/boomer4.jpg
        </boomer4>
        <shawnstussy type="image">
            /images/201911/27-stussy/shawnstussy.jpg
        </shawnstussy>
        <stussytribejacket type="image">
            /images/201911/27-stussy/stussytribejacket.jpg
        </stussytribejacket>
        <skaterstussy type="image">
            /images/201911/27-stussy/skaterstussy.jpg
        </skaterstussy>
    </media>
    <tags>
        cultura, opinion, home
    </tags>
    <title>
        “Gender bias”: la violencia de género cotidiana que pasamos por alto.
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        #25N: el diseño de las ciudades, la tecnología, la historia y el lenguaje: cuatro ejemplos de violencia de género cotidiana que pasamos por alto.
    </description>
    <day>
        29
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        No Pasa Nada Editorial
    </author>
    <subtitle>
        Cuatro ejemplos (aunque no son los únicos) del sexismo presente en el tejido de nuestra sociedad, con el que las mujeres convivimos diariamente.
    </subtitle>
    <text>
        El pasado 25 de noviembre fue el día internacional de la no violencia hacia la mujer, el cual viene siempre acompañado de un análisis minucioso de los síntomas agudos (femicidio, violencia sexual, violencia intrafamiliar, discriminación laboral) de la misoginia y el sexismo, que nos confirma que el descontento de las mujeres no es casual ni gratuito. En latinoamérica, el machismo es pan de todos los días, y aún se manifiesta de las formas más crueles e impactantes, destacando a la región en un ranking de la vergüenza: [14 de los 25 países con mayor femicidio a nivel mundial son latinoamericanos.](https://www.dw.com/es/c%C3%B3mo-erradicar-el-feminicidio-en-am%C3%A9rica-latina/a-49574355)

Lo dice muy bien un cartel presente en una marcha del 25N que se ha visto en redes: “Vos estás cansado de escucharlo, nosotras estamos cansadas de que nos pase.” Las mujeres latinoamericanas estamos poniendo el cuerpo, tal cual línea de batalla. Movimientos como #NiUnaMenos o #VivasNosQueremos han ayudado a poner estos temas en el *spotlight*, y queda claro que para poder seguir con la conversación, primero urge que dejen de matarnos. 

El Estados Unidos, el #MeToo, evidenció que la violencia sexual es predominante en ambientes laborales, y que las dinámicas de poder y de género están presentes en la mayoría de las relaciones interpersonales. Las mujeres somos víctimas de sexismo sin importar nuestro contexto, nuestro país o nuestra clase. Conceptos como el *gaslightning*, *mansplaining*, *manspreading* y demás, han pasado a ser parte del lenguaje cotidiano, y nos han ayudado a ponerle nombre a actitudes más “sutiles” y fácilmente pasadas por alto, y relacionarlas con acciones que profundizan el problema.

En esta conversación, los países Escandinavos sobresalen como ejemplos de consciencia y equidad institucionalizada; pero ni siquiera la sociedad Sueca - [el país con más equidad en Europa](https://sweden.se/society/gender-equality-in-sweden/), cuyos gobiernos han convertido la equidad de género (o *Jämställdhet*, en sueco), en un “proyecto país” - ha logrado erradicar los micromachismos y dinámicas sexistas que se dan en las relaciones entre individuos, [lo cual termina reflejándose en las estadísticas.](https://www.bra.se/bra-in-english/home/crime-and-statistics/rape-and-sex-offences.html)


Esto porque la violencia contra la mujer es estructural, y se manifiesta en los tejidos más microscópicos de la sociedad: acá, hacemos un resumen de cuatro problemáticas relacionadas a este “gender bias” - o sesgo de género - que afecta los aspectos más minuciosos de la vida funcional de las mujeres, limita el acceso que tenemos a cambiar las narrativas sobre las cuáles está basada la sociedad, y nos impide sanar el problema de raíz. 

**1. Las mujeres quedamos fuera de la historia**

En los Estados Unidos, el 89% de los relatos en libros de textos escolares son sobre hombres; si se mide la representación de las figuras históricas femeninas en wikipedia, el número no mejora considerable por una razón: solamente menos del 20% de los editores de la página son mujeres, y solo el 17% de los artículos en la página son sobre mujeres. Históricamente, [el rol de las mujeres en los acontecimientos de la humanidad se ha disminuido y hasta desaparecido](https://www.lavoz.com.ar/numero-cero/mujeres-invisibles-de-la-historia), probablemente porque esa misma historia ha sido escrita en su mayoría por hombres. Muchas veces, se ha silenciado la participación de mujeres dándole [el crédito por sus intervenciones a los hombres que las rodeaban.](https://www.bustle.com/p/9-times-men-were-given-credit-for-womens-historic-accomplishments-41120) Si tuviéramos la versión de las mujeres de la historia de la humanidad, ¿qué infinidad de cosas que damos por sentadas cambiarían? 

**2. Las ciudades no están diseñadas por ni para las mujeres**

Hace muchos años - en Vienna, la ciudad “más habitable del mundo” según Forbes - se dieron cuenta de que la desigualdad de género está en el ADN de las ciudades; al analizar los patrones de utilización del transporte público, resultó que las mujeres tendemos a usar estos servicios mucho más que los hombres, quienes, en su mayoría, lo usan para ir desde y hasta el trabajo; las mujeres, en cambio, lo usamos múltiples veces al día y por variadas razones ligadas al cuido del hogar y todas sus implicaciones - es decir, para hacer “mandados”. Este “descubrimiento” puso el tema en discusión: a pesar de que la premisa de la arquitectura y el urbanismo es que la gente está en el centro del diseño, rara vez toman en cuenta los patrones de actividad de las mujeres o sus necesidades. 

Esto se ve reflejado en ciudades que no solo le hacen la vida más difícil a las mujeres, si no que en muchos casos son inseguras, y [habitarlas requiere de nosotras el doble de esfuerzo](https://www.theguardian.com/cities/2014/dec/05/if-women-built-cities-what-would-our-urban-landscape-look-like): la falta de infraestructura higiénica para usar el baño, la falta de facilidades para las mujeres embarazadas o en lactancia, la cantidad de “detours” que tomamos al caminar porque las calles son inseguras o mal iluminadas, el hecho de que no nos sentimos cómodas transitándolas de noche, entre muchos otros. ¿Cómo serían las ciudades si tomaran en consideración los recorridos, rutinas y ansiedades de las mujeres?

**3. La tecnología no está de nuestro lado**

Recientemente, The New Yorker publicó [un artículo que analizaba la relación de las mujeres con la radio](https://www.newyorker.com/culture/cultural-comment/a-century-of-shrill-how-bias-in-technology-has-hurt-womens-voices#) y los micrófonos - aunque sea sorprendente, incluso ahí hay sesgo de género. Parece que las mujeres hemos sido menos escuchadas - literalmente - porque los micrófonos no están diseñados para nuestros tonos de voz. 

A pesar de que [Ada Lovelace](https://en.wikipedia.org/wiki/Ada_Lovelace) fue la primera en reconocer que una computadora podría tener aplicaciones más allá del cálculo - y la primera persona en la historia en publicar las instrucciones para un algoritmo - el campo de la tecnología ha sido un terreno poco amistoso para las mujeres. Irónicamente, los algoritmos están ahora en nuestra contra: según el periódico The Guardian, [un reporte reciente reveló que](https://www.theguardian.com/technology/2018/oct/11/tech-gender-problem-amazon-facebook-bias-women) el algoritmo utilizado por Amazon para reclutar empleados, había sido desarrollado con data proveniente de currículums en su vasta mayoría masculinos, y por eso se comportaba inherentemente discriminatorio hacia las mujeres.

Estos sesgos son consecuencias de la poca cantidad de mujeres involucradas en el desarrollo de estos softwares y hardwares. 

El campo de la tecnología históricamente ha aislado y alienado a las mujeres, al negarles trabajos y posiciones cuando tenían hijos o estaban embarazadas, o por sesgos respecto a su capacidad. A pesar de que las mujeres continuaron programando, a menudo tenían que hacerlo usando pseudónimos masculinos. 

**4. El lenguaje profundiza los prejuicios de género**

El lenguaje continúa siendo uno de los mecanismos más poderosos para ejercer la discriminación de género. Nuestras comunicaciones y escogencia de palabras influencian la manera en la que pensamos, y como un círculo vicioso, [refuerzan los estereotipos acerca de las características y roles](https://oxfordre.com/communication/communication/view/10.1093/acrefore/9780190228613.001.0001/acrefore-9780190228613-e-470) que supuestamente deberíamos asumir los hombres y las mujeres. Un ejemplo claro de esto es que existen muchísimas diferentes palabras para referirse a una mujer como “promiscua” (eufemismos y ofensas incluídas) que las que existen para calificar de lo mismo a un hombre; y que esto es verdad en la mayoría de los lenguajes.

Estos cuatro ejemplos no son una lista exhaustiva; el diseño, las representaciones culturales, la vida familiar, la medicina, y la academia son otros ejemplos de lugares donde se esconde este tipo de sexismo, con el que convivimos diariamente y que nos cuesta tanto ver, porque lo hemos interiorizado como parte de “la forma en la que son las cosas.”
    </text>
</article>
