<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;29-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/29-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/29-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201911/29-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201911/29-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201911/29-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201911/29-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201911/29-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201911/29-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201911/29-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201911/29-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 29-11-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        29
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-26-11-19-e975fb&quot;&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Ataque contra subestación eléctrica marca nueva jornada violenta en Chile
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La irrupción de manifestantes a una subestación eléctrica de Copiapó (norte) que terminó con una decena de vehículos quemados marcó una nueva noche con incidentes violentos en Chile, tras más de un mes del inicio de un estallido social que el gobierno sigue sin controlar.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Al incendio de vehículos en la planta de la compañía eléctrica Emelat de Copiapó, que no generó problemas de suministro, se sumaron saqueos en otras ciudades, en especial en la Cisterna, en la periferia de Santiago, donde nuevos saqueos sumaron destrucción a una zona castigada por delincuentes a los que la convulsión social facilita su accionar.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Si bien cayeron los eventos graves de 31 a 19 desde la madrugada del jueves a la del viernes, Carabineros en su primer informe del día destaca &quot;8 saqueos a nivel nacional&quot;, la mayoría en Santiago.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En tanto, cuatro comisarias de Santiago y una de Antofagasta (norte) fueron atacadas con un saldo de 31 efectivos heridos, según el mismo reporte de la Policía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde el inicio de las manifestaciones el 18 de octubre, cuando las protestas de estudiantes por el alza en las tarifas del ferrocarril metropolitano desembocaron en la mayor crisis social que vive el país desde el retorno a la democracia en 1990, se reportan casi 7.000 eventos violentos a lo largo del país con 17.834 personas detenidas hasta el jueves.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Solo por saqueos la policía ha detenido a 4.857 personas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El jueves el gobierno del derechista Sebastián Piñera se reunió por primera vez con organizaciones sociales para alcanzar acuerdos ante la implementación de una agenda social que busca desactivar la crisis.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A mediados de noviembre, el Congreso llegó a un histórico acuerdo para llevar a plebiscito en abril el cambio de la Constitución heredada de la dictadura de Augusto Pinochet (1973-1990), una de las exigencias de los manifestantes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Asimismo, avanza en el Congreso un paquete de proyectos de ley lanzados por Piñera para responder a otras demandas sociales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El aumento a las pensiones más bajas ya fue aprobado. Sin embargo, las denuncias sobre violaciones a los derechos humanos por parte de las fuerzas policiales y la falta de anuncios sobre cambios estructurales en el criticado sistema privado de pensiones, también heredado de Pinochet, mantienen en las calles a los manifestantes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        Incontrolables corrientes migratorias dificultan a Honduras cumplir acuerdo con EEUU
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Ni Donald Trump los ha podido parar, no digamos cuatro policías&quot;, se queja un agente hondureño mientras revisan las identificaciones a 30 personas procedentes de África y Haití que entraron a Honduras desde Nicaragua, rumbo a México y Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tras ingresar por un &quot;punto ciego&quot; cruzando las aguas del fronterizo río Guasaule, los migrantes caminaban por la carretera cuando chocaron con un retén frente a la estación policial de San Jerónimo, a unos 10 km de la aduana de Guasaule. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Hemos venido por montañas. Yo vengo desde Brasil&quot;, cuenta a la AFP el haitiano Bearthony Estiverne, de 31 años, mientras hace fila para que los policías le revisen su identidad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Explica que todos llegan en avión a Brasil, Chile, Uruguay y otros países suramericanos, donde inician la travesía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Después de la revisión de los papeles, Bearthony sube con los demás a un bus amarillo de la ruta Choluteca, El Pacón, Concepción de María, en el sur hondureño.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Bearthony es apenas uno de los miles de migrantes de países africanos, asiáticos, o de Cuba y Haití, que atraviesan América Central en su ruta a Estados Unidos y México.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Honduras, al igual que El Salvador y Guatemala, firmó un acuerdo migratorio con Washington en el que se comprometen a recibirlos mientras tramitan su solicitud de asilo en Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los tres países centroamericanos son también responsables de gran parte de la migración irregular al país del norte, adonde van huyendo de la violencia y la pobreza que viven en sus lugares de origen.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Salvoconducto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Más adelante lo paran otros policías del retén de Namasigüe. &quot;Vamos a consultar si los dejamos pasar o se tienen que regresar para Nicaragua&quot;, dice a la AFP uno de los agentes. Tras unos minutos autorizan seguir al vehículo pero tras avanzar unos kilómetros tienen que sortear un tercer retén, este de militares. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En una oficina cercana al parque central de la comunidad de Choluteca, un agente de migración les abre un portón de hierro. En un garaje les llena una ficha y le da un salvoconducto por 183 dólares a cada uno.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Es la ley de Migración que faculta a hacer ese cobro&quot;, dijo a la AFP el agente migratorio.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Cuando el grupo sale del garaje, la hondureña Martha Suyapa Castillo ofrece albergue a una pareja con dos niños pequeños por dos dólares la noche. &quot;Hay que ser solidarios, todos andamos en el mundo&quot;, argumenta a la AFP. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A Martha le tradujo Wood Stevenson Pierre, un locuaz haitiano de 28 años que llegó a Choluteca un día antes. Cientos de foráneos deambulan por las calles de Choluteca o se sientan en el parque.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Yo vengo de Chile, voy para México, somos un grupo de haitianos, pero hay diferentes grupos aquí, hay de África, como Ghana, Etiopía Bangladés…&quot;, explica Wood. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Algunos quieren ir a Estados Unidos pero otros se quieren quedar en México porque entrar a Estados Unidos no es cosa fácil, hay que esperar&quot; para cruzar, se consuela.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La travesía fue de &quot;días muy difíciles, pasamos varios países, yo vengo de Chile, crucé a Perú, a Ecuador en bus; Colombia es el momento más difícil, hay que caminar como siete, ocho días&quot;, repasa Wood, que tiene a su esposa y su hija de dos años alojadas en un hotel de Choluteca.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Edwin Castillo, un taxista de 21 años, muestra uno de los &quot;puntos ciegos&quot;: &quot;Palo Verde&quot;, un caserío de casas desperdigadas entre pastizales con poca vegetación bañado por el fronterizo río Guasaule, con más rocas y arena que agua.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los migrantes &quot;pasan de madrugada, aunque a veces vienen tres o cuatro en el día&quot;, dice Edwin señalando el camino de entrada.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;País seguro&quot; en dudas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;‘El convenio migratorio con Washington obliga a las autoridades hondureñas a retener a los migrantes y a recibir a los que sean devueltos desde México y Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;No hay logística para tener a esa gente aquí, son miles los que pasan&quot;, advierte el policía de San Jerónimo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El presidente Juan Orlando Hernández asegura que &quot;solo el año anterior (2018) pasaron más de 70.000 personas&quot; por Honduras.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ricardo Puerta, un sociólogo experto en el fenómeno migratorio de nacionalidades cubana, estadounidense y hondureña, considera que el cumplimiento del acuerdo resulta &quot;casi imposible&quot; para Honduras.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Argumenta que el costo de albergar a miles de migrantes hasta por cinco años es oneroso, lo mismo que &quot;el costo social&quot; por el descontento que crearán los &quot;privilegios&quot; que recibirían, como pensiones, educación y salud, durante la larga espera del asilo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;De Honduras salen cada día de 300 a 400 personas hacia Estados Unidos, huyendo de la pobreza que afecta al 70% de sus nueve millones de habitantes y de las violentas pandillas y narcotraficantes, según organismos de apoyo a los migrantes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En octubre de 2018 surgieron en Honduras las caravanas migratorias que hasta abril sumaron unas 8.000 personas que intentaron llegar a Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las corrientes masivas indignaron al presidente estadounidense, Donald Trump, quien presionó a los países centroamericanos para que firmaran los acuerdos de &quot;tercer país seguro&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Terroristas o no, México rechaza presión de Trump sobre cárteles
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La intención de Donald Trump de designar a los cárteles del narcotráfico mexicano como &quot;organizaciones terroristas&quot; ha desatado un intenso debate en México sobre si las acciones de estos sanguinarios grupos constituyen terrorismo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, los mexicanos concuerdan sobre todo en una cosa: no quieren la ayuda de Trump, porque consideran que sería atentar contra la soberanía de México.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Además, analistas dicen que tal calificación tendría poco impacto.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los poderosos cárteles mexicanos han sembrado ciertamente el terror en los últimos años, ya sea lanzando granadas a una multitud repleta, colgando cadáveres desmembrados de puentes, asediando una ciudad o --el incidente que llamó la atención del presidente estadounidense-- masacrando a nueve mujeres y niños mormones mexicano-estadounidenses.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero expertos coinciden en que hay una diferencia clave entre grupos como los cárteles de Sinaloa o Jalisco Nueva Generación y los grupos designados como Organizaciones Terroristas Extranjeras por Washington.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mientras Al Qaida, el Estado Islámico, ETA, las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) y el resto de los 68 grupos en la lista negra tienen objetivos políticos o religiosos, la meta principal de los cárteles es ganar dinero.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Los cárteles mexicanos no son equiparables por ejemplo a las FARC que seguramente tenían vínculos con el narcotráfico pero no eran exclusivamente organizaciones de crimen organizado&quot;, dijo a AFP el académico y excanciller mexicano Jorge Castañeda.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Es la primera y la única vez que se ha hecho esto, y la razón es que no son fácilmente equiparables… No existe el componente político por parte de estas organizaciones&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;¡Son terroristas!&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El tema se remonta al 4 de noviembre, cuando presuntos integrantes del cártel La Línea acribillaron tres camionetas en el norte de México.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Dentro había 17 miembros de tres familias mormonas. Los sicarios mataron a tres mujeres y seis niños, entre ellos dos bebés gemelos de ocho meses de edad, e incendiaron uno de los vehículos con los ocupantes aún dentro.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Miembros prominentes de una de las familias, los LeBarón, enviaron una petición a la Casa Blanca pidiendo que Trump designe a los cárteles mexicanos como grupos terroristas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Sus actos desenfrenados de violencia y asesinatos han rebasado nuestras fronteras y creado una crisis internacional&quot;, escribieron.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;¡Son terroristas, y es hora de reconocerlo!&quot;, demandaron.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Eso desencadenó un airado debate en México.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En redes sociales, se viralizaron los hashtags #vendepatrias y #LeBaronFueraDeMexico.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero otros mexicanos se sumaron a la idea de que la narcoviolencia sí es una forma de terrorismo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Eso es lo que intentan provocar en la población: terror. Dejar cuerpos desmembrados y poner narcomantas causan terror en la población&quot;, dijo el gobernador de Guanajuato (centro), Diego Sinhue Rodríguez, opositor al presidente izquierdista Andrés Manuel López Obrador.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Impacto mínimo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, hubo fuerte rechazo en México a la medida propuesta por Trump, tanto como a sus declaraciones en Twitter de que Estados Unidos estaba dispuesto a ayudar a México a &quot;declarar la GUERRA a los cárteles de la droga y borrarlos de la faz de la Tierra&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El canciller Marcelo Ebrard replicó que &quot;México no admitirá nunca acción alguna que signifique violación a su soberanía nacional&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según expertos, el polémico plan de Trump sería, sobre todo, un nuevo y eficaz garrote con el cual forzar a México a actuar según sus intereses, justo cuando encara un eventual juicio político en Washington y su campaña por la reelección.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para Castañeda, el anuncio busca &quot;evidentemente&quot; obligar a que la administración de López Obrador asuma una postura más agresiva ante el narcotráfico, contraria a su promesa de pacificar al país y acabar con la llamada &quot;guerra contra el narco&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Carlos Rodríguez Ulloa, académico del centro de investigación en seguridad CASEDE, ve en el anuncio de Trump una maniobra para &quot;mantener su narrativa electoral antimexicana, alimentar su base social y distraer un poco la atención del impeachment en que está envuelto&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En cuanto a los alcances de la eventual declaración, Castañeda no ve &quot;en el terreno&quot; mayores cambios sobre la situación y las acciones que Washington ya ejecuta contra los narcotraficantes mexicanos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El gobierno y los bancos estadounidenses llevan años siguiendo de cerca las finanzas de los cárteles y sus presuntos colaboradores, poniendo en listas negras a numerosos ciudadanos mexicanos, congelándoles cuentas o cancelándoles visas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Hay agentes de la DEA aquí todo el tiempo, hay gente metida en la Marina mexicana constantemente acompañando a los marinos a sus operativos… los aviones americanos… llevan más de 25 años sobrevolando territorio mexicano… o sea, todo esto ya sucede&quot;, dijo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Si Estados Unidos le dice a México, quiero mandar un dron mañana (…) pues México va a decir que sí, adelante. No hay ninguna necesidad de hacerlo como una invasión&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Activistas prodemocracia no claudican y organizan nuevas protestas en Hong Kong
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los activistas prodemocracia reclamaron más acciones este viernes en Hong Kong de cara a los próximos días, donde la policía levantó el sitio del campus de la Universidad Politécnica, epicentro del movimiento desde mediados de noviembre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Diferentes foros en línea en los que se coordina el movimiento de protesta, que carece de un verdadero líder, invitaron a la población a participar en una gran concentración el domingo y en una huelga el lunes para perturbar los transportes públicos. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Si el gobierno comunista de Hong Kong ignora a la opinión pública, habrá durante cinco o seis días seguidos &apos;una eclosión generalizada&apos; […] Debemos fijarnos un plazo&quot;, rezaba un mensaje publicado en el foro Reddit-like LIHKG, que recibió una acogida muy favorable de los internautas. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La &quot;eclosión generalizada&quot; es el nombre que los manifestantes dan a su nuevo &apos;modus operandi&apos; adoptado en noviembre, que consiste en llevar a cabo acciones de baja intensidad para poner a prueba a las fuerzas de seguridad y perturbar la circulación de los transportes públicos. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Este viernes, cientos de empleados de oficina se concentraron a la hora del desayuno en varios barrios de la ciudad. La policía antidisturbios fue desplegada pero los manifestantes se dispersaron pacíficamente. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esta nueva movilización se produce en medio del rechazo de Pekín y del ejecutivo local de hacer concesiones a los manifestantes, pese a su aplastante victoria en las elecciones locales del domingo. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tras casi seis meses de protestas los electores infligieron un duro golpe al gobierno local, apoyado por Pekín, que hasta entonces siempre alegaba que contaba con el apoyo de una mayoría silenciosa en Hong Kong.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Campus desalojado&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los días previos y posteriores a las elecciones estuvieron marcados por un inusual periodo de calma, después de semanas de manifestaciones que derivaron en choques entre la policía y los manifestantes. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En China, los medios guardaron silencio sobre la victoria de la oposición prodemocrática en Hong Kong, desacreditando las condiciones en las que tuvieron lugar los comicios. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La jefa del ejecutivo hongkonés, Carrie Lam, admitió el descontento de la población pero rechazó acceder a las demandas de los manifestantes. &quot;Estoy convencida de que Hong Kong puede salir adelante como siempre lo hizo&quot;, se limitó a afirmar durante una visita a Tailandia. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El viernes por la tarde, la policía puso fin al episodio más violento de las protestas: el sitio de la Universidad Politécnica de Hong Kogn (PolyU). &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Allí se produjeron, el 17 de noviembre, violentos enfrentamientos entre la policía y los manifestantes, que condujeron al sitio del campus por parte de la policía para desalojar a los cientos de activistas atrincherados. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Una gran mayoría de ellos se rindieron antes de ser arrestados, mientras que otros lograron escapar usando cuerdas o por el sistema de alcantarillado. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tras la salida de casi todos los manifestantes, la policía penetró el jueves en el campus, donde hallaron unos 4.000 cócteles Molotov.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El viernes, los agentes retiraron el cordón policial que rodeaba el campus y puso así fin a 13 días de asedio. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El movimiento prodemocracia empezó en junio a raíz de un proyecto de ley, ya suspendido, para facilitar las extradiciones a China, pero luego se fue ampliando y sumando reclamos, como un sufragio universal y una investigación independiente de la violencia policial. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Más de 5.800 personas fueron arrestadas desde entonces y casi 1.000 inculpadas, según cifras del gobierno, mientras que la policía lanzó más de 12.000 granadas lacrimógenas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
