<article>
    <featured>
        <pretitle>
            CULTURA:
        </pretitle>
        <title>
            TRISTEZA COMO&lt;br&gt;ACTO DE MAGIA&lt;br&gt;
        </title>
        <text1>
            DE LA EXPERIENCIA PERSONAL AL PRODUCTO, SIN PENSAR EN EL RESULTADO: UN CINEASTA NOS DETALLA SU PROCESO CREATIVO.
        </text1>
        <text2>
            POR JOSÉ PABLO GARCÍA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201911/headers/30-tristeza.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201911/posters/30-tristeza.jpg
        </poster>
        <ceviche1 type="image">
            /images/201911/13-ceviches/ceviche1.jpg
        </ceviche1>
        <ceviche2 type="image">
            /images/201911/13-ceviches/ceviche2.jpg
        </ceviche2>
        <boomer1 type="image">
            /images/201911/26-ok-boomer/boomer1.jpg
        </boomer1>
        <boomer2 type="image">
            /images/201911/26-ok-boomer/boomer2.jpg
        </boomer2>
        <boomer3 type="image">
            /images/201911/26-ok-boomer/boomer3.jpg
        </boomer3>
        <boomer4 type="image">
            /images/201911/26-ok-boomer/boomer4.jpg
        </boomer4>
        <shawnstussy type="image">
            /images/201911/27-stussy/shawnstussy.jpg
        </shawnstussy>
        <stussytribejacket type="image">
            /images/201911/27-stussy/stussytribejacket.jpg
        </stussytribejacket>
        <skaterstussy type="image">
            /images/201911/27-stussy/skaterstussy.jpg
        </skaterstussy>
    </media>
    <tags>
        cultura, home
    </tags>
    <title>
        Convertir la tristeza en un acto de magia
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
    </description>
    <day>
        30
    </day>
    <month>
        11
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        José Pablo García
    </author>
    <subtitle>
        De la experiencia personal al producto, sin pensar en el resultado: un cineasta y escritor nos insta a dejar salir todo para iniciar el proceso creativo.
    </subtitle>
    <text>
        ***José Pablo García** es el creador de la serie web Dele Viaje; también es fotógrafo, comunicador, creador audiovisual, y profesor universitario. Instagram: [@p__e__r__s__o__n__a](https://www.instagram.com/p__e__r__s__o__n__a/)* 

*Imagen destacada: [@DeleViaje](https://www.instagram.com/deleviaje/)*

Una y media de la mañana. Sigo dándole vueltas a lo mismo. No tengo sueño, pero muero por descansar. Agotado. No puedo parar de llorar. No sé qué me pasa. Ya se me hizo tan común esa sensación de tener los ojos pesados y con unas ganas terribles por explotar en lágrimas… Pero ya no quiero llorar más. ¡No tiene sentido tener que llorar tanto! 

¿Por qué estos momentos de vulnerabilidad son tan valiosos desde un punto de vista artístico? Vivimos en una sociedad que se ha vuelto adicta a la rutina y a la comodidad. Suprimimos y camuflamos las emociones como resultado de imposiciones y obligaciones. Pero si logramos exponernos a nosotros mismos como seres humanos más vulnerables, podemos aprender a construir mayor confianza en nosotros mismos y nuestras relaciones humanas. 

En una de las últimas sesiones del curso de Técnicas de Narración que doy para la Universidad de Costa Rica, vimos un par de fragmentos de la película [Wings of Desire](https://www.rottentomatoes.com/m/wings_of_desire) (1987) de [Wim Wenders](https://es.wikipedia.org/wiki/Wim_Wenders): la historia de un grupo de ángeles invisibles e inmortales que transitan por la ciudad de Berlín, pero que pueden escuchar todos los pensamientos de los seres humanos sin poder interactuar con ellos. ¿Qué estaría escuchando uno de esos ángeles si estuviera sentado a la par tuya en este momento? Cuando les comparto esta pregunta, los estudiantes se sorprenden, algunos se muestran incómodos. Pero en general, el ejercicio resulta ser una “incomodidad” agradable para la gran mayoría de ellos, que pocas veces han experimentando una escritura sobre la que ejerzan menos juicio y que active zonas desconocidas, vulnerables, mágicas y asombrosas.

Ha sido un gran reto incorporar un enfoque mucho más introspectivo a un curso que tradicionalmente dedica más energía a la parte teórica e histórica de la narración. Sin dejar de lado ese reconocimiento fundamental por la forma en que los seres humanos contamos y estructuramos historias desde que existimos, he buscado abrir espacios para ejercicios prácticos que permiten a los estudiantes escribir y crear a partir de la estimulación del inconsciente y la intuición. 

Nunca fui muy fan de los proyectos esotéricos y surrealistas de [Alejandro Jodorowsky](https://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_Jodorowsky) (escritor, director de cine, guionista y actor chileno). A pesar de que me parecían interesantes e incómodas sus propuestas, me costaba conectar emocionalmente con las historias y los personajes. Pero en los últimos años, mi curiosidad por su *psicomagia* me llevó a conectar con su visión desde otra perspectiva: una más consciente e interpretativa. De esta forma, cada vez que me siento muy triste, muy enojado, o muy feliz, recuerdo la posibilidad que tengo de convertir ese momento en un pequeño *acto de magia.*

Alejandro Jodorowsky define a la [psicomagia](https://www.guioteca.com/psicologia-y-tendencias/psicomagia-para-principiantes-lo-que-hay-que-saber-de-la-tecnica-espiritual-de-jodorowsky/) como *“una técnica de sanación espiritual que propone actuar a través de actos, imágenes, sonidos, olores, sabores o sensaciones táctiles; para que nuestro inconsciente acepte la realización simbólico-metafórica de la ‘solución’ que buscábamos.”* A mí me gusta interpretarlo como un espacio para improvisar y abrirnos a lo desconocido, donde la vulnerabilidad te permite sentir la fragilidad de la vida, y al mismo tiempo crear desde el inconsciente. 

[Derek Bailey](https://es.wikipedia.org/wiki/Derek_Bailey_(guitarrista)), un guitarrista británico muy importante que descubrí recientemente, dibujó una especie de mapa para la improvisación musical y la inspiración espontánea en los años 80. En su libro *[La improvisación. Su naturaleza y su práctica en la música](https://www.amazon.com/Improvisation-Its-Nature-Practice-Music/dp/0306805286)*, asegura que *“a muchos improvisadores les gusta improvisar por las posibilidades. Cosas que pueden suceder, pero que lo hacen raramente. Una de esas cosas es que ‘sales de ti mismo’. Sucede algo que te desorienta tanto que, durante un tiempo, quizás solo un par de segundos, tus reacciones y respuestas no son las habituales. Puedes hacer algo que no sabías que eras capaz de hacer”.* 

Cuando algo se desencadena dentro de nosotros, tenemos una oportunidad única para iniciar un proceso que nos permite cuestionar, aceptar, descubrir… Es una oportunidad que permite a la improvisación liderar un proceso creativo valiosísimo. Pero es necesario tomar el riesgo…

¿Y si estimulamos el subconsciente y las capas más profundas de la mente? ¿Aprovechamos la intuición y la espontaneidad para construir historias y personajes que se sientan más honestos… como una nueva forma de cuestionar la realidad, el tiempo y la transformación de la existencia? Dejar salir lo que normalmente reprimimos. Canalizar lo que sentimos sin ejercer tanto control y tanto juicio. Vale la pena arriesgar; la historia la podemos armar después, a través de la edición del material

El proceso y el resultado

Sigo llorando. Muy identificado con pensamientos negativos. No tengo ganas de nada. No quiero hablar. No quiero dormir. No quiero escribir. 

Saco la cámara.

Alisto el micrófono (por aquello de que se logre escuchar algo).

Acomodo las luces que tengo. También el espacio (un poquito).

Pongo la cámara y el micrófono a grabar.

Me acuesto en la cama frente a la cámara.

Capturo lo que sea que esté sintiendo en ese momento.

Termino de grabar.

Me siento a editar y construir una historia con el material que logré capturar. El resultado se puede ver [aquí.](https://vimeo.com/339285450/9fc560911c) 

    </text>
</article>
