<newsletter>
    <featured>
        <images>
            /images/201910/headers/02-lo-importante.jpg
        </images>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;02-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS M&Aacute;S RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <image>
        /images/201910/headers/02-lo-importante.jpg
    </image>
    <imagePoster>
        /images/201910/posters/02-lo-importante.jpg
    </imagePoster>
    <imageDirectory>
        /images/201910/02-lo-importante
    </imageDirectory>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <title>
        Lo Importante: 02-10-19
    </title>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        02
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <audioSource>
    </audioSource>

    <title1>
        Boris Johnson pide "alguna concesión" a la UE para evitar un Brexit sin acuerdo
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
**¿Qué necesitas saber?**

El británico Boris Johnson, que presenta el miércoles su "propuesta final" sobre el Brexit a la Unión Europea, pidió a Bruselas "alguna concesión" para alcanzar un acuerdo porque de lo contrario su país, prometió, abandonará el bloque brutalmente a final de mes.

"Hoy presentamos en Bruselas lo que creo que son propuestas razonables y constructivas", dijo el primer ministro ante los miembros de su Partido Conservador al clausurar su congreso anual en Mánchester.

"El Reino Unido está haciendo concesiones y realmente espero que nuestros amigos europeos lo entiendan y hagan alguna concesión a su vez", añadió un Johnson aferrado a su promesa de no pedir más aplazamientos.

El país "abandonará la UE el 31 de octubre, pase lo que pase", aseguró, dejando claro que la alternativa a su propuesta es una brutal salida del bloque sin acuerdo.

**¿Por qué nos importa?**

Su principal objetivo es reemplazar la controvertida "salvaguarda irlandesa" por otro sistema que permita evitar una frontera dura entre la provincia británica de Irlanda del Norte y la República de Irlanda –país miembro de la UE– para preservar el acuerdo de paz que en 1998 puso fin a tres décadas de sangriento conflicto en la región.

Su propuesta excluye controles aduaneros en la línea fronteriza, aseguró Johnson. La víspera ya había adelantado que estos podrían realizarse, por ejemplo, en las instalaciones de la empresa importadora o exportadora.

Johnson debía hablar por teléfono durante la tarde con el presidente de la Comisión Europea, Jean-Claude Juncker, para discutir su propuesta.

"No creemos que realizar controles aduaneros en la isla de Irlanda sean la base de un acuerdo entre la UE y el Reino Unido", consideró el canciller irlandés Simon Coveney en declaraciones al canal público RTE. Pero pidió ver "los detalles" antes de hacer "un juicio más completo".

La perspectiva de reinstaurar una frontera en la isla de Irlanda en caso de Brexit sin acuerdo preocupa particularmente al gobierno de Dublín, que lo ve como una amenaza a la frágil paz establecida hace dos décadas entre los republicanos católicos –partidarios de la reunificación de la isla– y los unionistas protestantes, leales a la corona británica.

**El contexto**

Más de tres años después del referéndum de 2016, el complicado proceso del Brexit ha sumido en una profunda crisis política al Reino Unido.

El acuerdo difícilmente negociado por la anterior primera ministra, Theresa May, fue rechazado tres veces por el parlamento británico: los euroescépticos consideraban que hace concesiones "inaceptables" a la UE mientras que para los proeuropeos sus condiciones son peores a las que tiene actualmente el país como miembro del bloque.

**Los aplazamientos**

Inicialmente previsto para el pasado marzo, el Brexit ya fue aplazado dos veces, una decisión que requiere la aprobación unánime de los otros 27 miembros de la UE.

El parlamento británico aprobó en septiembre una ley que obliga a Johnson a solicitar otra prórroga a falta de un acuerdo el 19 de octubre, justo después de la cumbre europea.

Y, pese a la insistencia de los periodistas, el controvertido primer ministro no ha dicho cómo pretende sortearla.
    </text1>

    <title2>
        Comienza en Nueva York juicio por narcotráfico al hermano del presidente de Honduras
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
**¿Qué necesitas saber?**

El juicio al hermano del presidente de Honduras, acusado de traficar toneladas de cocaína a Estados Unidos en un escándalo que ha salpicado al mandatario Juan Orlando Hernández, comienza este miércoles en Nueva York, en medio de expectativas sobre nuevas revelaciones.

El exdiputado hondureño Juan Antonio "Tony" Hernández Alvarado, de 41 años, fue detenido en un aeropuerto de Miami en noviembre de 2018 y acusado de cuatro delitos por los cuales enfrenta un mínimo de cinco años de cárcel y hasta cadena perpetua. Hace casi un año está preso en Estados Unidos.

El juicio empezará con la selección de los jurados y será presidido por el juez federal de Manhattan Kevin Castel. El gobierno estima que durará unos 10 días hábiles.

"Juan Antonio está muy fuerte, está muy animado" y cree que será declarado inocente porque "es víctima de una gran conspiración del crimen organizado internacional", aseguró el martes de noche su familia en una carta difundida en Tegucigalpa.

Sus abogados "están optimistas y sólidos en la defensa, convencidos de que aportarán todos los elementos para demostrar su INOCENCIA", añadieron.

**Con total impunidad**

El gobierno estadounidense asegura que el "violento" acusado, miembro del Congreso de 2014 a 2018, estuvo involucrado al menos desde 2004 y durante más de 10 años en procesar y distribuir cargamentos de cocaína que llegaban a su país en avión, lanchas y, al menos una vez, en submarino.

Según la fiscalía, estuvo también involucrado en al menos dos asesinatos de narcos rivales entre 2011 y 2013.

El hermano del mandatario hondureño tenía acceso a laboratorios de cocaína en Honduras y Colombia, en algunos de los cuales la droga era etiquetada con sus iniciales "TH", según el despacho de Geoffrey Berman, fiscal del sur de Manhattan.

"Creía que podía operar con total impunidad", aseguró la fiscalía.

**¿Por qué nos importa?**

La justicia estadounidense indica que el dinero de la droga enriqueció al acusado y financió campañas de varios candidatos de su Partido Nacional, incluidas las presidenciales de 2009, que ganó Porfirio Lobo (2010-2014); y de 2013, cuando triunfó por primera vez Juan Orlando Hernández.

Una moción presentada en agosto por la fiscalía de Manhattan para el proceso indica que el presidente Hérnandez recibió al menos 1,5 millones de dólares de dinero del narcotráfico para su primera campaña, y un millón de lempiras (unos 40.000 USD) para la segunda.

También asegura que Lobo recibió dos millones de dólares para su campaña.

La fiscalía dice que probará que Lobo y Juan Orlando Hernández fueron co-conspiradores del acusado, y asegura que ambos fueron "electos presidentes en base, al menos en parte, de ganancias del tráfico de droga".

**"Campaña de desprestigio"**

Pero el mandatario, reelegido en cuestionados comicios en 2017, no ha sido inculpado formalmente por la justicia estadounidense y niega las acusaciones.

Tras masivas manifestaciones opositoras exigiendo su renuncia, Hernández aseguró la semana pasada ante la ONU que hay "una campaña de desprestigio" en su contra liderada por exjefes narcos furiosos por haber sido extraditados a Estados Unidos.

Los abogados de Tony Hernández dicen que el verdadero blanco de la DEA, la agencia antidrogas estadounidense, es el presidente.

**Testigos y otros acusdos**

El gobierno planifica llamar como testigos a cinco antiguos cómplices del acusado, entre ellos Alexander Ardón, exalcalde hondureño acusado de negociar con narcos de Colombia, Honduras, Guatemala y México para enviar cocaína a Estados Unidos entre 2000 y 2015, que se entregó a la DEA en febrero.

Otro testigo sería Devis Leonel Rivera Maradiaga, exlíder del cartel hondureño Los Cachiros preso en Estados Unidos y quien declaró en 2017 haber sobornado a Tony Hernández cuando era diputado.

El capo hizo esta declaración al dar testimonio contra Fabio Lobo, hijo del expresidente Lobo que en 2017 fue condenado en Nueva York a 24 años de cárcel por narcotráfico.

Otro pariente de Tony Hernández y del presidente hondureño, su primo Mauricio Hernández Pineda, exoficial de policía, también fue acusado este mes en Estados Unidos de conspiración para importar cocaína y posesión de armas.

En 2017, el excongresista Yani Rosenthal, dos veces candidato presidencial, fue sentenciado en Nueva York a tres años de prisión por lavado de dinero proveniente de Los Cachiros. Su padre, acusado del mismo delito, falleció en enero.

Su primo Yankel Rosenthal, exministro de Hernández, fue sentenciado también a dos años y medio de prisión por el mismo delito.
    </text2>

    <title3>
        Un buque de una oenegé recoge plástico en el Pacífico por primera vez
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
**¿Qué necesitas saber?**

Un buque que arrastra un innovador dispositivo de flotación para limpiar residuos recogió por primera vez plástico en el Pacífico, anunció el miércoles el fundador del proyecto.

El buque había zarpado de San Francisco a principios de septiembre para realizar una prueba antes de dirigirse al "continente de plástico" del Pacífico.

**¿Por qué nos importa?**

El proyecto, dirigido por la oenegé holandesa Ocean Cleanup, quiere vaciar dentro de cinco años la mitad de esta zona –también conocida como isla de basura o gran zona de basura del Pacífico (GPGP)– situada a medio camino entre California y Háwai.

"Hoy [miércoles] anunciamos que nuestro sistema de limpieza en la gran zona de basura del Pacífico ha recogido plástico por primera vez", declaró Boyan Slat, director general y fundador de Ocean Cleanup, en una rueda de prensa en Róterdam.

"Es la primera vez que alguien recupera plástico" de esta zona, añadió el joven holandés de 25 años. "Creemos que podemos limpiar los océanos", dijo.

El sistema, que Boyan Slat diseñó hace siete años, llevaba un año en fase de prueba. Pero algunos científicos tienen dudas sobre su eficacia.

El buque cuenta con un equipo llamado System 001, diseñado para recoger el plástico que flota en la superficie de los océanos y luego reciclarlo.

La tecnología de Ocean Cleanup consiste en un flotador de 600 metros de largo en la superficie del agua, y una "falda" de 3 metros de profundidad por debajo.

El flotador asegura la flotabilidad del sistema e impide que el plástico escape por encima, mientras que la falda evita que los restos se escapen por debajo, explica Ocean Cleanup en su sitio web.
    </text3>

    <title4>
        Vizcarra se afianza en Perú con renuncia de la vicepresidenta Aráoz
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
**¿Qué necesitas saber?**

El presidente peruano, Martín Vizcarra, se afianzó este martes en el poder con la sorpresiva renuncia de la vicepresidenta Mercedes Aráoz, quien había sido nombrada para sustituirlo por el disuelto Congreso dominado por la oposición fujimorista.

"Comunico mi decisión de renunciar de manera irrevocable al cargo de Segunda Vicepresidenta Constitucional de la República" y "cumplo con declinar el encargo conferido" por el Congreso de sustituir a Vizcarra, escribió Aráoz en una carta al jefe del Legislativo, Pedro Olaechea, que ella difundió en su cuenta de Twitter.

Además, agregó en la red social que esperaba que su renuncia condujera al adelantamiento de las elecciones generales (presidenciales y legislativas), una propuesta de Vizcarra formalmente rechazada por el Congreso la semana pasada y a la que ella misma se oponía.

**¿Por qué nos importa?**

Pese a que Vizcarra disolvió el Congreso el lunes, no ha habido caos en Perú: la bolsa y el dólar se mantuvieron estables y todas las actividades se desarrollaban normalmente.

Aráoz, quien se alió con sus antiguos adversarios fujimoristas para enfrentar las iniciativas del presidente, decidió renunciar luego de que la Organización de Estados Americanos (OEA) rechazara involucrarse en la disputa de poderes en Perú.

Su dimisión fue saludada por el nuevo primer ministro de Vizcarra, Vicente Zeballos, quien dijo que Aráoz "está corroborando su actitud demócrata".

La OEA dijo este martes que competía al Tribunal Constitucional de Perú pronunciarse sobre "la legalidad y legitimidad" de la disolución del Congreso. Además, consideró "constructivo" que Vizcarra convocara a comicios legislativos para el próximo 26 de enero.

Los líderes del disuelto Congreso evalúan ahora presentar un recurso ante el Tribunal para que revoque la disolución, aunque desconfían de sus magistrados, dijo Olaechea.

"Sabemos que el Tribunal es adicto al gobierno", expresó el jefe parlamentario a corresponsales extranjeros.

Una disputa con el parlamento sobre la designación de magistrados del alto tribunal condujo a Vizcarra a disolverlo.

Lima ha permanecido tranquila. Lo único inusual el martes era la fuerte vigilancia policial en el Palacio de Gobierno y el Congreso.  

La Iglesia llamó a la calma y a "actuar de acuerdo al orden constitucional y democrático", pero la cúpula empresarial acusó a Vizcarra de perpetrar una "violación de la Constitución". Los líderes del Congreso también lo acusan de haber dado un "golpe de Estado".

Tras la disolución del Congreso, varias manifestaciones coloridas y bulliciosas se celebraron en todo el país en respaldo a Vizcarra. En cambio, nadie salió a las calles a apoyar al Congreso, cuya actuación es rechazada por casi el 90% de la ciudadanía, según sondeos.

Vizcarra debe su popularidad a su cruzada contra la corrupción en un país donde los cuatro presidentes anteriores quedaron bajo la lupa de la fiscalía acusados de recibir dádivas de la constructora brasileña Odebrecht.
    </text4>
</newsletter>