<article>
    <featured>
        <pretitle>
            CINE &amp; TV:
        </pretitle>
        <title>
            FRANQUICIAS &amp;&lt;br&gt;SECUELAS&lt;b&gt;. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            POR QUÉ LAS MEJORES HISTORIAS SON LAS QUE TERMINAN.
        </text1>
        <text2>
            POR MARCO GOLCHER.
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/03-finales.jpg
        </header>
    </media>
    <tags>
        cultura
    </tags>
    <title>
        En defensa de los finales: por qué las franquicias deben terminar
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Hoy en día, Hollywood se resiste a ponerle punto final a sus historias: las franquicias, spin-offs y secuelas se han apoderado del cine. Pero, ¿es una historia verdaderamente una historia si nunca termina?
    </description>
    <day>
        03
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Marco Golcher
    </author>
    <subtitle>
        Hoy en día, Hollywood se resiste a ponerle punto final a sus historias: las franquicias, spin-offs y secuelas se han apoderado del cine. Pero, ¿es una historia verdaderamente una historia si nunca termina?
    </subtitle>
    <text>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;En 2015, Netflix estrenó &lt;em&gt;Stranger Things&lt;/em&gt;, una serie de ciencia ficción sobre un grupo de niños que investigan la desaparición de su amigo, con giros dramáticos y sobrenaturales. Alimentada por la ola de nostalgia de lo 80s que permea gran parte de la producción cultural de los últimos 10 años, &lt;em&gt;Stranger Things&lt;/em&gt; no pudo haber salido en un mejor momento. Sin embargo, la serie no fue solo un ejercicio de nostalgia vacía; tenía corazón, estaba envuelta en referencias a películas de John Carpenter, pero era fiel a sus personajes, sus arcos narrativos, y nos hizo simpatizar con su inocencia, perdida y amistad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Todo esto en una narrativa tallada, concisa y siempre emocionante; verla en una sentada no era muy diferente de ver una película de ocho horas. Para el último capítulo, se puede apreciar el crecimiento, el desarrollo de los personajes; es en esencia  un final concluso, nos deja satisfechos y felices. Eso es claro, hasta que el último minuto del último capítulo, cuando  esa escena gratuita nos golpea con el codo y nos dice “¡… Ey, pero hay más!”&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero… ¿necesitamos más?&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Con el estreno de su segunda temporada en el 2017 resultó que,  en efecto, &lt;strong&gt;no necesitábamos más.&lt;/strong&gt; Tal vez ni siquiera lo queríamos. Carente de ideas nuevas, y llena de hilos narrativos vacíos o inclusive innecesarios, &lt;em&gt;Stranger Things 2&lt;/em&gt; demostró ser un síntoma de un problema más grande que la serie misma: La incapacidad Hollywoodense de dejar ir, y su manipulación de la ansiedad de su audiencia, convenciéndonos de que siempre “queremos más”.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esta ansiedad, por supuesto, no responde a una necesidad de catarsis y cierre, o un manejo real de cómo se cuentan las historias; más bien es &lt;strong&gt;un gancho comercial para vendernos más del mismo producto.&lt;/strong&gt;  Naturalmente, ese &lt;em&gt;drive&lt;/em&gt; comercial ha cambiado la manera en la que grandes franquicias son concebidas. En su momento, un filme como &lt;em&gt;The Empire Strikes Back&lt;/em&gt; fue una parte necesaria de una historia definida, una película con una visión. Hoy, una película como &lt;em&gt;The Force Awakens&lt;/em&gt; da la impresión de ser solo un vehículo comercial para vendernos personajes que ya conocemos, explotando la nostalgia de una franquicia, y construyendo a medias la  ilusión de que está contando una historia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;¿No fue más satisfactorio el pensar que &lt;em&gt;Return of the Jedi&lt;/em&gt; fue el final de una trilogía, un arco narrativo en tres partes y ya, se terminó, lo entendimos? Pero, sabemos que Hollywood funciona a punta de dinero y no de ideas originales, y por eso, hoy tenemos diez películas de &lt;em&gt;Star Wars&lt;/em&gt;, con quién sabe cuántas películas y series de TV más planeadas para el futuro; este es el problema: &lt;strong&gt;a las franquicias ya no se les permite terminar. Todo debe tener 3 secuelas, 2 spin-offs, cinco series de streaming exclusivas y un universo compartido con otras 4 franquicias.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En un mundo donde una idea será franquicia o no será, son de admirar aquellas historias que tienen el autocontrol de saber decir “suficiente”. &lt;strong&gt;Series de televisión limitadas como &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Bk8ekKUJouU&quot;&gt;Maniac&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=s9APLXM9Ei8&quot;&gt;Chernobyl&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=u3F9n_smGWY&quot;&gt;When They See Us&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=36mAsVSH_-s&quot;&gt;Over the Garden Wall&lt;/a&gt; son brillantes ejemplos de creadores que saben que el final es también una parte importante de la historia;&lt;/strong&gt; entienden que el peso emocional de una historia es puntuado por su conclusión, es el toque final que una narrativa necesita para ser grabada en nuestras memorias. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Saber terminar una historia también influye en el  lugar que ocupará dentro de la cultura. Hoy recordamos con cariño la trilogía original de &lt;em&gt;Star Wars&lt;/em&gt; o las películas originales de &lt;em&gt;Terminator&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Alien&lt;/em&gt; porque son buenas historias que fueron contadas y recordadas;  dentro de treinta años, en cambio, &lt;em&gt;Rogue One&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Prometheus&lt;/em&gt; difícilmente serán incluidas en listas de las mejores películas de su género, ya que su impacto cultural ha sido limitado y hasta irrelevante; &lt;strong&gt;estas películas no entienden que lo que hizo a sus antecesoras tan exitosas fue su originalidad, su atrevimiento y creatividad. En su afán de reciclar ideas y personajes, se perderán en el olvido popular.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La bancarrota creativa que afecta al cine popular posiblemente se acabe cuando Hollywood se vea obligado a dejar morir sus franquicias, a terminarlas por el inevitable (y esperado) momento en que el público pierda interés en ideas viejas. &lt;strong&gt;Las grandes productoras se lo deben al cine, el cual a pesar de semejante escasez de originalidad, sigue siendo fundamentalmente un medio artístico.&lt;/strong&gt; La historia difícilmente recordará con cariño esta época del cine popular, si es que la recuerda del todo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text>
</article>
