<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;03-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/03-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201910/posters/03-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201910/03-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201910/03-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201910/03-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201910/03-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201910/03-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201910/03-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201910/03-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201910/03-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 03-10-19
    </title>
    <titlePoster>
        
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        03
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <title1>
        Cuatro policías y el agresor muertos en ataque en  jefatura policíal de París
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

Cuatro policías murieron apuñalados este jueves en el interior de la central de la policía en París, agredidos por un empleado que fue abatido por las fuerzas del orden.

Según informaron testigos y fuentes concordantes, el agresor trabajaba en la Dirección de inteligencia de la prefectura de policía desde hacía unos 20 años y sufría una minusvalía. 

Los investigadores no saben cuáles podrían haber sido sus motivaciones, pero no descartan que pueda tratarse de un conflicto personal, según estas fuentes.

**¿Por qué nos importa?**

La agresión, un hecho inédito dentro de la historia de la policía francesa, se produjo en el cuartel general en  pleno centro de París, cerca de la catedral de Notre Dame. El presidente francés, Emmanuel Macron, el primer ministro y el titular de Interior francés acudieron inmediatamente al lugar del ataque.

&quot;La gente corría, gritando&quot;, decía Emery Siamandi, un intérprete que estaba en el edificio en el momento del ataque. &quot;Oí un disparo. Momentos después vi a la policía gritando, en pánico&quot;, agregó.

**El contexto**

Desde 2015, Francia ha sido escenario de varios ataques atribuidos a grupos yihadistas, que incluyeron ataques sincronizados y agresiones aisladas con arma blanca. En total, 251 personas han perdido la vida en estos ataques y el país sigue hasta hoy en estado de alerta.

Esta agresión en el centro de París también se produce un día después de una manifestación de miles de policías en París con la que se quiere atraer la atención pública sobre el malestar que reina dentro de la institución, el aumento de los suicidios y la reforma del sistema de pensiones.

Según los sindicatos, 26.000 policías participaron en esta manifestación. En Francia hay un total de 150.000 policías.
    </text1>
    <title2>
        Propuestas de Johnson sobre Brexit no constituyen &quot;base de un acuerdo&quot;
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

Las propuestas presentadas por el primer ministro británico, Boris Johnson, para lograr una salida negociada de Reino Unido de la Unión Europea (UE) no constituyen la &quot;base de un acuerdo&quot;, aseguró este jueves el comité de la Eurocámara encargado del Brexit.

El grupo de seguimiento del Brexit &quot;no considera que estas propuestas de última hora del gobierno británico (...) en su forma actual constituyan la base de un acuerdo al que la Eurocámara podría dar su consentimiento&quot;, advierte en un comunicado.

**¿Por qué nos importa?**

Según los eurodiputados, las propuestas &quot;no abordan las cuestiones reales que deben resolverse si se suprime la salvaguarda&quot; irlandesa: la economía de la isla de Irlanda, el respeto del acuerdo de paz de Viernes Santo de 1998 y la integridad del mercado único europeo.

La UE acogió con prudencia el plan presentado el miércoles por el primer ministro británico, Boris Johnson, para intentar desbloquear el acuerdo del Brexit, empantanado en cómo solventar el problema de la frontera en la isla de Irlanda.

La discusión se centra sobre todo en la conocida como salvaguarda irlandesa, un mecanismo que busca evitar la reinstauración de una frontera para bienes entre Irlanda y la provincia británica de Irlanda del Norte y preservar a su vez los acuerdos de paz.

El plan británico propone prescindir de los controles fronterizos, haciendo que &quot;los movimientos de mercancías entre Irlanda del Norte e Irlanda se notifiquen mediante una declaración&quot; y los controles físicos se realicen en los locales de los comerciantes.

Según esta propuesta, la provincia británica de Irlanda del Norte conservaría las regulaciones del mercado único europeo, eliminando todo control regulatorio para el comercio de bienes entre Irlanda del Norte e Irlanda.

Sin embargo, estas disposiciones deberían ser aprobadas por el parlamento autónomo norirlandés antes de entrar en vigor, al término de un periodo de transición, y posteriormente cada cuatro años.

Para los eurodiputados, no queda claro dónde y cómo se llevarán a cabo los controles sobre lo bienes, advirtiendo que &quot;cualquier forma de controles y comprobaciones en la frontera y sus alrededores significaría el fin del comercio sin fricciones&quot; y dañaría la economía de la isla.

&quot;El derecho de consentimiento que se ofrece a la Asamblea de Irlanda del Norte hace que un acuerdo sea una decisión contingente, incierta, provisional y unilateral&quot;, apunta la Eurocámara, recordando que el parlamento norirlandés lleva sin reunirse desde hace casi tres años.

Casi un 52% de los votantes británicos apoyó el Brexit en un referéndum celebrado en junio de 2016, pero, tres años después, Reino Unido sigue sin encontrar la manera de consumar el primer divorcio en la historia del proyecto europeo tras más de 45 años de membresía en el bloque.
    </text2>
    <title3>
        Un Ruso demanda a Apple por &quot;convertirlo en gay&quot;
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Un ruso presentó una demanda contra Apple por daños morales, argumentando que una aplicación para iPhone lo había &quot;convertido&quot; en homosexual, según copia de la denuncia a la que la AFP tuvo acceso.

El demandante pidió ante un tribunal moscovita una indemnización de un millón de rublos (unos 15.000 dólares) tras un incidente en el verano (boreal) en que le fue entregada una criptomoneda llamada &quot;GayCoin&quot; a través de una aplicación de smartphone, en lugar de los Bitcoins que había encargado.

Su abogado, Sapizhat Gusnieva, insistió ante la AFP en que el caso de su cliente, de apellido Razumilov, es &quot;grave&quot; y que &quot;sufrió daños&quot;.

Razumilov cargó una aplicación para criptomonedas en Apple Store y recibió una transferencia de 69 &quot;GayCoins&quot; en lugar de los bitcoins que había solicitado, y con un mensaje que rezaba &quot;No juzgue antes de probarlo&quot;.

&quot;En efecto, pensé cómo podía juzgar algo sin probarlo&quot;, afirmó Razumilov en su demanda. &quot;Entonces decidí probar las relaciones homosexuales. Dos meses más tarde trabé una relación íntima con alguien de mi mismo sexo y ahora no puedo dar marcha atrás&quot;, explicó.

&quot;Tengo un novio estable y no sé cómo explicarles todo esto a mis padres. Mi vida ha cambiado para peor y no volverá nunca a ser normal&quot;, añadió.

&quot;Manipulándome, Apple me empujó hacia la homosexualidad&quot;, dijo el hombre en su denuncia, en tanto su abogado adujo ante la AFP que su defendido tuvo &quot;sufrimiento moral y daño psicológico&quot;, y está &quot;asustado&quot;.

&quot;Apple es responsable por sus programas, de lo que ofrece&quot;, añadió, señalando que su cliente &quot;mantenía una relación estable con una mujer&quot;.

La representación de Apple en Rusia no respondió por el momento a los requerimientos de la AFP.

**¿Por qué nos importa?**

Rusia se caracteriza por la homofobia y frecuentes ataques contra miembros de la comunidad LGTBI. En 2013 se aprobó una ley &quot;contra la propaganda gay&quot;.

Una segunda audiencia del caso de Razumilov está prevista para el 17 de octubre.

En 2016 el abogado Gusnieva ya había atacado en justicia a otro gigante estadounidense, al defender a un estudiante que había presentado una queja contra McDonald&apos;s después que una espina de pescado --de un plato comprado en un local de la cadena de comida rápida-- le perforara una mejilla.
    </text3>
    <title4>
        Presidente hondureño califica de &quot;ridícula&quot; acusación de fiscal de EEUU
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

El presidente hondureño, Juan Orlando Hernández, calificó este miércoles como &quot;100% falsa, absurda y ridícula&quot; la afirmación hecha por un fiscal estadounidense de que recibió dinero de narcotraficantes a cambio de protección. 

Durante el juicio por narcotráfico del hermano del mandatario, que se inició este miércoles en una corte de Nueva York, el fiscal Jason Richman aseguró que el presidente hondureño recibió millones de dólares en sobornos de narcotraficantes, incluido del capo mexicano Joaquín &quot;Chapo&quot; Guzmán. 

&quot;La alegación en sí es 100% falsa, absurda y ridícula... esto es menos serio que Alicia en el País de las Maravillas&quot;, escribió Hernández en Twitter, en respuesta a un tuit de la AFP informando sobre las palabras del fiscal. 

**¿Por qué nos importa?**

Las declaraciones de Richman tuvieron lugar en la apertura del juicio al hermano del presidente, el exdiputado hondureño Juan Antonio &quot;Tony&quot; Hernández Alvarado, de 41 años, acusado de negociar con narcos de siete países para traficar toneladas de cocaína a Estados Unidos durante más de una década.

&quot;El acusado era protegido por el actual presidente (de Honduras) que ha recibido millones de dólares en coimas de narcotraficantes como el Chapo Guzmán, que personalmente entregó un millón de dólares al acusado para su hermano&quot;, dijo el fiscal al jurado al arrancar el proceso.

Sin embargo, en su cuenta de Twitter el mandatario incluso desmintió que Richman lo hubiera señalado. &quot;El fiscal no dijo eso, nunca dijo que el presidente recibió nada&quot;, escribió.

En un comunicado posterior, el gobierno insistió &quot;de manera contundente&quot; en que el fiscal &quot;en ningún momento manifestó que el presidente Juan Orlando Hernández recibió dinero por parte del narcotraficante Joaquín Guzmán&quot;.

**&quot;Desinformación irresponsable&quot;**

Añadió que fue una &quot;desinformación irresponsable publicada sin ninguna evidencia esta tarde por algunos medios de comunicación&quot;.

Presidencia argumentó que el Chapo &quot;y sus socios hondureños extraditados se enfrentaron al valiente gobierno de Hernández que acabó con los reinados de impunidad que tenían antes del 2014&quot;.

Sostuvo que Hernández ha liderado una estrategia que incluyó la aprobación de la ley que permitió extraditar a 24 personas hacia Estados Unidos y que ha provocado la entrega voluntaria de otra decena de narcotraficantes, &quot;desarticulando así a los seis carteles más poderosos que operaban en Honduras&quot;.

El gobierno &quot;no cederá (...) en la lucha frontal contra el narcotráfico&quot;, recalcó.

El dirigente opositor y excandidato del derechista Partido Liberal (PL) Luis Zelaya dijo a la AFP que las revelaciones en la corte de Nueva York &quot;reafirman&quot; lo que ha &quot;venido diciendo hace meses&quot; sobre las implicaciones del gobernante en el narcotráfico.

Hernández ha enfrentado intermitentes olas de protesta desde que asumió su primer periodo de gobierno (2014-2018) y después de la cuestionada reelección para 2018-2022, por supuestos vínculos con la corrupción y el narcotráfico.

&quot;No podemos tener como gobernante a una persona comprometida en recibir sobornos de estas estructuras criminales&quot;, dijo Zelaya. Hernández &quot;no puede estar un minuto más como gobernante&quot;.

Hernández ha sido declarado por el gobierno estadounidense un &quot;aliado&quot; en la lucha contra el narcotráfico.

El gobernante se reunió la semana pasada en Washington con el presidente estadounidense Donald Trump, de quien recibió elogios, tras la firma de un acuerdo de cooperación entre ambos países para frenar las corrientes migratorias.
    </text4>
</newsletter>
