<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;04-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/04-lo-importante.jpg
        </header>
        <header type="image">
            /images/201910/posters/04-lo-importante.jpg
        </header>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201910/04-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201910/04-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201910/04-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201910/04-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201910/04-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201910/04-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201910/04-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201910/04-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 04-10-19
    </title>
    <titlePoster>
        
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        04
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <title1>
        Misteriosa muerte masiva de delfines en una playa de Cabo Verde
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

La defensora del medio ambiente Katia Lopes confía en que la reciente muerte masiva de más de 100 delfines en una playa de Cabo Verde sea útil para la conservación y la comprensión de un fenómeno a menudo inexplicable.

Imágenes espectaculares filmadas por la oenegé BIOS.CV y difundidas en las redes sociales muestran decenas de delfines varados en la arena, o en unos pocos centímetros de agua, a lo largo de cientos de metros de una playa del archipiélago.

Decenas de personas los empujan o los arrastran por la cola para devolverlos a las olas del Atlántico, en vano.

El 24 de septiembre, 163 delfines, adultos con sus crías o jóvenes, encallaron en la orilla oriental de Boa Vista, una de las islas que forma el estado insular frente a la costa de África occidental, explica Katia Lopes, coordinadora de BIOS.CV.

Al final del día, a pesar de la movilización de defensores del medio ambiente, bomberos, isleños e incluso turistas extranjeros, se contabilizaron 136 cadáveres, lo que indica que algunos lograron regresar al mar o bien murieron en otro lugar.

**¿Por qué nos importa?**

Cabo Verde, al igual que otras regiones del mundo, está acostumbrado a queden varados mamíferos marinos, por causas que pueden ser múltiples, explicadas o no, de origen humano o no.

&quot;Es raro pero ya ha sucedido en el pasado. En 2007 tuvimos más de 200 delfines encallados de esta misma especie&quot; (Electre), añade Katia Lopes. En cuanto a las razones de este gran naufragio, &quot;puede deberse a varias cosas&quot;, dice. &quot;Mucha gente especula sobre actividades de sonar&quot; o posibles ejercicios militares en alta mar, comenta.

Lopes subraya que son solamente conjeturas ya que el jefe del grupo puede también haber estado enfermo y haber arrastrado a los demás a su pérdida.

Contrariamente a la costumbre, en los últimos días, la oenegé ha recibido llamadas de decenas de periodistas de todo el mundo que han visto las imágenes de la hecatombe.
    </text1>
    <title2>
        Hong Kong prohíbe a los manifestantes el uso de máscaras en protestas
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

Las autoridades de Hong Kong se apoyaron este viernes en una ley de emergencia para prohibir el uso de máscaras durante las protestas y disuadir así a los manifestantes, a lo que los ciudadanos respondieron levantando barricadas con el rostro tapado.

La región semiautónoma atraviesa desde junio su peor crisis política desde que fue retrocedida a Pekín en 1997, con protestas casi diarias y enfrentamientos cada vez más violentos entre las fuerzas de seguridad y manifestantes que se tapan la cara. 

Ni el gobierno central chino ni el ejecutivo local han logrado frenar la movilización. 

**¿Por qué nos importa?**

El viernes, la jefa del ejecutivo, Carrie Lam, blanco de las críticas de los manifestantes, aludió a unas disposiciones de emergencia (Emergency Ordinance Regulations) que datan de 1922 y que no se habían utilizado desde hacía 52 años, para prohibir el uso de máscaras.

&quot;Creemos que la nueva ley tendrá un efecto disuasorio en los manifestantes violentos y ayudará a la policía en su misión de mantener el orden&quot;, dijo en una rueda de prensa.

**Barricadas**

La mandataria precisó que la prohibición, que entrará en vigor a medianoche, no significaba que su gobierno hubiera declarado el estado de emergencia en el territorio semiautónomo. 

En las redes sociales, la respuesta no se hizo esperar, con multitud de llamados a la manifestación para los tres próximos días. Una muchedumbre invadió las calles del barrio de Central, una escena que se ha vuelto habitual. 

Decenas de manifestantes apilaron barreras de plástico, palés de madera y conos de tráfico para formar una barricada, constató la AFP. 

También se levantaron barricadas en el barrio de Kowloon Tong y cientos de personas enmascaradas participaron en una sentada en un centro comercial de la ciudad de Sha Tin.

Antes que ellos, miles de hongkoneses se habían adelantado al anuncio de Lam y se habían manifestado, asegurando que no respetarían la prohibición. 

Desde junio, muchos manifestantes empezaron a usar máscaras en las movilizaciones para evitar ser identificados y que se abran diligencias contra ellos. Algunos también llevan casco, gafas de protección o máscaras de gas para protegerse de los gases lacrimógenos y de los proyectiles lanzados por la policía. 

&quot;Los jóvenes arriesgan su vida, les da igual que los encarcelen por diez años, así que el hecho de llevar una máscara no les supondrá un problema&quot;, declaró a la AFP un hombre de 34 años, que llevaba el rostro tapado. 

**Disturbios de 1967**

El martes, la ciudad vivió su jornada más violenta desde junio. Mientras que en China celebraban el 70º aniversario de la instauración del régimen comunista, Hong Kong fue escenario de enfrentamientos en numerosos barrios. 

Por primera vez, un manifestante fue herido de bala real, disparada por un policía cuya unidad había sido atacada. 

Desde entonces, políticos electos pro-Pekín y sindicatos de la policía reclamaban al ejecutivo que recurriera a las disposiciones previstas para casos de emergencia. 

La ley de 1922 autoriza al ejecutivo a tomar &quot;cualquier medida&quot;, sin necesitar el permiso del cuerpo legislativo, si se produce una situación de emergencia o si existe un peligro para la población. 

Durante los disturbios de 1967 --un movimiento social que degeneró en siete meses de batallas callejeras entre las fuerzas de seguridad y activistas de izquierda--, Reino Unido recurrió a este texto para ampliar los poderes de la policía a la hora de detener a la gente y para censurar a los medios de comunicación. 

**&quot;Irónico&quot;**

Sin embargo, la oposición considera que permitir que Lam eluda el control parlamentario de este modo podría llevar a la región a un terreno resbaladizo, y poner en entredicho la reputación de Hong Kong como centro financiero en el que se respeta el Estado de derecho y la independencia de la justicia. 

&quot;Me preocupa que esto quizá no sea más que el principio. Puede que se estén preparando otras medidas drásticas en nombre de esta ley&quot;, declaró a la AFP Claudia Mo, una política electa prodemocracia. 

Joshua Wong, una de las figuras del combate por la democracia, consideró que la ley &quot;anunciaba el principio del fin de Hong Kong&quot;. 

&quot;Resulta irónico que un arma de la era colonial sea utilizada por el gobierno chino y el Partido Comunista Chino&quot;, comentó a la AFP. 

Simon Young, profesor de Derecho en la Universidad de Hong Kong, apuntó que la prohibición podría tener &quot;el efecto inverso y empujar aún más a la gente a manifestarse&quot;.
    </text2>
    <title3>
        La &quot;gentil muchachita&quot; Greta Thunberg se burla de Putin
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        La sueca Greta Thunberg, símbolo de la conciencia climática de la juventud, se burló en Twitter de las declaraciones del presidente ruso Vladimir Putin, que la calificó esta semana de &quot;gentil muchachita&quot;.

En su perfil Twitter, la militante ecologista, que tiene 2,7 millones de abonados, se presenta ahora como una &quot;gentil adolescente pero mal informada&quot;, en referencia a las expresiones el miércoles de Putin.

El presidente ruso había entonces comentado el emocional discurso de Greta Thunberg el 23 de septiembre en la Asamblea general de la ONU en Nueva York.

&quot;Estoy seguro de que Greta es una gentil muchachita muy sincera, pero los adultos deben evitar conducir a los adolescentes y niños a situaciones extremas; deben protegerlos de emociones extremas que pueden destruirlos&quot; dijo Putin, que asegura no compartir el &quot;entusiasmo general&quot; que produjo el discurso de la joven.

&quot;Nadie ha explicado a Greta que el mundo actual es complicado y multiforme, que se desarrolla rápido y que hay gente en África y muchos países asiáticos que quiere vivir al mismo nivel de prosperidad que en Suecia&quot;, agregó Putin

El presidente ruso afirmó sin embargo que es &quot;muy buena noticia&quot; que &quot;jóvenes y adolescentes atraigan la atención sobre los grandes problemas de hoy&quot;. &quot;Absolutamente, hay que apoyarlos&quot;, afirma.

En su biografia en Twitter, Greta Thunberg ya ironizó sobre las palabras que le destinó Donald Trump.

La militante sueca se presentó como &quot;una joven muy feliz que mira hacia un futuro brillante y maravilloso&quot;, reproduciendo textualmente las palabras, también irónicas, que le dedicó el presidente de Estados Unidos.
    </text3>
    <title4>
        Washington instó a Ucrania a investigar a Biden a cambio de reunión en la Casa Blanca
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

Una recepción en la Casa Blanca a cambio de una investigación: mensajes de textos hechos públicos el jueves por la noche muestran que la diplomacia estadounidense le pidió al presidente ucraniano investigar a Joe Biden y su hijo a cambio de una reunión con Donald Trump en la sede del Ejecutivo.

Como parte de la investigación del proceso de juicio político contra el presidente estadounidense, quien es acusado por los demócratas de abusar de su poder con fines electorales, Kurt Volker, quien hasta el viernes pasado era el enviado especial de Estados Unidos a Ucrania, participó en una audiencia durante más de ocho horas en la Cámara de Representantes.

Luego se hizo público un mensaje de texto escrito por Volker a un asesor del presidente ucraniano en julio, justo antes de la controversial llamada telefónica de Trump al presidente Volodomir Zelenski informada por un misterioso denunciante y que provocó una tormenta política en Washington.

&quot;Escuchado en la Casa Blanca: suponiendo que el presidente Z convenza a Trump de que investigará, &apos;llegar al fondo de lo que sucedió&apos; en 2016, fijaremos fecha de visita a Washington&quot;, escribió Volker a Andrey Yermak en un mensaje fechado el 25 de julio.

Dos días antes de la conversación telefónica entre los dos mandatarios, Volker también envió un mensaje a Gordon Sondland, embajador de Estados Unidos en la Unión Europea, diciendo que era muy importante que &quot;Zelensky dijera que ayudaría a la investigación&quot;.

&quot;Cometer estos asombrosos abusos a plena luz del día no exime al presidente Trump de sus fechorías, o sus graves delitos contra la Constitución&quot;, dijeron en un comunicado conjunto los presidentes de los tres comités de la Cámara que estuvieron presentes en la audiencia de Volker.

**¿Por qué nos importa?**

Bajo la amenaza de una destitución política, Trump dijo el jueves que &quot;ciertamente&quot; podría pedirle al presidente chino Xi Jinping que también investigue al entorno del exvicepresidente Joe Biden, su potencial adversario demócrata en las presidenciales de 2020.

La investigación demócrata continúa este viernes con la audiencia, también a puerta cerrada, del inspector general de inteligencia Michael Atkinson, quien ha contribuido en gran medida al estallido del escándalo ucraniano.
    </text4>
</newsletter>
