<article>
    <featured>
        <pretitle>
            GASTRONOMÍA:
        </pretitle>
        <title>
            LOS&lt;br&gt;&lt;b&gt;FERMENTOS. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            LA FERMENTACIÓN DEMUESTRA LA INTRÍNSECA RELACIÓN ENTRE LA CIENCIA Y LA COMIDA.
        </text1>
        <text2>
            POR RODOLFO GUTIÉRREZ.
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/07-los-fermentos.jpg
        </header>
    </media>
    <tags>
        ciencia
    </tags>
    <title>
        Los fermentos: el experimento gastronómico más antiguo de la humanidad
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Desde el queso y la cerveza, hasta el yogurt y la kombucha, los productos fermentados que más amamos tienen una cosa en común: microorganismos.
    </description>
    <day>
        07
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Rodolfo Gutiérrez
    </author>
    <subtitle>
        Desde el queso y la cerveza, hasta el yogurt y la kombucha, los productos fermentados que más amamos tienen una cosa en común: microorganismos.
    </subtitle>
    <text>
        ¿Qué chef - aficionado o profesional - no se ha obsesionado con la fermentación, el proceso increíble detrás de algunos de los productos favoritos de la humanidad? Los fermentos y probióticos han ganado popularidad en los últimos años, y se les han atribuido una serie de beneficios para la salud, aunque pueda parecer contraintuitivo:  **¿cómo es eso de que un alimento tiene millones de bacterias creciendo encima, no sólo sabe bien sino que nos beneficia comerlo?** ¿No es más bien cierto  que las bacterias y los hongos son malos y enferman a la gente? 

La humanidad ha consumido productos fermentados y con probióticos desde hace mucho: se especula que desde que el ser humano se asentó y comenzó a desarrollar la agricultura, hace unos 10,000 años. Entre los primeros productos que descubrieron nuestros antepasados estuvo el yogurt, el cual se presume surgió cuando los granjeros [transportaban la leche en envases confeccionados con la piel de los estómagos de los animales que pastoreaban](https://journals.lww.com/jcge/FullText/2016/11001/Probiotics_History.3.aspx) - como pueden imaginarse, estaban llenos de bacterias y a temperatura ambiente. Sin saber qué ocurría realmente, veíamos la leche en esa bolsa transformarse en otro alimento.

**Chefs minúsculos: qué, dónde y por qué el *hype.***

Los microorganismos hacen cosas. Están vivos, y necesitan alimentarse, crecer, multiplicarse y finalmente morir; como las personas, modifican su entorno y consumen recursos, transformándolos en cosas nuevas. De la misma manera que nosotros, necesitan extraerle energía a lo que comen, y como nosotros, adoran los almidones, las harinas y los azúcares. 

**La vida de estos pequeños seres se entrelaza con la nuestra y no siempre para enfermarnos. Trillones de bacterias habitan en nuestro cuerpo (en el orden de 10^13) [e interactúan en equilibrio con nuestro organismo](https://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.1002533);** son necesarias para una serie de funciones que van desde la modulación del sistema inmune, hasta la producción de vitaminas a nivel del colon, en donde reside la vasta mayoría de ellas.  

Resulta increíble pensar que no siempre fuimos conscientes de ser el hogar de esta cantidad tan impresionante de microorganismos. Hace alrededor de 350 años, ignorábamos el mundo microscópico, no solo de nuestro cuerpo sino del ambiente; esto hasta que en 1675, un mercante de telas holandés obsesionado con fabricar lentes, Antony van Leeuwenhoek, perfecciona en su taller un microscopio y observa por primera vez que en una gota de agua había cientos de diminutos seres moviéndose sin parar; la gota de agua estaba llena de vida. **Comenzó así la odisea de estudiar seres vivos un millón de veces más pequeños que nosotros.**

Cientos de años más tarde, en 1857, Louis Pasteur descubre que las levaduras son las responsables de convertir el jugo de las uvas en vino y que algunas bacterias son las causantes de arruinarlo, dándole un gusto avinagrado. En el ámbito médico, el mismo Pasteur propone la [“teoría del germen”](https://www.clinicalmicrobiologyandinfection.com/article/S1198-743X(14)61355-0/fulltext), donde describe que los microorganismos pueden ser la causa de muchas enfermedades humanas. 

**Es cierto: las bacterias pueden enfermarnos, pero también pueden hacer vino.** Además hacen queso, y son también los pequeños chefs detrás de la kombucha, el kimchi, el sauerkraut, el pan de masa madre, el kéfir, el miso, la salsa de soya, la leche agria, el yogurt, la cerveza y los embutidos. Los llamados alimentos fermentados son la principal fuente de probióticos en nuestra dieta, y los contienen por la simple razón de que ellos son los responsables de crearlos.

Los probióticos, al ser consumidos en las cantidades adecuadas, cohabitan íntimamente en nuestro cuerpo y confieren un beneficio para la salud. **Por eso, aunque suene contraproducente, a veces es buena idea comerse algo repleto de bacterias… pero alto: depende de cuál bacteria y que tan amigable sea.**

La  diferencia es casi un asunto de personalidad: hay bacterias de determinadas especies que se consideran patógenas, lo cual quiere decir que tienen la capacidad de hacer daño, [y lo harán si se les da la oportunidad](https://www.mdpi.com/2311-5637/3/4/49). En este grupo encontramos ejemplos como *Bacillus cereus, Escherichia coli O157:H7, Salmonella sp., Staphylococcus aureus, Listeria monocytogenes, Campylobacter sp.* y algunas otras más.  Estas son las que no queremos encontrarnos en un alimento fermentado. Por el otro lado, tenemos las bacterias amigables, abiertas a nuevos ambientes, colaboradoras, nobles, de esas que le prestan la tarea al que se le olvidó. En este grupo se encuentran  las que sí queremos encima de nuestro repollo, convirtiéndolo mediante un proceso de fermentación diligente,  en un producto como el sauerkraut, que será incluso más fácil de digerir que el repollo crudo, y que sabrá delicioso.  Algunos ejemplos son *Staphylococcus thermophilus, Lactobacillus casei, Lactobacillus bulgaricus, Bifidobacterium sp. y Saccharomyces cerevisae* (levadura).  

Para atraer estos buenos “bichitos”, el chef debe de asegurarse de crear el ambiente correcto; es decir, un ambiente anaeróbico, y eso - aunque suena simple - no es tan fácil: aquí es donde la microbiología y la cocina tienen que ver la una con la otra. No solo para hacer la fermentación de buena manera - [porque hacerla de manera errónea puede resultar grave](http://houston.afdo.org/uploads/1/5/9/4/15948626/1000_jay-neal-potential-hazards-with-fermented-foods.pdf)- sino para no caer en trampas de marketing y desmentir los muchos mitos alrededor de los probióticos (cosa común cuando algún tema está en vogue). Como en cualquier tema científico, la investigación es clave. 

Tendremos mucho tiempo de hablar de esto y más en esta columna, donde espero demostrar la intrínseca relación entre la ciencia y la comida. Después de todo, la gastronomía (sus sabores, texturas y procesos) podría fácilmente ser el experimento científico más largo y continuo en el que  se ha embarcado la humanidad.
    </text>
</article>
