<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;07-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201910/headers/07-lo-importante.jpg
        </images>
    </featured>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 07-10-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        07
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <title1>
        Graham, senador cercano a Trump, pide &quot;revocar la decisión&quot; de salir de frontera siria
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

El senador Lindsey Graham, uno de los republicanos más cercanos a Donald Trump, instó el lunes al presidente estadounidense a &quot;revocar la decisión&quot; de retirar las tropas estadounidenses del norte de Siria.

Graham, presidente del poderoso Comité Judicial del Senado y uno de los partidarios más francos de Trump en el Capitolio, describió la medida como un &quot;desastre en ciernes&quot; que sería una &quot;mancha en el honor de Estados Unidos por abandonar a los kurdos&quot;.

**¿Por qué nos importa?**

La salida de Estados Unidos de posiciones clave a lo largo de la frontera de Siria, anunciada el domingo por la noche, efectivamente abandona a las kurdos, que fueron los principales aliados de Washington en la larga batalla contra el grupo Estado Islámico.

&quot;Si este plan sigue adelante se presentará una resolución del Senado oponiéndose y solicitando la revocación de esta decisión. Espero que reciba un fuerte apoyo bipartidista&quot;, dijo el congresista republicano en un tuit.

Las Fuerzas Democráticas Sirias (FDS), la milicia liderada por los kurdos que controla gran parte del noreste de Siria, dijeron el lunes en un comunicado que &quot;fuerzas estadounidenses se retiraban de las zonas fronterizas con Turquía&quot;.

El domingo, la Casa Blanca dijo en comunicado acerca de una llamada entre Trump y el presidente turco, Recep Tayyip Erdogan, que Ankara &quot;pondrá pronto en marcha su largamente planeada operación en el norte del Siria&quot;, y que las fuerzas estadounidenses &quot;ya no apoyarán ni se involucrarán en la operación&quot;. 

Las críticas de Graham se producen luego que Trump defendiera la salida en Twitter, diciendo que la región tendrá que &quot;resolver la situación&quot; y que Estados Unidos necesitaba salir de las &quot;ridículas Guerras sin fin&quot;.

&quot;Los kurdos pelearon con nosotros, pero les pagaron masivas cantidades de dinero y equipamiento para hacerlo&quot;, dijo.

&quot;Han estado luchando contra Turquía durante décadas. Mantuve esta pelea durante casi tres años pero ya es hora de que salgamos de estas ridículas Guerras sin fin, muchas de ellas tribales, y que traigamos a nuestros soldados a casa&quot;.
    </text1>
    <title2>
        Juez de EEUU dice que Trump debe presentar declaraciones de impuestos
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

Un juez federal estadounidense en Nueva York desestimó el lunes los esfuerzos del presidente Donald Trump para bloquear el acceso a sus declaraciones de impuestos personales y corporativas, diciendo que los presidentes en ejercicio no son inmunes a las investigaciones penales. 

En un fallo de 75 páginas, el juez Victor Marrero rechazó el argumento de Trump sobre la inmunidad presidencial amplia, diciendo que no considerar los asuntos personales y profesionales del presidente podría ir en contra de la administración de justicia.

&quot;Este tribunal no puede respaldar una afirmación tan categórica e ilimitada de la inmunidad presidencial del proceso judicial&quot;, escribió Marrero. 

Trump presentó una demanda contra el fiscal de distrito de Manhattan, Cyrus Vance Jr, quien había emitido una citación a la firma de contabilidad Mazars USA para obtener acceso a las declaraciones de impuestos del presidente que se remontan a 2011. 

**¿Por qué nos importa?**

Vance está investigando los pagos realizados por Michael Cohen, el exabogado personal de Trump, a Stormy Daniels, una actriz porno que afirmó haber tenido una aventura con Trump antes de que éste se presentara a la presidencia.

Se espera que Trump apele el fallo del juez Marrero.

El mandatario republicano se ha negado a publicar sus declaraciones de impuestos, que ya han sido solicitadas incluso por la Cámara de Representantes, controlada por los demócratas.
    </text2>
    <title3>
        Ola de protestas sociales en Ecuador dejan un muerto y 14 heridos
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Un hombre murió el domingo en Ecuador en el quinto día de manifestaciones y bloqueos de carreteras contra fuertes alzas de precios de combustibles, que desataron un estallido social que también deja 14 civiles heridos y 477 detenidos. 

&quot;Lamentamos los hechos de violencia que se han generado y que han costado su primera víctima&quot;, expresaron por Twitter las Fuerzas Armadas, que están movilizadas para restablecer el orden en el marco del estado de excepción por 60 días dispuesto el jueves por el presidente Lenín Moreno.

**¿Por qué nos importa?**

En desafío a la autoridad, la mayoritaria Confederación de Nacionalidades Indígenas de Ecuador (Conaie) también declaró un &quot;estado de excepción en todos los territorios indígenas&quot;.

&quot;Militares y policías que se acerquen a territorios indígenas serán retenidos y sometidos a la justicia indígena (reconocida por la Constitución)&quot;, señaló la organización en un comunicado.

El portavoz de la Conaie, Apawki Castro, dijo a la AFP que comunidades indígenas han retenido a varias decenas de uniformados, lo que no es reconocido por el Ejecutivo.

Grupos de aborígenes y campesinos continuaron el domingo bloqueando carreteras. Las protestas se producían en una decena de provincias de la costa y del cordón andino, desde Carchi (norte y fronteriza con Colombia) hasta Loja (sur y limítrofe con Perú), según el Sistema Integrado de Seguridad ECU 911.

Entre los incidentes, el gobierno reportó que &quot;se encontró a un hombre de 35 años sin signos vitales, víctima de un atropello por un vehículo que aparentemente huía del lugar al ser agredido por comuneros que mantienen bloqueada la vía pública&quot; en Azuay (sur).

**&quot;Decidido a dialogar&quot;**

La ministra de Gobierno (Interior), María Paula Romo, indicó el balance nacional incluía 14 civiles heridos, entre ellos un joven que perdió un ojo, y 477 arrestados, la mayoría por actos vandálicos.

Las protestas desde el miércoles en Ecuador, cuya economía afronta serios problemas de iliquidez y un alto endeudamiento, también dejaban 59 uniformados heridos, según se informó el viernes.

Comunidades aborígenes tienen previsto marchar en las próximas horas hacia Quito para rechazar el alza de combustibles y la explotación de recursos naturales en sus territorios.

&quot;Estoy decidido a dialogar con ustedes hermanos indígenas, con quienes compartimos muchas causas. Dialoguemos sobre cómo usar los recursos del país para los más necesitados&quot;, manifestó a su vez Moreno en otro espacio transmitido por radio y televisión.

Con el estado de excepción en vigencia, la casa presidencial permaneció el domingo acordonada, con presencia de soldados y vehículos militares como una tanqueta.

El gobierno enfrenta una ola de descontento social por eliminar subsidios por 1.300 millones de dólares a los combustibles más utilizados en el país petrolero, en el marco de una cura de austeridad pactada con el FMI a cambio de un auxilio de 4.209 millones de dólares y para acabar con el contrabando hacia los vecinos Perú y Colombia.

Con esa medida se elevó el jueves en hasta 123% los precios: el galón de 3,79 litros de diésel pasó de 1,03 a 2,30 dólares y de gasolina corriente de 1,85 a 2,40 dólares.

Antes de 2007, la dolarizada nación sufrió casi una década de su mayor inestabilidad política y protestas sociales derivaron en el derrocamiento de tres presidentes, dos de los cuales intentaron ajustes económicos.
    </text3>
    <title4>
        Gobierno de Hong Kong se plantea limitar el acceso a internet
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

El Gobierno de Hong Kong se plantea limitar el acceso a internet, declaró este lunes a la AFP un miembro del consejo ejecutivo, tres días después de que se prohibiera llevar máscaras en las manifestaciones, una medida que, sin embargo, atizó las protestas.

&quot;Mientras haya medios para reprimir los disturbios, el Gobierno no podrá descartar la posibilidad de prohibir internet&quot;, declaró a la AFP Ip Kwok-him, un miembro del consejo ejecutivo y diputado pro-Pekín.

**¿Por qué nos importa?**

Internet es una herramienta indispensable para el movimiento prodemocracia, que utiliza foros en líneas y mensajería encriptada para organizar sus acciones de protesta.

Con todo, Ip, que es miembro del órgano consultivo de la jefa del Ejecutivo hongkonés, Carrie Lam, subrayó que restringir el acceso a internet podría tener consecuencias nefastas para Hong Kong. 

&quot;Creo que una de las condiciones para que se ponga en marcha la prohibición de internet sería que esto no afecte a las empresas de Hong Kong&quot;, matizó. 

El anuncio llegó tras tres días seguidos de &quot;flashmobs&quot; (acciones relámpago) y concentraciones no autorizadas en las que participaron decenas de miles de personas por todo el territorio semiautónomo. 

Algunos manifestantes radicales vandalizaron oficinas gubernamentales vecinas, así como sucursales de numerosos bancos chinos y estaciones de metro, y buena parte de la red estuvo suspendida durante tres días.

También fueron atacadas las empresas con lazos con China, como las sucursales de los bancos chinos. 

La movilización se tornó especialmente violenta después de que, el viernes, Carrie Lam decidiera recurrir a una ley de emergencia para prohibir el uso de máscaras en las concentraciones públicas. 

La medida, anunciada el viernes, encrespó los ánimos y miles de personas desafiaron la prohibición al manifestarse con el rostro cubierto.

**&quot;La ley es injusta&quot;**

El lunes, las dos primeras personas juzgadas por violar la disposición, un estudiante y una mujer de 38 años, comparecieron ante un tribunal de Hong Kong.

La sala estaba repleta de militantes, que en su mayoría portaban caretas.

Los dos detenidos fueron acusados de manifestación ilegal, hecho por el que pueden ser condenados a tres años de cárcel, y por haber infringido la prohibición de llevar una máscara en una movilización pública, penado con un año de prisión.

Ambos fueron puestos en libertad bajo fianza.

En el exterior del tribunal, los manifestantes coreaban consignas como &quot;portar una máscara no es un crimen&quot; y &quot;la ley es injusta&quot;.

Muchos opositores a esta prohibición temen que sea el preludio a la adopción de nuevas medidas de urgencia por parte de las autoridades.

&quot;Es una excusa para introducir otras leyes totalitarias, la próxima será la ley marcial&quot;, afirmó a la AFP un manifestante, Lo, frente al tribunal.

Desde hace cuatro meses, Hong Kong atraviesa su peor crisis política desde la retrocesión a China por parte de Londres, con manifestaciones casi diarias para denunciar una pérdida de libertades y la creciente influencia del gobierno chino en los asuntos de esa región semiautónoma, y también para exigir reformas democráticas.
    </text4>
    <image>
        /images/201910/headers/07-lo-importante.jpg
    </image>
    <imagePoster>
        /images/201910/posters/07-lo-importante.jpg
    </imagePoster>
    <imageDirectory>
        /images/201910/07-lo-importante
    </imageDirectory>
</newsletter>
