<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;10-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201910/headers/10-lo-importante.jpg
        </images>
    </featured>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 10-10-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        10
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <audioSource>
        https://us.ivoox.com/es/player_ej_42952782_4_1.html?c1=6e6e6e
    </audioSource>
    <title1>
        Apple retira una controvertida aplicación de Hong Kong tras advertencia de China
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

El estadounidense Apple retiró este jueves una aplicación de transporte urbano que permitía a los hongkoneses localizar a los policías en un mapa, después de que la prensa china lo acusara de apoyar el movimiento prodemocracia en la ciudad, anunció el desarrollador de la aplicación.

La empresa estadounidense retiró HKmap.live a petición de las autoridades chinas, mientras que otras marcas conocidas, como la NBA y su equipo Houston Rockets, están en el punto de mira de Pekín por, supuestamente, haber dado apoyo a los manifestantes de la excolonia británica. 

Medios estatales chinos criticaron la aplicación esta semana, que informa sobre la ubicación de los agentes de policía gracias a la colaboración de los usuarios, afirmando que ésta ayudaba a los &quot;agitadores&quot;. 

El Diario del Pueblo dijo que, al albergar la aplicación, Apple estaba 
&quot;mezclando negocios y política, e incluso actos ilegales&quot;. El jueves, la aplicación dejó de estar disponible en la App Store de Apple en Hong Kong. 

&quot;Verificamos con la Oficina hongkonesa de Ciberseguridad y lucha contra la criminalidad tecnológica que la aplicación se había usado para apuntar a la policía&quot;, indicó Apple en un comunicado, publicada en el canal de Telegram de HKmap.live, que cuenta con más de 70.000 abonados.

&quot;Fue utilizada por criminales para perjudicar a los habitantes de zonas en las que sabían que no había fuerzas del orden&quot;, añadió. 

**¿Por qué nos importa?**

Los desarrolladores de HKmap.live negaron que su aplicación animara ninguna actividad criminal, y afirmaron que la decisión de Apple constituía un acto de &quot;censura&quot; y una &quot;decisión claramente política para disminuir la libertad&quot;. 

Las versiones de HKmap.live para Android sí que estaban disponibles para ser descargadas este jueves. 

**&quot;La gente está asustada&quot;**

La excolonia británica es escenario desde hace cuatro meses de una crisis política sin precedentes desde su retrocesión a China, en 1997, con manifestaciones casi diarias para reclamar mayores libertades y denunciar las crecientes injerencias de China en los asuntos de la región, semiautónoma.

Los hongkoneses se quejaron de la decisión de Apple en las redes sociales.

&quot;Mucha gente está asustada por el uso de la policía de los gases lacrimógenos y las balas de goma, así que usan la aplicación y dan rodeos para evitar a los matones descontrolados de la policía&quot;, escribió el legislador prodemocracia Charles Mok en Facebook. 

&quot;¿Sabe Apple que tiene la función de proteger la seguridad de las personas?&quot;, añadió.

Apple tomó esta decisión tras haber eliminado, esta semana, el emoticono de la bandera de Taiwán de su sistema operativo iOS 13 para los usuarios de Hong Kong y de Macau. Sin embargo, el emoticono sigue estando disponible en los teléfonos con cuentas de Apple establecidas en otras jurisdicciones. 

La organización de noticias de negocios Quartz indicó que se había eliminado su aplicación móvil de la versión china de la App Store de Apple a raíz de las quejas del Gobierno chino.

Según declaró Quartz al portal The Verge, la organización cree que la prohibición se debía a la cobertura de las protestas. Además, dijo, Apple le envió una notificación en la que explicaba que su aplicación móvil &quot;incluye contenido ilegal en China&quot;. 

Otras compañías y marcas internacionales se han visto afectadas recientemente por advertencias similares por parte del Gobierno chino, que no tolera actitudes contrarias a las que dicta el Partido Comunista en cuestiones sensibles como Hong Kong o Xinjiang. 

Esta semana, la cadena de televisión pública CCTV anuló la difusión de partidos de la NBA después de que el dirigente del equipo tejano Houston Rockets, Daryl Morey, expresara su apoyo a los manifestantes de Hong Kong en un tuit. Varios patrocinadores chinos también cortaron lazos con la NBA. 

La empresa estadounidense de joyería Tiffany &amp; Co. tuvo que retirar un anuncio publicitario que los consumidores chinos interpretaron como un apoyo encubierto a los manifestantes de Hong Kong.

Por su parte, el fabricante de calzados Vans eliminó dos entradas de un concurso de diseño en línea en el que aparecían imágenes de protestas.
    </text1>
    <title2>
        UE retira a Suiza y Costa Rica de su lista de paraísos fiscales
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

Los 28 Estados miembros de la Unión europea (UE) retiraron este jueves a Suiza y a Costa Rica, entre otros países, de su lista llamada &quot;gris&quot; de paraísos fiscales, al considerar que &quot;se conforma a todos los compromisos en materia de cooperación fiscal&quot;.

&quot;Albania, Costa Rica, Mauricio, Serbia y Suiza han implementado las reformas necesarias para cumplir con los principios fiscales de buena gobernanza de la UE&quot;, indicaron los 28 ministros de Finanzas del bloque.

Suiza formaba parte de lista &quot;gris&quot; que reúne a los malos alumnos en materia fiscal que no llevaron a cabo los compromisos adquiridos, desde el establecimiento de la misma por parte de la UE el 5 de diciembre de 2017. 

&quot;Si Suiza sale de esta lista, es un éxito para mí. La mejor lista es la más corta&quot;, declaró complacido el comisario europeo de Asuntos Económicos, Pierre Moscovici, durante una rueda de prensa en Luxemburgo. 

La oenegé Oxfam, que lucha contra la evasión fiscal, lamentó no obstante la decisión, tomada por los ministros de Finanzas de la UE. 

&quot;Suiza abolió sus regímenes fiscales preferenciales, pero sigue ofreciendo a las empresas incentivos fiscales importantes y tasas bajas. Probablemente, esto continuará atrayendo a las empresas que busquen evitar pagar su justa parte de los impuestos&quot;, declaró la organización en un comunicado. 

**¿Por qué nos importa?**

En octubre de 2018, Suiza adoptó una reforma fiscal pero su aplicación se retrasó a causa de un referéndum. Más tarde, entraron en vigor unas modificaciones, que se empezarán a aplicar a partir del 1 de enero de 2020. 

La decisión de retirar Costa Rica de esta lista gris llega después que la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos (OCDE) considerara no perjudicial la reforma en 2019 del régimen de zonas francas costarricense, entre otros motivos, según el documento.

Emiratos Árabes Unidos y las islas Marshall, por su parte, salieron de la lista negra de paraísos fiscales, que agrupa a los países o territorios considerados como &quot;no cooperativos&quot;, es decir, que no se comprometieron a adoptar una buena conducta en materia fiscal. 

La lista &quot;negra&quot; está integrada por Samoa Estadounidense, Belice, Fiyi, Guam, Omán, Samoa, Trinidad y Tobago, las Islas Vírgenes de los Estados Unidos y Vanuatu. 

Con todo, las sanciones contra esos países son bastante limitadas: únicamente, se previó congelar los fondos europeos que habrían podido recibir.
    </text2>
    <title3>
        Cinco cosas que hay que saber sobre el Premio Nobel de Literatura
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        El Premio Nobel de Literatura se concedió este año a dos laureados, correspondientes a 2019 --el austríaco Peter Handker-- y a 2018 --la polaca Olga Tokarczuk--, después de que la designación del galardonado el año pasado se pospusiera debido a un escándalo de agresión sexual.

A continuación, cinco cosas que hay que saber sobre esta prestigiosa recompensa entregada desde 1901 por la Academia Sueca.

**El más prestigioso**

La Academia Sueca concede 16 premios, de los que el más prestigioso es el Premio Nobel de Literatura. 

En su testamento, el inventor Alfred Nobel confió a la institución sueca la misión de recompensar cada año al &quot;autor de la obra literaria más sobresaliente de inspiración idealista&quot;. Entre cuatro y cinco miembros --de un total de 18-- están encargados de recopilar y debatir las propuestas de nominación, antes de proponer una lista de nombres al conjunto de académicos.

La Fundación Nobel, que otorga el premio, añadió para 2019 y 2020 a &quot;cinco expertos exteriores&quot;, principalmente críticos, editores y autores.

Las propuestas se discuten después por el conjunto de miembros de la Academia, antes de someterlas a una votación por mayoría absoluta.

**350 propuestas al año**

Los archivos de la Academia Sueca desbordan de correos de los principales nombres de las letras y de la edición, reclamando de forma más o menos sutil la atención de los académicos. 

Cada año, recibe unas 350 propuestas escritas de candidaturas procedentes de personalidades ya laureadas, académicos, organizaciones y otros profesionales del ámbito literario y lingüístico, que destacan las ventajas de su favorito, llegando incluso a hacer una ofrenda a los académicos. Un gesto que suele ser mal visto.

Para que sean válidas, las candidaturas deben renovarse cada año y llegar antes del 1 de febrero. Los candidatos deben estar vivos y, en principio, haber publicado ese año.

**Siete años en blanco y un rechazo**

El palmarés del Nobel de Literatura cuenta con 116 galardonados, de los que solo 15 son mujeres, la última de ellas este año a la polaca Tokarczuk, correspondiente a la edición de 2018. Entre las 110 atribuciones, hubo cuatro dobles. Fue rechazado una vez, en 1964, cuando el filósofo francés Jean-Paul Sartre declinó la recompensa, algo que no estaba previsto en el testamento Nobel. Así, se sigue considerando laureado, aunque nunca recibió el dinero del premio.

Unos años antes, en 1958, Boris Pasternak se había visto obligado a rechazar el premio, por presión del gobierno soviético.

Además, el Nobel de Literatura no se concedió en siete ocasiones desde 1901, coincidiendo principalmente con momentos de guerra: en 1914, 1918, 1935, 1940, 1941, 1942 y 1943. 

**La literatura francesa, a la cabeza**

Por países, Francia se sitúa a la cabeza del palmarés, con 15 laureados, incluida la primera edición, que recompensó a Sully Prudhomme. La siguen Estados Unidos y Reino Unido, cada uno con 12 recompensas. En cambio, la lengua de Molière queda destronada por la de Shakespeare, con 29 autores anglófonos premiados desde la creación del galardón.

**El caso Salman Rushdie**

Los académicos se abstuvieron de posicionarse, en nombre de &quot;la independencia de la literatura&quot;, sobre el caso Salman Rushdie en 1989 --cuando el británico, autor de &quot;Los versos satánicos&quot;, fue injuriado por los islamistas--, divididos entre quienes querían darle un verdadero apoyo y los garantes de la neutralidad del cenáculo.

Tres miembros de la Academia Sueca, indignados por su silencio, abandonaron sus sillones, aunque no se les autorizó a dimitir.

Tuvieron que pasar tres decenios para que la Academia denunciara, en 2016, la fatua contra el escritor.
    </text3>
    <title4>
        Fuerzas kurdas resisten ante ofensiva turca en Siria
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

Las fuerzas kurdas del norte de Siria resistían el jueves ante el ataque terrestre lanzado por Turquía, en el segundo día de una operación militar en esta región que suscita las críticas internacionales y hace temer una nueva crisis humanitaria en este país sumido en la guerra desde 2011.

Según el Observatorio Sirio de los Derechos Humanos (OSDH), el jueves por la mañana hubo disparos de artillería esporádicos del ejército turco en las zonas fronterizas de Tal Abyad y Ras al Aín.

Las Fuerzas Democráticas Sirias (FDS), alianza de combatientes kurdos y árabes, anunciaron que habían resistido ante el ataque terrestre en la zona de Ras al Aín. &quot;Nuestras fuerzas han bloqueado un intento de incursión terrestre del ejército de ocupación turco&quot;, indicaron.

El ministerio de Defensa turco afirmó por el contrario que la operación había sido &quot;llevada a cabo con éxito durante la noche, por aire y por tierra&quot; y aseguró que se habían &quot;capturado objetivos previstos&quot; sin dar más detalles.

Según el OSDH, 19 milicianos kurdos y ocho civiles murieron el miércoles como resultado de esta operación. En la ofensiva también participan algunos combatientes sirios del Ejército Nacional Sirio, coalición de ex rebeldes financiada y entrenada por Turquía.

**¿Por qué nos importa?**

Desde el miércoles, miles de civiles escaparon de los bombardeos y de los disparos. Las imágenes mostraban a mujeres y niños amontonados en camionetas, huyendo por carretera con todas las pertenencias que pudieron reunir.

Internacionalmente, esta operación provoca las críticas y aviva los miedos. Una reunión de emergencia del Consejo de Seguridad está prevista el jueves.

Señalado internacionalmente por haber traicionado a sus aliados kurdos, que desempeñaron un papel crucial en la caída del Estado Islámico, el presidente Donald Trump intentó justificar el visto bueno que parece haber dado a Ankara para que lance esta ofensiva con la retirada de tropas en esta zona fronteriza.

El objetivo declarado de la operación es alejar de la frontera a la principal milicia kurda de Siria, las Unidades de Protección del Pueblo (YPG), principal milicia kurda de Siria.

Las YPG, aliadas de los occidentales en la lucha contra el Estado Islámico (EI), son consideradas por Ankara como una organización &quot;terrorista&quot;, debido a sus vínculos con el Partido de los Trabajadores del Kurdistán (PKK).

Según el diario turco Hürriyet, Turquía tiene previsto en un primer momento tomar el control de una franja de territorio en la frontera de 120 km de largo y unos 30 km de profundidad.

Este jueves, el presidente turco Recep Tayyip Erdogan amenazó con &quot;enviar 3,6 millones de migrantes&quot; a Europa, en respuesta a las críticas que suscita su operación militar.

&quot;¡Oh Unión Europea, entra en razón! Lo digo de nuevo: si ustedes intentan presentar nuestra operación como una invasión, abriremos las puertas y les enviaremos 3,6 millones de migrantes&quot;, dijo el mandatario, en un discurso en Ankara.

Desde Teherán, las autoridades iraníes pidieron &quot;un cese inmediato&quot; de la ofensiva turca mientras que Rusia instó a un diálogo entre el régimen sirio y Turquía.

La ofensiva de Turquía es la tercera en Siria desde 2016. Desde 2011, el conflicto en este país ha dejado un triste reguero de 370.000 muertos y millones de desplazados.

**¿Hasta dónde?**

&quot;Una ofensiva militar podría desplazar a 300.000 personas y cortar servicios humanitarios vitales&quot;, advirtió la oenegé Comité Internacional de Socorro (IRC, según sus siglas en inglés).

Organizaciones humanitarias recuerdan que muchas de estas personas atrapadas de nuevo en una ofensiva militar ya fueron desplazadas anteriormente y sufrieron a manos de los yihadistas del Estado Islámico.

Sin aviación parece dificil que los kurdos puedan resistir ante el ejército turco.

&quot;Las FDS no pueden defender toda la frontera entre Siria y Turquía&quot;, consideró Nicholas Heras, analista del Center for New American Security.

&quot;La pregunta es hasta dónde puede avanzar Turquía antes de ser frenada por actores regionales e internacionales&quot;, agregó.

Trump confió en que su homólogo turco actúe de &quot;manera racional&quot; y &quot;humana&quot; y amenazó con &quot;paralizar la economía turca en caso de ofensiva injusta&quot;.

La operación turca también despierta los miedos ante un resurgimiento del Estado Islámico y plantea la pregunta de qué destino van a correr los miles de yihadistas presos y custodiados por las FDS.
    </text4>
    <image>
        /images/201910/headers/10-lo-importante.jpg
    </image>
    <imagePoster>
        /images/201910/posters/10-lo-importante.jpg
    </imagePoster>
    <imageDirectory>
        /images/201910/10-lo-importante
    </imageDirectory>
</newsletter>
