<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;11-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/11-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201910/posters/11-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201910/11-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201910/11-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201910/11-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201910/11-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201910/11-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201910/11-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201910/11-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201910/11-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 11-10-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        11
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe class=&quot;articleAudio&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; scrolling=&quot;no&quot; height=&quot;200&quot; src=&quot;https://us.ivoox.com/es/player_ej_42984077_4_1.html?c1=7a7a7a&quot; style=&apos;border:1px solid #EEE; box-sizing:border-box; width:100%;&apos;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        UE y Reino Unido intensifican negociación del Brexit de cara a cumbre clave
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Reino Unido y la Unión Europea (UE) acordaron este viernes &quot;intensificar&quot; sus negociaciones de divorcio en la recta final, días antes de un cumbre clave para alejar el temido Brexit sin acuerdo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;La Comisión Europea explorará intensamente lo que es factible&quot;, explicó a la AFP una fuente del bloque conocedora de las negociaciones, advirtiendo del riesgo de que esto &quot;no conduzca a nada o que sea insuficiente&quot; para un pacto.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La tensión de días atrás, cuando el jefe del Consejo Europeo, Donald Tusk, acusó al primer ministro británico, Boris Johnson, de jugar a un &quot;estúpido juego de cruce de reproches&quot;, parece haber dejado paso al optimismo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El negociador europeo Michel Barnier y su par británico Steve Barclay mantuvieron este viernes una &quot;reunión constructiva&quot; en Bruselas, según ambas partes, un día después de un encuentro entre Johnson y su par irlandés, Leo Varadkar.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Varadkar, cuyo país es el principal afectado por la salida de su único vecino de la UE, consideró &quot;posible&quot; alcanzar un acuerdo que permita a los británicos salir &quot;de forma ordenada&quot; el 31 de octubre, pero el tiempo apremia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los europeos posponen en la práctica a la próxima semana el limite que habían fijado para este viernes para saber si ese escenario es posible. El martes, los ministros de Asuntos Europeos abordarán en Luxemburgo la negociación. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La Comisión, que encargó a Barnier negociar con Londres en nombre de los otros 27 países, dijo que &quot;volverá a hacer balance&quot; con la Eurocámara y con los países el lunes, antes de la reunión de ministros y de la cumbre posterior.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero, más allá de comentarios sobre el ambiente de la negociación, el silencio predomina. &quot;En esta etapa, cuanto menos se diga, mejor. Si las cosas empiezan a filtrarse, significa que no es serio&quot;, según un diplomático europeo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El principal escollo es cómo evitar la reintroducción de una frontera para bienes entre Irlanda, país de la UE, y la provincia británica de Irlanda del Norte, preservando a su vez el acuerdo de paz de Viernes Santo de 1998.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los británicos estarían dispuestos a avanzar en la cuestión de aduanas hacia una solución que englobe a toda la isla de Irlanda, según una fuente europea, sin precisar los detalles de la discusión.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;Vigilancia, determinación y paciencia&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La cumbre de mandatarios europeos prevista el 17 y 18 de octubre se anuncia así crucial. A falta de un acuerdo el 19 de octubre, una ley británica obliga a un Johnson reacio a pedir una nueva prórroga del divorcio, la tercera.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;No hay garantía de éxito y el tiempo se acabó prácticamente. (…) Un Brexit sin acuerdo nunca será la elección de la UE&quot;, aseguró Tusk desde Chipre, tras subrayar los &quot;signos prometedores&quot; durante el encuentro entre Varadkar y Johnson.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ante las reticencias del &apos;premier&apos; británico, sus 27 pares podrían proponerle una prórroga, algo que permite los tratados europeos, aunque, en cualquier caso, sus socios europeos aseguran que se necesita un buen motivo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La ministra de Asuntos Europeos francesa, Amélie de Montchalin, apuntó el viernes a un segundo referéndum, a un cambio político en Londres o a nuevas elecciones. Este último escenario parece inevitable por la crisis política en Reino Unido.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Casi un 52% de los votantes británicos apoyó el Brexit en un referéndum celebrado en junio de 2016, pero, tres años después, Reino Unido sigue sin encontrar la manera de consumar el primer divorcio en la historia del proyecto europeo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Ya he dicho que el Brexit es como escalar una montaña y que necesitamos vigilancia, determinación y paciencia&quot;, dijo el negociador europeo, antes de informar a los embajadores europeos y a los eurodiputados de la situación.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        Franco será exhumado de su mausoleo antes del 25 de octubre
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El gobierno español anunció este viernes que de aquí al 25 de octubre exhumará los restos del dictador Francisco Franco del mausoleo donde yace a unos 50 km al noroeste de Madrid, para reinhumarlos en una discreta cripta privada donde no pueda ser enaltecido.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;El 25 de octubre no estarán los restos de Franco en el Valle de los Caídos&quot;, anunció a la prensa la vicepresidenta del gobierno saliente, Carmen Calvo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El general de origen gallego, vencedor de la guerra civil de 1936-1939, y al frente del país hasta su muerte en 1975, yace desde entonces en el Valle de los Caídos. Un gigantesco mausoleo católico a unos 50 km al noroeste de Madrid, visitado cada año por miles de turistas y también por algunos nostálgicos que siguen públicamente enalteciendo su figura y celebrándole misas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los restos, anunció previamente el gobierno, serán reinhumados en una cripta privada del cementerio de Mingorrubio-El Pardo, al norte de Madrid, donde descansa la esposa del dictador, Carmen Polo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Carmen Calvo defendió la medida -&quot;el dictador no puede estar en una tumba de Estado&quot;-, y dijo que la operación se efectuará con &quot;la mayor discreción y respeto posible&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La familia y la prensa serán avisados 48 horas antes, y el traslado de los restos podría efectuarse en helicóptero, aunque el gobierno aún no lo ha decidido.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La exhumación tendrá lugar a pocos días de las elecciones legislativas del 10 de noviembre, en las que el PSOE espera ganar y poder formar gobierno.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una medida con fuerte carga simbólica&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La medida tiene un gran calado ideológico en un país en el que el &apos;fantasma&apos; de Franco se convirtió últimamente en un arma arrojadiza, entre los partidarios de la exhumación y los que ven ésta con desdén -caso del conservador Partido Popular- o con abierta hostilidad, en el caso del partido de extrema derecha Vox.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Es &quot;un gran logro&quot;, y &quot;supone cerrar con dignidad, rotundamente, lo que no era digno, 40 años después&quot;, abundó este viernes Carmen Calvo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El presidente Pedro Sánchez había anunciado poco después de llegar al poder, en junio de 2018, su intención de proceder rápidamente a la exhumación.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, sus planes chocaron con los recursos de los siete nietos del dictador, que primero se negaron rotundamente a la exhumación, y luego intentaron sin éxito que se fijara su reinhumación en la madrileña catedral de La Almudena.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El enfrentamiento derivó en una batalla legal, que frustró los planes iniciales del gobierno de exhumar los restos el pasado 10 de junio.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero en las últimas semanas, el Tribunal Supremo --máxima instancia judicial-- resolvió los recursos pendientes a favor de los planes del ejecutivo socialdemócrata. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Uno de ellos había sido presentado por los nietos del dictador, y los otros tres por la Fundación Nacional Francisco Franco -defensora de la memoria del general-, la Asociación de Defensa del Valle de los Caídos, y la comunidad benedictina que custodia la basílica.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La tumba de Franco, siempre cubierta de flores frescas, se encuentra en el altar mayor de la basílica, horadada por presos políticos en un risco, y coronada por una imponente cruz de 150 metros de alto.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En el templo, mandado construir por el dictador e inaugurado en 1959, reposan los restos de más de 33.000 víctimas de la contienda civil, tanto del bando franquista como partidarios de la II República (1931-1936) contra la que se alzaron en armas Franco y los sublevados.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Embajador de EEUU testificará por proceso de destitución pese al veto de la administración
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El embajador estadounidense ante la Unión Europea testificará ante el Congreso la próxima semana en el marco del proceso de destitución contra el presidente Donald Trump, pese a la prohibición del Departamento de Estado, anunció este viernes su abogado. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Gordon Sondland, un rico donante de la campaña presidencial de Trump en 2016, había sido convocado el miércoles por los demócratas que llevan a cabo la investigación contra el presidente republicano en la Cámara de Representantes, pero la administración había bloqueado su comparecencia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los comités demócratas encargados de la investigación emitieron entonces una nueva citación para que Sondland declarara a puerta cerrada. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;A pesar de la consigna actual del Departamento de Estado de no testificar, el embajador Sondland cumplirá con la citación de los comités y está deseando testificar&quot; el jueves 17 de octubre, dijo el abogado Robert Luskin. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sondland formó parte de una cadena de mensajes de texto en la que se hablaba de los intentos de Trump de presionar a Ucrania para que investigara a uno de los aspirantes demócratas a la Casa Blanca, Joe Biden, y su hijo. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Este viernes la exembajadora de Estados Unidos en Kiev, Marie Yovanovich, testifica ante los demócratas sobre lo que sabe a propósito de esas presiones ejercidas por la administración de Trump sobre Ucrania . &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los demócratas de la Cámara Baja quieren saber si Yovanovich, una diplomática de carrera, fue despedida por Trump por no aceptar la campaña coordinada por el abogado personal del presidente, Rudy Giulani, para llevar a Kiev a abrir una investigación contra Biden y su hijo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        El Ágora, epicentro de la ira indígena en Ecuador
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El Ágora es habitualmente un lugar de conciertos de Quito con capacidad para 4.500 espectadores, pero esta semana devino cuartel de miles de indígenas enfurecidos y dispuestos a radicalizar su protesta contra la disparada de los precios de los combustibles en Ecuador.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sobre la tarima, la chamán Mamá Rosita, con un pañuelo anudado en la cabeza, esparce pétalos de flores sobre el suelo y se mueve en círculos entonando oraciones rodeada del humo de ramas de eucalipto.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mamá Rosita está preparando la llegada de dos féretros con indígenas muertos a lo largo de estos días de manifestaciones, para rendirles homenaje.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;¡Vamos a recibir nuestros héroes!&quot;, exclama Leonidas Iza, líder del movimiento indígena y campesino de Cotopaxi (centro).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Cubierto con poncho rojo, hace pasar por el escenario a los demás dirigentes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El coliseo está lleno, hierven las emociones y el acceso está estrictamente controlado por los indígenas. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Situado a casi cinco kilómetros del desocupado palacio presidencial, el Ágora es por estos días el punto neurálgico de la protesta indígena contra los ajustes acordados con el FMI que encarecieron la gasolina y el diésel.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los pueblos originarios de Ecuador, que representan una cuarta parte de la población de 17,3 millones de personas, llevan el estandarte en las manifestaciones contra el presidente Lenín Moreno, quien movió su despacho a Guayaquil acosado por las protestas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A raíz de los enfrentamientos con la fuerza pública, los militantes de la Confederación de Nacionalidades Indígenas (Conaie) debieron ocupar el coliseo que está próximo al parque El Arbolito, su sitio inicial de concentración.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Hombres, mujeres y niños llegaron el lunes a Quito con &quot;wipalas&quot;, las banderas multicolores que representan las 13 nacionalidades indígenas del país, y con ollas a cuestas, resueltos a quedarse el tiempo que sea necesario.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Aquí somos más de 7.000&quot;, dice uno de los representantes sobre el escenario. Pero se advierte que otros muchos más vienen en camino.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El jueves, los periodistas que llegaban a última hora de la mañana para una rueda de prensa eran interrogados sobre el medio para el que trabajan. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los indígenas son especialmente recelosos con la prensa ecuatoriana, a la que consideran leal al presidente Moreno.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Señores medios de comunicación, no defiendan a un gobierno que no defiende a su pueblo&quot;, espeta frente a la multitud Jaime Vargas, presidente de la Conaie. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Alegando que nunca aparecen en la televisión, los indígenas encontraron en el Ágora un lugar para desahogar sus frustraciones y amplificarlas usando las redes sociales. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Lentamente se va formando un cordón alrededor de los periodistas que están frente a la tarima. El gobierno entonces, a través de un mensaje por televisión, dice que los reporteros están retenidos por los manifestantes, al igual que diez policías.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disciplina&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los líderes niegan de inmediato lo dicho por un alto funcionario e invitan a los periodistas y a los uniformados a que tomen el micrófono y digan que están allí &quot;voluntariamente&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, resulta difícil moverse fuera del círculo que poco antes habían armado con palos y cuerdas alrededor de los invitados a la conferencia de prensa.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los indígenas se apresuran entonces a acercar agua, frutas, panes y huevos cocidos a los periodistas y policías que completan varias horas en el coliseo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La disciplina indígena se hace sentir ya sea pidiendo silencio en la sala, llevando botellas de agua o recogiendo inmediatamente los desechos. También a la hora de detectar policías infiltrados.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Uno de ellos es detenido con una mochila con munición, esposas y chaleco policial amarillo dentro. La rechifla es enorme cuando, subido en el escenario, dice que solo quería detener a unos ladrones en el lugar.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;También exhiben un joven que asegura ser estudiante, pero que fue atrapado con una granada de aturdimiento robada según él a un policía durante las manifestaciones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Finalmente, poco después de las 16H00, llega solo uno de los dos ataúdes esperados. Los policías que hacía unas horas estaban sobre el escenario llevan el féretro. Desde la tarima suenan canciones religiosas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La procesión termina con una improvisada misa en presencia de familiares afligidos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según los indígenas, uno de sus compañeros murió atropellado por un vehículo y el otro a causa de una caída durante una de las protestas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según la Defensoría del Pueblo, ya son cinco los civiles muertos en las manifestaciones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;¡De aquí no nos vamos!&quot;, promete Leonidas Iza antes de que sean liberados los policías. El Ágora seguirá siendo por varias noches su punto de llegada después de la lucha en las calles.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
