<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;14-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/14-lo-importante.jpg
        </header>
        <header type="image">
            /images/201910/posters/14-lo-importante.jpg
        </header>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201910/14-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201910/14-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201910/14-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201910/14-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201910/14-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201910/14-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201910/14-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201910/14-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 14-10-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        14
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <title1>
        Ecuador pone fin a violenta crisis con acuerdo que revoca desmonte de subsidios
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

Ecuador anunció el domingo el fin de una violenta crisis de casi dos semanas mediante un acuerdo entre gobierno e indígenas que revoca la eliminación de subsidios al combustible que había sido pactada con el FMI. 

**¿Por qué nos importa?**

Después de más de cuatro horas de negociación con la mediación de la ONU y la Iglesia católica, las dos partes asumieron un compromiso que atiende la exigencia del movimiento indígena: la derogatoria del decreto que había liberado el precio del diésel y la gasolina, encareciéndolos hasta en 123%.

Ríos de gente, en un alto número indígenas que se habían manifestado durante toda la semana, se volcaron a las calles de Quito para festejar, pese al toque de queda impuesto por el presidente Lenín Moreno a raíz de los fuertes disturbios de la víspera. 

También hubo fuegos pirotécnicos en los exteriores del Ágora, el coliseo donde se concentraron los aborígenes que habían llegado a la capital en una movilización respaldada por estudiantes y algunos sindicatos. 

El líder de la Confederación de Nacionalidades Indígenas, Jaime Vargas, anunció de inmediato el levantamiento de las protestas que dejaron siete muertos, 1.340 heridos y 1.152 detenidos según la Defensoría del Pueblo.  

&quot;Se ha dejado sin efecto el decreto 883 y eso es para todo el país. ¡Viva el Ecuador! ¡Viva la paz!&quot;, proclamó Vargas al término de las negociaciones con Moreno en persona.  

El mandatario, que reconoció el &quot;sacrificio de cada una de las partes&quot;, escribió luego en Twitter: &quot;El gobierno sustituirá el decreto 883 por uno nuevo que contenga mecanismos para focalizar los recursos en quienes más los necesitan&quot;.

El próximo acuerdo &quot;probablemente signifique que ya el ahorro no será tan grande como el que se esperaba&quot;, comentó el analista económico Alberto Acosta Burneo.

Moreno firmó compromisos con el Fondo Monetario Internacional (FMI) para obtener créditos por 4.200 millones de dólares destinados a aliviar el pesado déficit fiscal que achaca al derroche, endeudamiento y corrupción del gobierno de su antecesor y exaliado Rafael Correa.

A cambio lleva a cabo una política de ajustes que, además de desmontar ayudas, prevén recortar derechos a los empleados públicos, como la disminución del tiempo de vacaciones (de 30 a 15 días). El país desembolsa 1.300 millones de dólares al año en subsidios al diésel y la gasolina.

&quot;Ecuador tiene que cumplir los compromisos con el FMI porque nadie le va a prestar si es que quiere seguir gastando y quiere seguir viviendo de la deuda, que fue la estrategia que se aplicó desde 2014&quot;, manifestó Acosta Burneo, de la consultora Grupo Spurrier.

**Una huella de destrucción**

El fin de la crisis llegó en pleno toque de queda en Quito. Este domingo todavía podían verse grandes destrozos en puntos de la ciudad.

Decenas de manifestantes regresaron a las calles y prendieron fogatas, y en algunos puntos la policía lanzó gas lacrimógeno para frenar su avance, aunque no se registraron choques tan violentos como los del sábado. 

La protesta que estalló el 2 de octubre también interrumpió el transporte de petróleo -la mayor fuente de divisas- por el principal ducto del país, debido a la ocupación de pozos en la Amazonía.

Moreno decretó el estado de excepción al día siguiente de iniciadas las manifestaciones y movilizó a las Fuerzas Armadas para contener el estallido social. Y decidió trasladar la sede de gobierno a Guayaquil. 

Los indígenas, que representan el 25% de los 17,3 millones de ecuatorianos, alcanzaron una resonante victoria en la mesa de negociación.

Son el sector más castigado por la pobreza y principalmente trabajan en el campo. Con la liberación de los precios de los combustibles, debían pagar más para transportar sus productos al tiempo que temían una inflación generalizada.

El sábado Moreno había acusado a Correa y al mandatario venezolano, Nicolás Maduro, de estar tras la violencia. Ambos líderes se han burlado antes de señalamientos similares.

&quot;Fuerzas oscuras, vinculadas a la delincuencia política organizada y dirigida por Correa y Maduro -en complicidad con el narcoterrorismo, con pandillas, con ciudadanos extranjeros violentos- causaron zozobra, violencia nunca antes vista&quot;, expresó entonces. 

Desde Bélgica, donde elude una orden de captura, Correa escribió en Twitter que &quot;Moreno no solo no puede seguir gobernando. ¡Tiene que ser juzgado por sus crímenes!&quot;.
    </text1>
    <title2>
        Ankara acusa a los kurdos de &quot;vaciar&quot; una cárcel de presos ligados al EI
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

Turquía acusó este lunes a las fuerzas kurdas sirias de haber vaciado una prisión de detenidos vinculados al grupo yihadista Estado Islámico (EI), y calificó de &quot;desinformación&quot; sus declaraciones sobre una evasión masiva de familiares de yihadistas.

**¿Por qué nos importa?**

La semana pasada, Turquía lanzó una ofensiva en el noreste de Siria contra la milicia kurda de las Unidades de Protección Popular (YPG), considerada &quot;terrorista por Ankara&quot;, pero a la que los occidentales apoyan por su papel en la lucha contra los yihadistas del grupo EI.

&quot;En la zona que controlamos, solo hay una prisión de Daesh [acrónimo árabe del EI]. Cuando fuimos, constatamos que había sido vaciada&quot;, declaró el ministro turco de Defensa, Hulusi Akar.

&quot;Tenemos fotografías y videos&quot;, agregó, pero sin precisar la cárcel de la que hablaba.

El domingo, las autoridades kurdas afirmaron que cerca de 800 familiares de miembros del grupo EI habían huido del campo de Aín Isa aprovechando el caos creado por la ofensiva turca en materia de seguridad. 

Según la administración kurda, &quot;785 [familiares] de miembros extranjeros del EI escaparon del campo de Aín Isa&quot;. &quot;Atacaron a los guardias y abrieron las puertas&quot;, agregó en un comunicado. 

Unas declaraciones que el presidente turco, Recep Tayyip Erdogan, tachó de acción &quot;de desinformación&quot;. 

&quot;Afirman sin cesar que prisioneros de Daesh se escaparon [...] Intentan provocar a Estados Unidos y al resto de Occidente&quot;, declaró Erdogan.

Asimismo, Donald Trump parecía respaldar esta hipótesis en un tuit publicado el lunes por la mañana: &quot;Los kurdos podrían estar liberando algunos para hacer que nos involucremos&quot;. 

Por su parte, familiares de los franceses que huyeron del campo de Aín Isa declararon a la AFP el domingo que los guardias los habían dejado salir. 

&quot;Los guardias kurdos abrieron las puertas a las mujeres extranjeras [del grupo EI] y les pidieron que salieran del campo&quot;, contó una mujer, que había hablado por teléfono con su hija, de 24 años, que estaba detenida desde hacía año y medio en Aín Isa.
    </text2>
    <title3>
        Decenas de miles de personas toman las calles de Hong Kong
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Decenas de miles de manifestantes salieron a las calles del centro de Hong Kong este lunes para reclamar a la comunidad internacional, especialmente a Estados Unidos, que apoye su movimiento de protesta.

&quot;Lanzamos un llamado urgente a la comunidad internacional para que nos apoye, no hay otra solución&quot;, declaró una estudiante de 24, Chun, que participaba en esta concentración, autorizada por la policía. 

Los manifestantes instaban a los representantes electos estadounidenses a votar una ley que permitiría sancionar a los dirigentes chinos, a quienes acusan de interferir en la política del territorio semiautónomo, presa de una crisis sin precedentes. 

El &quot;Hong Kong Human Rights and Democracy Act&quot; (&quot;Ley sobre los derechos humanos y la democracia en Hong Kong&quot;) podría ser votado a partir de esta semana por la Cámara de representantes de Estados Unidos. 

El texto implicaría una revisión anual del estatus particular que Estados Unidos otorga a Hong Kong en términos comerciales y que podría prever sanciones contra responsables chinos. 

**¿Por qué nos importa?**

Uno de los promotores del proyecto, el senador republicano Josh Hawley, denunció una deriva hacia un &quot;Estado policial&quot; durante una visita de dos días a la excolonia británica, escenario desde hace cuatro meses de unas manifestaciones prodemocracia cada vez más violentas. 

El movimiento empezó en junio a raíz del rechazo a una ley sobre las extradiciones -ya suspendido- y luego amplió sus reclamos. Los manifestantes reclaman mayores libertades democráticas y que se investigue la actuación de la policía durante la movilización. 

**&quot;Situación crítica&quot;**

&quot;La situación aquí es crítica&quot;, declaró el lunes Josh Hawley, que durante su visita asistió a una manifestación en el barrio de Mongkok, el domingo por la noche, y a una reunión con el activista prodemocracia Joshua Wong.

Al ser preguntado sobre qué mensaje llevará a Washington, respondió que dirá &quot;que Hong Kong podría convertirse en un Estado policial, que su gobierno representativo y que el principio &apos;Un país, dos sistemas&apos; está en riesgo&quot;. 

Gracias a ese principio, los hongkoneses gozan, hasta 2047, de unas libertades inexistentes en el resto de China. Pero los manifestantes acusan a China de no respetar el acuerdo y de inmiscuirse cada vez más en los asuntos de la región. 

Por su parte, Pekín defiende que la movilización está atizada por &quot;fuerzas externas&quot; y alegó, como prueba, que varios responsables extranjeros expresaron su apoyo a los manifestantes. 

Después de que este fin de semana el presidente chino Xi Jinping advirtiera a los  &quot;separatistas&quot; que serían &quot;hechos pedazos&quot;, Hawley afirmó que se trataba de una &quot;retórica violenta&quot; que ponía de relieve la necesidad de que Estados Unidos y sus aliados europeos mantengan una actitud firme ante China. 

Inicialmente pacíficas, las manifestaciones se fueron volviendo más violentas, con fuertes enfrentamientos entre los radicales y las fuerzas de seguridad. 

El domingo por la noche, un policía fue herido con un cuchillo en el cuello. Además, un grupo de manifestantes propinó una paliza a un agente que, vestido de civil, se había infiltrado en la protesta. 

La policía también anunció que una bomba casera activada a distancia había explotado cerca de las fuerzas de seguridad en el barrio de Mongkok, sin causar heridos. Si la explosión se confirmara, se trataría de la primera vez que se emplea ese tipo de artefacto en los cuatro meses de movilización.
    </text3>
    <title4>
        Deuda, corrupción y Venezuela concentran los ataques en debate presidencial en Argentina
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

La elevada deuda argentina, la corrupción y Venezuela concentraron los ataques entre el presidente liberal Mauricio Macri y el peronista Alberto Fernández, durante el primer debate este domingo entre los seis candidatos presidenciales.

&quot;Entérese presidente, cuando termine el mandato va a haber dejado 5 millones de nuevos pobres&quot;, dijo el candidato de centroizquierda Fernández, favorito para ganar las elecciones del 27 de octubre. 

&quot;Un lugar donde el gobierno de Macri fracasó rotundamente es en la economía&quot;, señaló en tono ofensivo.

Fernández, acompañado en la fórmula por la exmandataria Cristina Kirchner (2007-2015), obtuvo 17 puntos de ventaja sobre Macri en las primarias del 11 de agosto y según los sondeos ha ampliado la diferencia desde entonces.

**&quot;La carga ha sido muy grande&quot;**

&quot;Sé que en el último año la carga ha sido muy grande en especial para la clase media. Estamos en el punto de partida para empezar a crecer&quot;, se defendió Macri, quien aspira a un segundo mandato tras cuatro años de gobierno.

El presidente culmina su mandato con una economía endeudada y sumida en recesión, con 30% de inflación anual a agosto y 35,4% de pobreza, el nivel más alto desde el colapso económico de 2001.

Fernández de momento no ha dado detalles sobre el que sería su plan económico para salir de la crisis. Al mismo tiempo, muchos argentinos temen que sea un &quot;títere&quot; de Cristina Kirchner. 

Macri instrumentó una política de ajuste fiscal que incluyó despidos, recortes de subsidios, suba de tarifas de servicios públicos e impuestos.

**¿Por qué nos importa?**

La contracara del ajuste fue el aumento del desempleo (10,6%) y de la pobreza, con una inflación anual estimada de 55% para 2019 y una caída de la economía de 2,5% para este año.

El peso se depreció 68% desde enero de 2018, con múltiples corridas sofocadas a costa de reservas y de tasas de interés por encima del 80%, de las más altas del mundo.

&quot;Estos debates se ganan más por lo actitudinal que por el contenido&quot;, explicó la analista política Analía del Franco.

Fernández &quot;se destacó más porque tuvo un actitud activa y sorprendió por haber salido a la ofensiva mientras Macri finalizó nervioso y enojado, dos posiciones muy poco recomendables para un debate&quot;, dijo.

**Deuda y corrupción**

Las estadísticas muestran que desde que asumió Macri se produjo un crecimiento de la deuda pública, incluido un crédito por 57.000 millones de dólares con el Fondo Monetario Internacional (FMI) que el gobierno tomó en 2018 y que ahora busca refinanciar.

La deuda alcanza los 383.000 millones de dólares, casi el total de la renta bruta nacional, según consultoras.

&quot;De los 39.000 millones de dólares que nos dio el Fondo (FMI), se fugaron 30.000, se lo llevaron sus amigos presidente y algún día le va a tener que explicar a la Argentina adónde se fueron esos dólares que no están en puentes ni en viviendas&quot;, dijo Fernández durante el debate realizado en la Universidad Nacional del Litoral en la ciudad de Santa Fe, 472 km al noroeste de Buenos Aires. 

El segundo será el domingo próximo en la capital argentina.

&quot;Me alegra y sorprende que el Frente de Todos hable de corrupción. También que Alberto Fernández diga que yo destruí la economía cuando hasta hace muy poco decía que la presidenta Kirchner la destruyó&quot;, respondió Macri, al aludir a los procesamientos por delitos vinculados con actos de corrupción contra Cristina Kirchner.

**Venezuela**

&quot;Hemos reconocido al presidente Juan Guaidó. Ser neutral es sinónimo de apoyo a la dictadura de (Nicolás) Maduro&quot;, dijo Macri. 

Guaidó, jefe del parlamento venezolano, se autoproclamó en enero presidente interino y es reconocido como tal por más de 50 países que tildan de fraudulenta la reelección de Maduro.

Fernández respondió: &quot;Venezuela tiene problemas. Pero a diferencia del presidente quiero que los venezolanos resuelvan el problema. Espero que ningún soldado argentino termine en tierra venezolana&quot;.

El resto de los presidenciables son Nicolás Del Caño, del Frente de Izquierda; José Luis Espert, del frente de derecha Unite; Juan José Gómez Centurión, del derechista Nos, y Roberto Lavagna, del centrista Consenso Federal. Ninguna mujer.

En las primarias Fernández obtuvo el 47,78% de los votos y Macri el 31,79%, según el escrutinio definitivo.

Si el 27 de octubre Fernández vuelve a superar el 45%, se consagrará como el futuro presidente.

También lo hará si logra más del 40% y aventaja a Macri por al menos 10 puntos.

Si ninguno de esos resultados se cumple, la eventual segunda vuelta se realizará el 24 de noviembre con un tercer debate el 17 de ese mes.
    </text4>
</newsletter>
