<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;15-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201910/headers/15-lo-importante.jpg
        </images>
    </featured>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 15-10-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        15
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <title1>
        Oenegés internacionales se retiran del noreste de Siria por ataques turcos
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

Las autoridades kurdas en Siria anunciaron el martes un cese de las actividades de &quot;todas&quot; las oenegés internacionales y la retirada de sus empleados del noreste del país, donde Turquía lanzó una ofensiva contra una milicia kurda.

Los organismos de las Naciones Unidas, por su parte, pueden continuar sus operaciones a pesar de ciertas dificultades.

Desde hace casi una semana, Turquía lleva a cabo una ofensiva en el norte de Siria para alejar de su frontera a la milicia kurda de las Unidades de Protección Popular (YPG).

**¿Por qué nos importa?**

Los mortíferos bombardeos y los combates han provocado la huida de más de 160.000 personas hacia otras zonas bajo control kurdo, según Naciones Unidas.

&quot;La situación de los desplazados internos ha empeorado en las zonas afectadas por la agresión (turca), con el cese total de la ayuda humanitaria, el cese de las actividades de todas las organizaciones internacionales y la retirada de sus empleados&quot;, según un comunicado de la administración semiautónoma kurda.

El lunes, la organización internacional Mercy Corps anunció &quot;la suspensión de sus operaciones en el noreste de Siria y la evacuación de su personal internacional&quot;. 

La organización no gubernamental había estado trabajando en este sector desde 2014 para prestar asistencia humanitaria a los civiles.
    </text1>
    <title2>
        &quot;Guasón&quot; sigue al tope de la taquilla norteamericana por segunda semana
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        La película &quot;Guasón&quot;, de los estudios Warner Bros., siguió liderando la taquilla norteamericana este fin de semana al recaudar 55,9 millones de dólares en los cines, indicó este lunes la firma especializada Exhibitor Relations.

Protagonizada por Joaquin Phoenix, &quot;Guasón&quot; trata sobre el origen del enemigo de Batman, entregando un oscuro e inquietante retrato de un aspirante a comediante que se desbarranca en su propia locura.

La semana pasada, la cinta dirigida por Todd Phillips, creador de la trilogía de &quot;The Hangover&quot;, estableció un récord para un lanzamiento en octubre, con 93,5 millones de dólares en su primer fin de semana.

&quot;Los locos Addams&quot;, idónea para la época de Halloween, ocupó el segundo lugar con 30,3 millones de dólares en su fin de semana de estreno.

Sigue a la espeluznante y misteriosa familia Addams mientras se preparan para la visita de algunos familiares aún más aterradores.

En tercer lugar, con 20,6 millones de dólares, se ubicó la nueva película de Paramount &quot;Proyecto Géminis&quot;, protagonizada por Will Smith quien encarna a un asesino a sueldo retirado que debe enfrentarse a un clon más joven de sí mismo.

&quot;Abominable&quot;, de Universal, quedó en cuarta posición, bajando dos escalones en comparación con la semana pasada, con 6,1 millones de dólares.

La historia trata de una adolescente y sus amigos que intentan ayudar a un joven Yeti a reunirse con su familia mientras un hombre rico busca capturarlo como trofeo.

Y en quinto lugar se ubicó la adaptación cinematográfica de la serie de televisión &quot;Downton Abbey&quot; de Focus Features, con 4,9 millones de dólares.

Esta película narra las aventuras de la familia Crawley y sus sirvientes en momentos en que se preparan para una inesperada visita de la realeza británica.

El &quot;top ten&quot; se completa con estos filmes:

*&quot;Estafadoras de Wall Street&quot; (USD 3,9 millones)&lt;br&gt;
&quot;Judy&quot; (USD 3,2 millones)&lt;br&gt;
&quot;It: Capítulo 2&quot; (USD 3,1 millones)&lt;br&gt;
&quot;Jexi&quot; (USD 3,1 millones)&lt;br&gt;
&quot;Ad Astra&quot; (USD 1,9 millones)*
    </text2>
    <title3>
        Centroamérica se mantiene en alerta por amenaza de lluvias
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Autoridades de socorro en Centroamérica se declararon este lunes en alerta ante las lluvias intensas que azotan las áreas costeras por la presencia de dos sistemas de baja presión que amenazan con provocar inundaciones y deslaves.

Los sistemas climáticos localizados sobre el Caribe y el Pacífico desataron intensas lluvias en Nicaragua, &quot;con la consecuente saturación de los suelos&quot;, por lo que el Sistema Nacional de Mitigación y Atención de Desastres (SINAPRED) declaró alerta preventiva en ese país.

El organismo alertó que la persistencia de las precipitaciones implica el &quot;riesgo de inundaciones en las áreas bajas y deslaves en zonas montañosas&quot;.

En tanto, Guatemala se mantiene bajo alerta de precaución desde mayo, cuando comenzó la temporada lluviosa, y este lunes la protección civil emitió dos avisos preventivos a la población ante la presencia de los sistemas de baja presión.

Los avisos pretenden que se eleve el monitoreo de &quot;áreas con amenaza a derrumbes y deslizamientos, así como el seguimiento a los diferentes ríos y quebradas que presentan incremento en sus caudales y que podrían desbordarse y afectar comunidades aledañas&quot;, dijo Walter Monroy, subsecretario de protección civil de Guatemala.

El Salvador declaró alerta preventiva en todo el país este domingo por la perspectiva de &quot;lluvias de moderadas a fuertes y tipo temporal sobre la cadena volcánica y zona costera (...) y el resto del territorio&quot;, según la Protección Civil.

Igualmente, Costa Rica declaró alerta amarilla, de precaución, en la provincia noroccidental de Guanacaste, la más golpeada por los aguaceros, que el fin de semana vivió inundaciones y deslizamientos en algunas zonas, según la Comisión Nacional de Emergencias.

Varias familias debieron ser trasladadas a una escuela convertida en albergue en esa zona costarricense por la inundación en su comunidad, informó la comisión.
    </text3>
    <title4>
        Presidente catalán reconoce contradicciones en la gestión de las protestas
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

El presidente regional catalán, Quim Torra, reconoció este martes la &quot;contradicción&quot; de las instituciones independentistas, que simpatizan con las protestas contra la reciente sentencia a líderes separatistas, y al mismo tiempo deben garantizar el orden, recurriendo si es necesario a la fuerza.

**¿Por qué nos importa?**

La situación quedó ilustrada este lunes, poco después de que el Tribunal Supremo español condenara a penas de entre 9 y 13 años de cárcel a 9 de los 12 líderes separatistas procesados este año, por su implicación en el fallido intento de secesión de 2017.

El gobierno independentista catalán manifestó su simpatía hacia las protestas ciudadanas organizadas rápidamente. La más importante tuvo lugar en el aeropuerto barcelonés de El Prat, que se vio bloqueado parcialmente por unos 10.000 manifestantes, según el ministerio del Interior, y donde fueron anulados más de 150 vuelos entre este lunes y el martes.

La protesta había sido convocada por &quot;Tsunami Democrático&quot;, una nueva plataforma independentista sin portavoces ni estructura conocida. Y derivó en una batalla campal con la policía regional catalana, los Mossos d&apos;Esquadra (dependientes del gobierno catalán), que efectuaron una detención y emplearon pelotas de goma.

En total, 115 personas requirieron asistencia sanitaria en el aeropuerto, según el servicio catalán de emergencias médicas, y un manifestante podría haber perdido un ojo, de acuerdo con el hospital que lo atiende.

En un encuentro con la prensa internacional este martes en Barcelona, Torra reconoció que hay en todo ello una &quot;contradicción&quot;, y que esto &quot;es una de las dificultades de este proceso&quot;, defender el derecho de autodeterminación desafiando al gobierno central español, y al mismo tiempo garantizar el orden público.

Una directriz ésta que según dijo no cambiará, ya que su gobierno sigue comprometido con &quot;garantizar el derecho a la protesta&quot; y también &quot;garantizar la seguridad general&quot;.

&quot;Si hay cualquier exceso que se salta los protocolos de los Mossos d&apos;Esquadra habrá las investigaciones que tenga que haber, hasta el final y hasta las últimas consecuencias&quot;, enfatizó Torra.

En otro encuentro con la prensa, en Madrid, el ministro español de Exteriores, el catalán Josep Borrell, se refirió a ello y dijo que &quot;hay una cierta esquizofrenia&quot; en el planteamiento político del separatismo catalán, que controla el gobierno y el parlamento de la región.

&quot;Por un lado, se anima a los manifestantes, pero por otro lado, se envía a la policía&quot; para &quot;controlar, y algunas veces contrarrestar a los manifestantes. Hay ahí una dualidad, cuanto menos&quot;, valoró Borrell.

Preguntado por la prensa, el independentista Torra no quiso manifestar su apoyo público al Tsunami Democrático, y descartó también que las recientes protestas en Hong Kong sean un modelo para el soberanismo catalán, como habían planteado algunas voces dentro del mismo.

&quot;No creo que sean casos comparables Hong Kong con Cataluña&quot;, pues somos un movimiento &quot;no violento&quot;, aseveró.
    </text4>
    <image>
        /images/201910/headers/15-lo-importante.jpg
    </image>
    <imagePoster>
        /images/201910/posters/15-lo-importante.jpg
    </imagePoster>
    <imageDirectory>
        /images/201910/15-lo-importante
    </imageDirectory>
</newsletter>
