<article>
    <featured>
        <pretitle>
            MEDICINA:
        </pretitle>
        <title>
            SLEEP&lt;br&gt;&lt;b&gt;PARALYSIS.&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            ¿QUÉ SE SABE SOBRE LA PARÁLISIS DEL SUEÑO, Y CÓMO SE PUEDE EVITAR?
        </text1>
        <text2>
            POR DIANA GONZÁLEZ
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201910/headers/15-sleep-paralysis.jpg
        </images>
    </featured>
    <tags>
        ciencia, home
    </tags>
    <title>
        Sleep paralysis: cuando irse a dormir es aterrador
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        El sleep paralysis, o parálisis del sueño, puede ser de los eventos más aterradores que alguien puede experimentar mientras duerme. ¿Qué se sabe sobre esto y cómo se puede prevenir?
    </description>
    <day>
        15
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Diana González
    </author>
    <subtitle>
        El sleep paralysis, o parálisis del sueño, puede ser de los eventos más aterradores que alguien puede experimentar mientras duerme. ¿Qué se sabe sobre esto y cómo se puede prevenir?
    </subtitle>
    <text>
        Cuando era adolescente, tuve sleep paralysis por un año sin saber exactamente qué me estaba pasando; la experiencia fue horrible. Aquellos que hayan pasado por eso saben a qué me refiero:  no poder moverse, las figuras y sonidos en el cuarto, el miedo y la sensación en el pecho... se siente como una especie de posesión demoníaca - pero no lo es. El primer paso para superarla es saber por qué pasa.

El *sleep paralysis* no es algo nuevo: se sabe de su existencia desde hace [cientos de años](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23127587/). Cada cultura ha tenido una interpretación diferente del fenómeno; la mayoría lo consideraba sobrenatural. Los chinos, por ejemplo, pensaban que eran visitaciones de espíritus, y un símbolo de mal augurio. Los egipcios pensaban que era provocado  por *“Jinn”*, una criatura espiritual que podía incluso causar la muerte. En Irán, se conocía como *“Kabus”*, o *presencia pesada sentándose en el pecho y presionando, causando dificultad para respirar.* En Korea se conoce como *“Ha-wi-nulia”* , o sea, *ser destripado con tijeras.*

Si alguna vez han tenido sleep paralysis, seguro se identifican con estas interpretaciones culturales. Las principales sensaciones asociadas a la parálisis del sueño son tres:  primero, la de **intruso**, es decir, el sentimiento de que hay una presencia en el cuarto, acompañado de alucinaciones visuales y auditivas. También, el **“incubus”**, o la sensación de presión en el pecho, dificultad para respirar y dolor torácico. Finalmente, la **experiencia motora-vestibular** que se asocia con los *out of bodily experiences* - o la sensación de volar o flotar. 

La [persona que sufre de esta parálisis siente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6082011/) además terror, debido a que no puede moverse y percibe sonidos y figuras a su alrededor  -  puede incluso sentir que estas presencias la tocan. Para rematar, después de todo esto, la persona mantiene la sensación de que estas presencias y eventos fueron reales. 

Por más aterrador que suene, la verdad es que [biológicamente es inofensivo](https://science.sciencemag.org/content/189/4196/55), a menos de que se asocie a condiciones como [narcolepsia](https://medlineplus.gov/spanish/ency/article/000802.htm) o [apnea del sueño](https://medlineplus.gov/spanish/sleepapnea.html). Desde una perspectiva médica, es muy complejo explicar por qué sucede; es una interacción de varias partes a nivel neurológico. Para empezar a entenderlo, hay que saber un poco sobre el ciclo del sueño. 

Los sueños ocurren en la fase del sueño llamada REM, en donde no hay movimiento ni actividad muscular; para evitar que nos movamos y actuemos el sueño, el cerebro nos mantiene paralizados temporalmente, a través de los neurotransmisores glicina y ácido γ-aminobutírico. Durante el *sleep paralysis*, la persona se despierta mentalmente pero continúa paralizada. La sensación de terror se debe a la activación de la amígdala, el principal centro nervioso del miedo, en el tallo cerebral. 

El fenómeno es bastante común entre algunas poblaciones: aunque la [prevalencia](https://link.springer.com/article/10.1111/j.1479-8425.2009.00404.x) en la población general es de 8%, en estudiantes es de 28% y en paciente psiquiátricos de 32%. Suele comenzar en adolescentes; se cree que porque ellos atraviesan conflictos de identidad, depresión y ansiedad.

La causa exacta se desconoce, pero entre los [factores de riesgo](https://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/1363461505050710) que asociados al fenómeno se asocian están el abuso de sustancias, el estrés, trauma e influencia genética, así como la enfermedad física, y los malos hábitos para dormir. También se vincula con pacientes que sufrieron tuvieron abuso sexual en la infancia, estrés postraumático y ataques de pánico. En Japón, [un país conocido por sus malos hábitos del sueño y por dormir pocas horas](https://theculturetrip.com/asia/japan/articles/study-shows-japan-is-still-the-nation-that-sleeps-the-least/), se demostró que 40% de la población general ha experimentado sleep paralysis. A nivel mundial, el lugar donde existe más prevalencia del fenómenos es Camboya, una población con [alta incidencia de estrés postraumático](https://www.elconfidencial.com/mundo/2015-04-29/camboya-el-pais-del-estres-postraumatico_784513/) y ataques de pánico. 

[Ya que antes se creía que el fenómeno sucedía por causas sobrenaturales](https://academic.oup.com/shm/article-abstract/28/3/425/1667759), en el tratamiento muchas veces se empleaba la religión y las supersticiones. Los griegos realizaban una flebotomía (incisión en la vena para extraer sangre) y sometían a los pacientes a una especie de dieta. Los italianos creían que era mejor dormir boca abajo y poner una escoba cerca de la puerta y arena al lado de la cama. Los cristianos recomendaban leer la Biblia antes de dormir y rezar. En China, contrataban un espiritualista. 

Por suerte, las cosas han cambiado, y ahora tenemos el [punto de vista médico](https://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/1363461505050710) para tratar este desorden del sueño. Es importante identificar las condiciones subyacentes del paciente, por ejemplo, malos hábitos del sueño o ansiedad; en estos casos, se tratan estos transtornos. Si el paciente sufre de parálisis del sueño aislada, tiene que educarse al respecto, entender que es algo inofensivo, a lo que no debería  tenerle miedo. Se ha demostrado que con sólo mejorar la higiene del sueño, se pueden disminuir los síntomas. 

Precisamente, ese fue mi caso: lo controlé no entrando en pánico, sin luchar por moverme. Luego, emepezaba a mover los dedos de mis manos o pies uno por uno, hasta que mi cuerpo reaccionaba lentamente. Una vez que tuve una estrategia para afrontarlo, no volvió a suceder.

***¿Tienen una historia relacionada con parálisis del sueño? En NPN siempre estamos buscando nuevos colaboradores. ¡Queremos escucharla, y tal vez publicarla en nuestra plataforma! Recibimos drafts al correo [info@nopasanada.com](mailto:info@nopasanada.com), con el asunto “sleep paralysis.”***
    </text>
    <image>
        /images/201910/headers/15-sleep-paralysis.jpg
    </image>
</article>
