<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;16-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201910/headers/16-lo-importante.jpg
        </images>
    </featured>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 16-10-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        16
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe class=&quot;articleAudio&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; scrolling=&quot;no&quot; height=&quot;200&quot; src=&quot;https://us.ivoox.com/es/player_ej_43196806_4_1.html?c1=575757&quot; style=&apos;border:1px solid #EEE; box-sizing:border-box; width:100%;&apos;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Irak anuncia medidas anticorrupción sin tocar a los &quot;peces gordos&quot;
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

Irak ha multiplicado los anuncios y comisiones anticorrupción pero por el momento apuntan &quot;a funcionarios de poca monta&quot; y evitan a los &quot;peces gordos&quot;, en uno de los países más corruptos del mundo.

Los expertos lo achacan a que el primer ministro Adel Abdel Mahdi, un independiente, es rehén político de los partidos que lo alzaron al poder en un país donde, según fuentes oficiales, 410.000 millones de euros (452.000 millones de dólares) se han volatilizado durante los últimos 16 años en contratos ficticios o en el bolsillo de políticos corruptos.

&quot;La corrupción sólo puede tratarse con seriedad y determinación&quot;, advierte una fuente de una instancia gubernamental que lucha contra este flagelo.

**&quot;Todos implicados&quot;**

&quot;Pero el primer ministro no puede porque sabe que todos (los políticos) están implicados y enredados en casos de corrupción  que se remontan a antes de que ellos accedieran al cargo&quot; hace un año, asegura la fuente, que pide mantenerse en el anonimato.

Irak es el duodécimo país más corrupto del mundo según el barómetro de la oenegé Transparencia Internacional.

Esta fuente considera que los sobornos más cuantiosos afectan a tres ámbitos: los puestos fronterizos (por sus altas tasas aduaneras y los permisos expedidos a los convoyes de mercancías a cambio de dinero), el &quot;contrabando de petróleo&quot; y los bienes del Estado, es decir los terrenos y viviendas confiscados por personalidades y partidos tras la caída del régimen de Sadam Husein en 2003.

En estos campos &quot;ya se revelaron numerosos hechos corruptos&quot;, recuerda un alto cargo de la inspección general del ministerio del Petróleo que ha pedido el anonimato.

&quot;La inspección general del ministerio del Petróleo logró detener la construcción de un oleoducto hacia Jordania, porque cada km se facturaba a 1,5 millones de dólares&quot;, asegura.

Denunciando la existencia de contratos ficticios y de redes, la inspección también perjudicó el negocio &quot;de los traficantes de petróleo y de los grandes transportistas de mercancías vinculados a partidos corruptos&quot;, añade.

Pero el parlamento ha &quot;congelado&quot; las actividades de las &quot;oficinas de inspectores generales&quot;, que eran puestos de control en los ministerios para supervisar las actividades y desenmascarar fraudes.

&quot;Esta decisión no mejora en modo alguno el día a día de los manifestantes asfixiados por la pobreza y reconforta a los corruptos&quot;, protesta la fuente del ministerio del Petróleo.

La medida &quot;apunta a los funcionarios de poca monta, cuando la que actúa es la mafia de los partidos&quot;, lamenta la fuente de la comisión anticorrupción.

**¿Más manifestaciones?**

Hace más de una semana, Abdel Mahdi anunció &quot;haber entregado a la justicia una lista de un millar de funcionarios&quot; acusados de corrupción y prometió &quot;en unas horas una lista preliminar de altos cargos para llevarlos ante la justicia&quot;.

En esta lista figuran exministros y funcionarios de alto rango en activo, según la oficina del primer ministro.

Por el momento no hay nombres. En los últimos años al menos dos ministros de Comercio fueron condenados por corrupción pero cuando iban a ser juzgados resulta que ellos ya habían huido al extranjero.

**¿Por qué nos importa?**

En este contexto, las manifestaciones anticorrupción se han convertido en una constante en Irak. Lo novedoso en las últimas protestas (que se saldaron con 110 muertos según un balance oficial, casi todos manifestantes) es que la ira alcanzó un nivel inédito, advierte la diputada de la oposición Huda Sajad.

&quot;Las medidas anticorrupción no están a la altura de las expectativas&quot;, asegura.

Las manifestaciones podrían continuar. El dirigente chiita Moqtada Sadr llamó a transformar la peregrinación de Arbain, el próximo fin de semana, en una protesta antocorrupción. Y los manifestantes amenazan con volver a tomar las calles el 25 de octubre.
    </text1>
    <title2>
        Felicity Huffman comienza a cumplir pena de cárcel por escándalo universitario
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

La actriz estadounidense Felicity Huffman comenzó a cumplir este martes los 14 días de cárcel a los que fue condenada tras declararse culpable de pagar para falsificar el examen de ingreso universitario de su hija mayor.

Huffman, de 56 años, se reportó en una prisión federal en Dublin, a 56 km de San Francisco, informó un representante de la actriz en un comunicado enviado a la AFP.

&quot;La señora Huffman está preparada para cumplir la pena de prisión que la jueza (Indira) Talwani le impuso como parte de la condena por sus acciones&quot;, indicó el texto.

Tras las dos semanas en Dublin, una prisión de mínima seguridad, la actriz de &quot;Desperate Housewives&quot; pasará un año en libertad condicional, deberá pagar una multa de 30.000 dólares y hacer 250 horas de trabajo comunitario.

**¿Por qué nos importa?**

Huffman, nominada a un Óscar y casada con el también actor William H. Macy, se declaró culpable en mayo de pagar 15.000 dólares al responsable de una empresa especializada en exámenes de ingresos universitarios para que el resultado de su hija fuese mejorado, como parte del gran escándalo de sobornos para garantizar el acceso a prestigiosas universidades de Estados Unidos.

Un total de 50 personas fueron inculpadas en este caso, entre ellas 33 padres adinerados.

La otra celebridad implicada es la actriz Lori Loughlin, de la serie &quot;Full House&quot; (Tres por tres), que junto a su marido se declaró no culpable y está a la espera de un juicio.

El jefe del esquema, William Rick Singer, que habría recibido unos 25 millones de dólares en coimas, se declaró culpable y cooperó con las autoridades, incluso grabando en secreto a sus clientes, entre ellos a Huffman.

Según la fiscalía de Massachusetts, Singer llegó a cobrar hasta 6,5 millones de dólares para garantizar una admisión, a través de trampas en los exámenes o sobornos a entrenadores para reclutar estudiantes sin habilidades deportivas.

Ningún alumno y ninguna universidad han sido inculpados en el marco de este escándalo que involucra a las prestigiosas universidades de Yale, Stanford, Georgetown, Wake Forest, la Universidad del Sur de California (USC), la Universidad de California en Los Angeles (UCLA) y la Universidad de Texas en Austin.
    </text2>
    <title3>
        Mesa reúne a oposición de izquierda y derecha contra Morales en Bolivia
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Carlos Mesa, candidato con posibilidades de imponerse a Evo Morales en las elecciones del próximo domingo en Bolivia, sumó el apoyo de sectores de izquierda y derecha este martes, cuando pidió al país decidir &quot;entre el camino autoritario a la dictadura y el camino de la construcción democrática&quot;.

Mesa endureció su discurso en un cierre de campaña en La Paz, mientras aumenta la presión para que Óscar Ortiz, tercero en los sondeos, dimita en favor de la unidad opositora que busca impedir la tercera reelección de Morales, en el poder desde 2006.

Para ratificar ese favoritismo, Mesa llamó a derrotar en las urnas al mandatario aymara de izquierda. &quot;Se acabaron estos 14 años (de gobierno) y se acabaron como deben acabarse, con el voto popular&quot;, sostuvo.

&quot;Este es un momento en el que tenemos que decidir entre el camino autoritario a la dictadura y el camino de la construcción democrática&quot;, arengó&quot;.

&quot;Ya es demasiado autoritarismo que nos está llevando a la dictadura&quot;, remachó, en alusión a la decisión de Morales de buscar un cuarto mandato, que la oposición considera inconstitucional e ilegal.

El discurso de Mesa logró aunar en el último tramo de la campaña a todo el espectro político de oposición.

&quot;Puede ser que este no sea mi favorito (Carlos Mesa), pero voy a votar por él, porque ya no lo quiero a Evo&quot;, afirmó el empresario Branko Marinkovic, el último de los líderes de la derecha en sumarse al entente para derrotar a Morales.

Marinkovic está asilado desde 2010 en Brasil, tras ser señalado por el gobierno de Morales de empujar a la próspera región de Santa Cruz (este) en planes federalistas.

En la otra alforja, el izquierdista Juan del Granado, exalcalde de La Paz y antiguo aliado político de Morales, también respaldó a Mesa. &quot;Voy a pedir a la gente que vote por Carlos Mesa&quot;, señaló a los medios. 

Mesa ya obtuvo el apoyo del empresario de centroderecha Samuel Doria Medina, y el último fin de semana sumó el del expresidente de derecha Jorge Quiroga, incansable promotor de una campaña internacional contra el venezolano Nicolás Maduro, junto a su colega colombiano Andrés Pastrana.

&quot;En Bolivia la decisión este 20 de octubre es existencial, llegó la hora de escoger: democracia o autocracia, soberanía popular o tiranía Masista (en alusión al MAS, partido de Morales), República boliviana o Madurolandia (en referencia a Maduro), libertad o dictadura, Carlos Mesa o Evo Morales&quot;, aseveró Quiroga en un spot de televisión.

En el abanico opositor también figuran otras personalidades. Los exdefensores del Pueblo Rolando Villena y Waldo Albarracín, actual rector de la universidad estatal de La Paz, ambos articuladores del Conade, un colectivo de defensa de la democracia que se opone a Morales.

Morales contraatacó en un mitin este martes en Santa Cruz, feudo opositor, acusando a sus rivales de pretender sumar a Bolivia al llamado &quot;Grupo de Lima&quot;, conformado por varios países de Sudamérica, en el que -según él- &quot;están presidentes y gobiernos sumisos a Estados Unidos (y son) gobiernos privatizadores&quot;.

**Unidad y presiones a Ortiz**

Historiador, periodista y exgobernante de 66 años, Mesa marcha segundo en todos los sondeos de opinión, detrás de Morales, en el poder desde 2006 y con la aspiración de ser reelegido por cinco años más, para el periodo 2020-2025.

Desde un referendo en febrero de 2016 que rechazó una nueva candidatura de Morales, la oposición ha reclamado un candidato único para vencer al mandatario izquierdista, leal amigo de Venezuela y Cuba.

**¿Por qué nos importa?**

La presencia en la campaña de dos candidatos opositores visibles, Mesa y el senador opositor Óscar Ortiz, causó una evidente dispersión de las intenciones de voto que favorece de manera implícita a Morales.

Según los vaticinios el presidente podría vencer en primera vuelta, aunque no se descarta un balotaje.

Ortiz es presionado por un sector de la oposición y sus propias filas para que decline su candidatura en favor de Mesa, pero hasta ahora ha rechazado renunciar y mantiene su campaña, aunque en una lejana tercera posición.

Las elecciones generales del domingo 20 servirán para elegir al presidente, vicepresidente y renovar la totalidad de escaños en las cámaras de Diputados (130) y Senadores (36).
    </text3>
    <title4>
        Europa debe prepararse para nueva ola migratoria, advierte primer ministro griego
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

&quot;Europa debe prepararse para una posible nueva ola de migrantes y refugiados&quot;, advirtió el primer ministro griego, Kyriakos Mitsotakis, en víspera de una cumbre de la UE tensa por la ofensiva turca en Siria.

**¿Por qué nos importa?**

Cien días después de haber asumido en su cargo, Mitsotakis, cuyo país ha vuelto a convertirse este año en la principal puerta de entrada a Europa, subió el tono este miércoles contra los países del bloque que se niegan a recibir migrantes en su territorio.

&quot;Tiene que haber consecuencias para aquellos que eligen no participar en este ejercicio de solidaridad europea&quot;, fustigó el primer ministro conservador en una entrevista exclusiva a la AFP. 

Mitsotakis advirtió ante el Parlamento griego que pediría &quot;sanciones específicas&quot; contra esos países, sin mencionarlos.

Con más de 70.000 demandantes de asilo en Grecia, de los cuales unos 33.000 en las islas del Egeo cercanas a Turquía, Mitstotakis calificó de &quot;inaceptable el enfoque de muchos países miembros (de la UE) que consideran que no es para nada su problema&quot;.

&quot;Tenemos entre 3.000 y 4.000 menores no acompañados en Grecia. No sería muy difícil para los países europeos asumir una parte de esta carga&quot;, afirmó a la AFP. 

Durante su &quot;primer&quot; consejo europeo, jueves y viernes en Bruselas, el líder del partido de derecha Nueva Democracia, electo el 7 de julio para suceder a la izquierda de Alexis Tsipras, prometió &quot;plantear la cuestión del reparto de la carga&quot; migratoria.

&quot;No lo podemos evitar, Grecia no puede ocuparse de este problema sola&quot;, insistió.

&quot;Si se mira el número (de migrantes) que atravesaron el mar Egeo este verano en comparación con el pasado, estamos enfrentados al problema en proporciones graves&quot;, agregó el jefe de gobierno. 

En 2019, llegaron a Grecia más de 46.000 migrantes, según la Agencia de Naciones Unidas para los Refugiados (ACNUR), más que en España, Italia, Malta y Chipre juntos.

Muy lejos aún del millón de refugiados que desembarcaron en su territorio en 2015, ese flujo relanza en Grecia la cuestión de la acogida de los migrantes. Los centros de acogida ya superpoblados de las islas del Egeo no podrán soportar una nueva oleada migratoria provocada por la ofensiva turca en Siria.

En ese sentido, Mitsotakis condenó con firmeza la &quot;incursión&quot; turca en Siria porque crea &quot;un nuevo polo de inestabilidad que puede crear una nueva presión migratoria&quot; en Europa, advirtió.

**El &quot;chantaje&quot; de Erdogan**

Consultado por la amenaza del presidente turco, Recep Tayyip Erdogan, de &quot;abrir las puertas&quot; a los 3,6 millones de migrantes en territorio turco, en respuesta a las críticas europeas por la ofensiva en Siria, Mitsotakis juzgó &quot;inaceptable&quot; que &quot;Europa pueda ser objeto de un chantaje&quot;. 

&quot;Atravesamos una fase de grandes turbulencias y debemos frenar la tormenta&quot;, señaló el primer ministro, quien estimó que la ejecución de esa amenaza deteriorará aún más las relaciones UE-Turquía.

&quot;El comportamiento de Ankara vuelve aún más complicada la gestión del problema migratorio&quot;, deploró Mitsotakis. &quot;La UE fue generosa con Turquía (en los términos del acuerdo bilateral de marzo de 2016 sobre el control de flujos migratorios). No creo que Turquía lo reconozca plenamente&quot;, agregó.

Para Mitsotakis, la cuestión migratoria &quot;es la más difícil hoy en día&quot; porque Grecia no puede &quot;controlarla&quot;.

&quot;Somos un pilar de estabilidad en una región inestable. No podemos cambiar la geografía&quot;, pero &quot;necesitamos más apoyo de Europa&quot;, exhortó.

Reclamó en particular &quot;tecnología&quot; para identificar los barcos cargados de migrantes antes de que partan de las costas turcas así como reforzar el Frontex, la agencia europea de control de las fronteras externas del bloque, y una reflexión sobre lo que esta &quot;puede y no puede hacer&quot; en el Egeo.

El gobierno griego ya previó reenviar unos 10.000 migrantes a Turquía hasta 2020. Para lograr ese objetivo, su &quot;prioridad número uno es acelerar los procedimientos de asilo&quot;.

&quot;Cuando uno no es elegible para el asilo, debe ser reenviado a Turquía&quot;, tal como lo autoriza el acuerdo UE-Ankara de marzo de 2016, advirtió.
    </text4>
    <image>
        /images/201910/headers/16-lo-importante.jpg
    </image>
    <imagePoster>
        /images/201910/posters/16-lo-importante.jpg
    </imagePoster>
    <imageDirectory>
        /images/201910/16-lo-importante
    </imageDirectory>
</newsletter>
