<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;17-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201910/headers/17-lo-importante.jpg
        </images>
    </featured>
    <tags>
        noticias,home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 17-10-19
    </title>
    <titlePoster>
        
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        17
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <audioSource>
        
    </audioSource>
    <title1>
        EEUU intenta convencer a Turquía de la necesidad de un alto el fuego en Siria
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

El vicepresidente estadounidense, Mike Pence, llegó el jueves a Turquía para intentar frenar la ofensiva de Ankara en el noreste de Siria, donde el ejército turco intenta arrebatar a las fuerzas kurdas una segunda ciudad fronteriza.

**¿Por qué nos importa?**

Pence, junto al secretario de Estado, Mike Pompeo, tienen que reunirse con el presidente Recep Tayyip Erdogan para ibtentar convencerlo de poner fin a una ofensiva que ya ha dejado casi 500 muertos, un centenar de ellos civiles, y ha obligado a desplazarse a 300.000 personas, según el Observatorio Sirio para los Derechos Humanos (OSDH).

Su misión se anuncia complicada, teniendo en cuenta la férrea posición del presidente turco, quien descartó &quot;sentarse a la mesa con terroristas&quot;, y las declaraciones confusas sobre el tema del presidente estadounidense, Donald Trump.

Trump pareció dar su luz verde a esta ofensiva, lanzada el 9 de octubre contra las fuerzas kurdas de la Unidades de Protección Popular (YPG), antes de recibir una avalancha de críticas internacionales y de su propio partido, que hicieron que pidiera a Ankara poner fin a la operación.

El miércoles, antes del viaje de Pence y Pompeo, volvió a sembrar la confusión al declarar que &quot;si Turquía va a Siria, es un asunto en Turquía y Siria, no es nuestro problema&quot;. &quot;Los kurdos no son ángeles&quot;, espetó.

Los occidentales apoyan a las YPG por su papel en la lucha contra los yihadistas del Estado Islámico (EI), pero Ankara los considera &quot;terroristas&quot;.

**&quot;No haga el idiota&quot;**

Un carta de Trump a Erdogan en la que intenta disuadirlo de lanzar la ofensiva, y que se filtró el miércoles, suscitó estupor en Washington. &quot;No seas un tipo duro. No seas tonto&quot; escribía el mandatario estadounidense.

Respecto a la tregua, Erdogan ya dijo que excluía totalmente reunirse con &quot;terroristas&quot;, en alusión a las YPG, y exige que para que cese la operación las fuerzas kurdas deben desarmarse y alejarse de la frontera turca.

El objetivo de la ofensiva es la creación de una &quot;zona de seguridad&quot; de 32 km de profundidad a lo largo de su frontera, que permitiría separarla de las zonas bajo control de las YPG y repatriar una parte de los 3,6 millones de refugiados sirios instalados en Turquía.

Esta operación ha hecho del norte de Siria el nuevo epicentro del complejo conflicto que lleva devastando el país desde 2011. 

El régimen de Damasco, a pedido de las autoridades kurdas, desplegó tropas en zonas que no tenía bajo control desde hacía años. Y en el plano internacional, Rusia empezó a ocupar el vacío dejado por Estados Unidos.

Para los países europeos, esta operación contra los kurdos, que gestionan las cárceles donde están detenidos los yihadistas del EI, hace temer la evasión de estos combatientes ultrarradicales y el resurgimiento del grupo. 

El Consejo de Seguridad de la ONU también expresó su preocupación el miércoles sobre el &quot;riesgo de dispersión&quot; de los yihadistas en el noreste de Siria.

En ese sentido, el EI anunció el jueves que una unidad &quot;de soldados del califato&quot; había atacado la víspera un cuartel general de las fuerzas kurdas cerca de Raqa &quot;liberando a mujeres musulmanas secuestradas&quot; por combatientes kurdos, según un comunicado.

**Batalla del Ras Al Aín**

En el terreno, los combates siguen haciendo estragos, especialmente en Ras Al Aín, en la frontera turca, donde los combatientes kurdos oponen una fuerte resistencia a las fuerzas de Ankara.

El ejército turco, junto a milicias rebeldes sirias que les apoyan, avanzaron el jueves en esta ciudad, de la que controlan casi la mitad, según el OSDH.

Las autoridades kurdas reclamaron un &quot;corredor humanitario&quot; para evacuar a los civiles y los &quot;heridos&quot; en la ciudad de Ras al Aín, rodeada por las fuerzas turcas.

Este llamado tiene lugar después de que un hospital de la ciudad fuera alcanzado por bombardeos, según el OSDH. &quot;El personal médico está bloqueado en el establecimiento&quot;, agregó la oenegé.

Las fuerzas pro-Ankara ya habían arrebatado otra ciudad fronteriza, Tal Abyad, a las milicias kurdas el 13 de octubre.

Las autoridades kurdas acusaron el jueves a Turquía de recurrir a armas no convencionales, como el fósforo blanco y el napalm. Ankara desmintió estas acusaciones.
    </text1>
    <title2>
        Entre frustración e ira la violencia prende en Cataluña
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

Después de años de pacíficas y escenificadas movilizaciones, la violencia prendió esta semana en parte del movimiento independentista catalán, fruto de la frustración por la parálisis de su proyecto y de la indignación por la condena a sus líderes.

Desde 2012, el separatismo se había vanagloriado del carácter festivo de sus movilizaciones: enormes y coloridas marchas de cientos de miles de personas, perfectamente coreografiadas, en un ambiente amable y familiar. &quot;La revolución de las sonrisas&quot;, se decían.

-¿Por qué nos importa?- El fracaso del intento de secesión de 2017 comenzó a agriar algunos sectores. &quot;Las sonrisas se han terminado&quot;, cantaban al unísono en protestas anteriores.

Con la condena a prisión de nueve líderes separatistas, la situación se encendió, dando lugar a tres días consecutivos con violencia en la región.

&quot;Nunca hemos conseguido nada desde las primeras manifestaciones pacíficas de 2012 y han cruzado todos los límites con esta sentencia&quot;, protestaba Lluís, un estudiante de 21 años mientras se preparaba a quemar un contenedor en Barcelona el miércoles.

Los más conflictivos suelen ser jóvenes, algunos sin apenas experiencia, que se mueven entre grupos de amigos con una actitud provocadora y de cierta frivolidad ante la policía.

**El pacifismo &quot;ya no sirve&quot;**

Para los independentistas, la condena ha sido &quot;una gran agresión&quot;, explica Jordi Mir, coordinador del Centro de Estudios sobre Movimientos Sociales de Barcelona.

&quot;Hasta ahora se habían hecho marchas, cadenas humanas, de todo y, para parte de la sociedad, esto ya no sirve, no ha dado resultados&quot;, explica.

&quot;Y ante este momento de excepcionalidad de ahora, deciden ir más allá&quot;.

Buena parte de las críticas de los radicales se dirigen al presidente catalán, el independentista Quim Torra, que anima a las protestas después disueltas con contundencia por la policía regional, dependiente de su gobierno.

&quot;El presidente Torra critica la sentencia, pero luego envía a los Mossos d&apos;Esquadra a reprimir las manifestaciones de la gente que lucha contra esta sentencia. Es un papel super hipócrita&quot;, dijo Oriol González, de 23 años y sindicalista estudiantil.

La deriva fue progresiva: durante el fallido intento de secesión apostaron por la desobediencia con como cortar carreteras o levantar peajes de autopistas. 

A partir de 2018, episodios puntuales de violencia habían salpicado algunas de sus protestas mientras crecía el malestar contra Madrid y los líderes separatistas que, pese a mantener el poder regional, no avanzaban hacia la secesión como se comprometieron.

Berta Barbet, del grupo de análisis Politikon, apunta a &quot;la frustración&quot; ante el fracaso &quot;de un proyecto que había generado mucha ilusión y no funcionó&quot;.

También indica la falta de liderazgo, por el encarcelamiento y la fuga al extranjero de sus antiguos dirigentes y la pérdida de confianza en los partidos que les prometieron obtener la independencia.

&quot;Sin liderazgo político es normal que al movimiento social le salgan grupos (...) que expresan su frustración de forma más violenta&quot;, insiste.

**Tradición revolucionaria**

&quot;No me preocupa tanto la falta de liderazgo sino la falta de horizonte&quot;, apunta Jordi Mir. 

&quot;Es muy difícil saber qué es lo que buscan las movilizaciones: ¿declarar la independencia? ¿Conseguir más apoyos? ¿Un referéndum?&quot;, se pregunta.

La pregunta corroe el conjunto del independentismo: después del fracaso del intento de secesión, el movimiento no encontró una nueva estrategia para progresar y las divisiones entre pragmáticos y radicales se hicieron cada vez más evidentes.

Debido a esta indefinición, Barbet duda que este tipo de protesta consiga consolidarse: &quot;No tiene una demanda clara, es muy difícil que esto se transforme en nada&quot;.

La ola de protestas continuará este jueves y se teme un punto culminante el viernes, cuando lleguen a Barcelona marchas desde cinco ciudades para una huelga general.

Epicentro de estos disturbios, la &apos;Rosa de Fuego&apos; como llamó a Barcelona el ideólogo comunista Friedrich Engels tiene larga experiencia en &quot;episodios de esta naturaleza&quot;, indica Jordi Mir.

Huelgas generales, movilizaciones estudiantiles, protestas del colectivo okupa o incluso celebraciones de títulos del FC Barcelona han terminado con &quot;contenedores quemando, barricadas y choques con la policía&quot;.

&quot;La diferencia es que como el movimiento independentista es tan amplio, estos episodios de más conflictividad se multiplican&quot;, apunta.
    </text2>
    <title3>
        Hondureños marchan en demanda de renuncia del presidente por &quot;narco&quot;
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Miles de opositores hondureños salieron este miércoles a las calles de la capital en demanda de la salida del presidente Juan Orlando Hernández, por denuncias que lo vinculan con el narcotráfico en un juicio contra su hermano menor en Nueva York.

Cerca de 5.000 manifestantes, ondeando banderas rojo y blanco del Partido Liberal (PL, derecha), gritaban &quot;Fuera JOH (iniciales del presidente), fuera narcodictador&quot;.

El excandidato presidencial por el PL en las elecciones del 2017, Luis Zelaya, dijo ante los manifestantes que no puede continuar en el gobierno una persona señalada por narcotráfico.

Añadió que el presidente debe salir del poder para &quot;reconstruir el Estado de derecho&quot;, que a su juicio se ha visto vulnerado con el juicio en Estados Unidos.

Juan Antonio &quot;Tony&quot; Hernández, hermano menor del presidente, fue arrestado en noviembre del 2018 en Miami acusado de narcotráfico.

**¿Por qué nos importa?**

La fiscalía del distrito sur de Nueva York asegura que &quot;Tony&quot; Hernández operaba &quot;con total impunidad&quot; y que pertenecía a &quot;una organización auspiciada por el Estado que distribuyó cocaína durante años&quot;.

Señaló también que, mediante esa organización, el presidente Hernández recibió millones de dólares en sobornos.

Durante el juicio comparecieron como testigos grandes capos confesos que colaboran con la fiscalía para probar la implicación del hermano del gobernante en el delito.

Los excapos aseguraron que líderes de los carteles del narcotráfico, incluyendo al mexicano Joaquín &quot;Chapo&quot; Guzman, entregaron dinero a &quot;Tony&quot; Hernández para financiar las campañas que llevaron al poder a su hermano.

El presidente, considerado por Estados Unidos como aliado, se ha defendido alegando que los testigos que lo acusan actúan en venganza por haberlos extraditado a Norteamérica.

Un total de 24 hondureños acusados de narcotráfico fueron extraditados durante las administraciones de Hernández, y otros 12 se entregaron a la justicia estadounidense al ser buscados por el mismo delito.
    </text3>
    <title4>
        LeBron James se mete en la disputa entre la NBA y China
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

El astro del baloncesto LeBron James criticó este lunes al gerente general de los Rockets de Houston, Daryl Morey, autor de un tuit sobre las protestas en Hong Kong en el centro de una disputa entre la NBA y China, estimando que no conocía suficiente la situación.

&quot;No quiero entrar en una disputa de palabras o frases con Daryl Morey. Pero creo que no sabía lo suficiente de la situación en cuestión y habló (...)  o estaba mal informado o no sabía suficiente de la situación&quot;, dijo James antes del partido de pretemporada de los Lakers contra los Golden State Warriors.

&quot;Muchas personas podrían haber sido perjudicadas no solo financieramente sino también física, emocional y espiritualmente, así que ten cuidado con lo que tuiteamos, decimos y hacemos&quot;.

&quot;Sí, tenemos libertad de expresión, pero también puede haber muchas cosas negativas que vienen con eso&quot;, añadió el estelar jugador.

Minutos después de sus declaraciones, James hizo una aclaratoria en Twitter: &quot;No creo que no se consideraron las consecuencias y ramificaciones del tuit. No discuto el contenido. Otros pueden hablar de eso&quot;.

&quot;Mi equipo y esta liga acaban de atravesar una semana difícil. Las personas deben entender las consecuencias de un tuit en los demás. Y pienso que nadie se detuvo y consideró lo que pasaría. Pudo haber esperado una semana.

Los Lakers de James estaban el pasado fin de semana en China para disputar dos juegos de exhibición con los Nets de Brooklyn, en medio de la agitación nacida del tuit de Morey en apoyo a las manifestaciones hongkonesas.

**¿Por qué nos importa?**

Hong Kong, una antigua colonia británica que pasó bajo control chino en 1997 y es un territorio autónomo, ha sido sacudido desde junio por protestas cada vez más violentas que piden más libertades democráticas.

James dijo que Morey estaba pensando en sí mismo cuando hizo su comentario.

&quot;Hay ramificaciones negativas que pueden suceder cuando no piensas en los demás, cuando solo piensas en ti mismo&quot;, dijo el jugador que tiene un acuerdo de respaldo de por vida por valor de decenas de millones de dólares con Nike, y ha realizado una docena de viajes a China con la empresa.

El gobierno y muchos internautas chinos han expresado su rechazo al tuit de Morey, visto como un desafío a la integridad territorial del país. Pero el comisionado de la NBA, Adam Silver, se negó a disculparse por el tuit de Morey.

&quot;No vengo aquí, ni como comisionado de la NBA ni como estadounidense, para decirles a otros cómo deben dirigir sus gobiernos&quot;, dijo Silver.

&quot;No nos estamos disculpando por Daryl ejerciendo su libertad de expresión&quot;.

En cuanto a las transmisiones de la NBA desde la televisión china, Silver dijo: &quot;Es desafortunado, pero si esas son las consecuencias de adherirnos a nuestros valores, aún sentimos que es de vital importancia que nos adhiramos a esos valores&quot;.
    </text4>
    <image>
        /images/201910/headers/17-lo-importante.jpg
    </image>
    <imagePoster>
        /images/201910/posters/17-lo-importante.jpg
    </imagePoster>
    <imageDirectory>
        /images/201910/17-lo-importante
    </imageDirectory>
</newsletter>
