<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;18-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201910/headers/18-lo-importante.jpg
        </images>
    </featured>
    <tags>
        noticias,home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 18-10-19
    </title>
    <titlePoster>
        
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        18
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <title1>
        Hombre que desencadenó las protestas en Hong Kong acepta regresar a Taiwán
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

El hombre que involuntariamente provocó el gran movimiento de protesta que sacude a Hong Kong desde junio, aceptó regresar a Taiwán para ser juzgado por el asesinato de su pareja, anunció el viernes un sacerdote que lo visitó en prisión.

Chan Tong-kai, de 20 años, es buscado por Taiwán, sospechoso de haber asesinado en febrero de 2018 a su novia embarazada en la isla, donde los dos hongkoneses pasaban 15 días de vacaciones.

**¿Por qué nos importa?**

En ese momento huyó y regresó a Hong Kong, donde la policía de Taipei no pudo detenerle debido a la falta de un acuerdo de extradición entre la antigua colonia británica y Taipéi. Este vacío jurídico había llevado al ejecutivo de la región semiautónoma, pro-Pekín, a adoptar un texto que autorizaba las extradiciones a países, entre ellos la China continental, con los que no existía acuerdo alguno.

Este proyecto de ley ha desencadenado una amplia movilización, con manifestaciones y acciones casi cotidianas desde hace más de cuatro meses, dando lugar a la peor crisis política desde la devolución en 1997 de la excolonia británica a China.

Este texto fue suspendido a principios de septiembre, no obstante, los manifestantes ampliaron considerablemente sus reivindicaciones y se intensificaron los enfrentamientos entre la policía y los manifestantes más radicales.

El hombre que, independientemente de su voluntad, está en el origen de esta crisis se ha declarado dispuesto a viajar a Taiwán para ser enjuiciado. Chan está cumpliendo una breve pena de prisión en Hong Kong después de haber sido declarado culpable del robo de bienes de su novia. 

Chan, que durante el juicio no impugnó el asesinato de Poon Hiu wing, será liberado la próxima semana.

El reverendo Peter Koon, miembro del clero anglicano, lo visitó periódicamente en la cárcel y, según él, Chan dijo que estaba dispuesto a rendirse a las autoridades de Taiwán.

&quot;Creo que cumplirá su palabra&quot;, declaró Koon a la AFP, y añadió que el acusado había contratado abogados taiwaneses y se había convertido al cristianismo en la cárcel.

&quot;Expresó su profundo pesar por la familia de la víctima y lamentó haber causado tales problemas en Hong Kong&quot;, añadió Koon, calificando la decisión del acusado de &quot;valiente&quot;.

En Taiwán, el asesinato se castiga con la pena de muerte, pero el pastor ha afirmado que Chan debería evadir esa pena si se entregaba voluntariamente a las autoridades.
    </text1>
    <title2>
        Intento de arresto al hijo de El Chapo conllevó fuertes enfrentamientos en Sinaloa
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

Hombres fuertemente armados libraron este jueves una batalla campal contra fuerzas de seguridad mexicanas que se movilizaron para capturar a uno de los hijos de Joaquín &quot;El Chapo&quot; Guzmán, en su natal Sinaloa.

Según el secretario de Seguridad Alfonso Durazo, una unidad de la Guardia Nacional realizaba un &quot;patrullaje de rutina&quot; en un barrio del centro de Culiacán, capital de Sinaloa, cuando desde una vivienda fue atacada a balazos, una acción que los uniformados repelieron deteniendo a cuatro personas.

&quot;Se identificó a uno de ellos como Ovidio Guzmán López&quot;, lo que &quot;generó que varios grupos de la delincuencia organizada rodearan la vivienda con una fuerza mayor&quot;, detalló Durazo.

Lugareños aterrorizados en medio del fuego se vieron obligados a correr en busca de refugio entre escenas de automóviles incendiados.

&quot;Al verse rodeados por una fuerza mayor y todo el despliegue de agresión contra la población, y el hecho de no haber recibido oportunamente la orden de cateo, se ordenó abandonar el inmueble&quot; donde se encontraba Ovidio Guzmán, dijo Durazo, ministro de seguridad.

El ministro de defensa, Luis Sandoval, reconoció que el episodio fue producto de &quot;una estrategia mal planeada&quot;.

**¿Por qué nos importa?**

Ovidio y su hermano Alfredo habrían asumido el liderazgo de una parte del cártel de Sinaloa, desde la extradición de su padre a Estados Unidos en enero de 2017. El equipo de Durazo se ha negado reiteradamente hasta el momento a aclarar si los uniformados liberaron o no al hijo de El Chapo. 

Imágenes de tráileres incendiados y hombres fuertemente armados que circulaban en camiones de carga fueron captadas por un periodista de la AFP.

**Llamado a la calma**

Antes del mensaje de Durazo, el gobierno de Sinaloa instó a la población a &quot;no salir a las calles y estar muy pendientes de avisos oficiales sobre la evolución de estos acontecimientos&quot;.

En la refriega, que se inició hacia las 16h00 (21h00 GMT), un número indeterminado de policías resultaron heridos, y un grupo de reos, tampoco contabilizados aún, se fugaron del penal de Culiacán de Aguaruto, de acuerdo con fuentes anónimas del gobierno de Sinaloa. Esta información no fue mencionada por Durazo en su mensaje.

Las balaceras duraron unas seis horas en varios puntos de la ciudad. Las imágenes de las televisoras mostraban uno de los convoyes del Ejército y de la policía que avanzaba lentamente por una avenida mientras decenas de uniformados lo custodiaban caminando.

En otras de las escenas se observa a civiles tendidos en el piso accionando armas largas y bazucas transportadas en cajas de camionetas.

El poderoso cártel de Sinaloa está fragmentado entre los hijos de El Chapo, sentenciado a cadena perpetua en Estados Unidos, e Ismael &quot;Mayo&quot; Zambada, otrora socio del encarcelado capo.

Guzmán, que llegó a ser considerado el narcotraficante más poderoso del mundo, se fugó en enero de 2001 de la cárcel de Puente Grande. Fue capturado de nuevo en febrero de 2014, pero 17 meses después protagonizó otra espectacular huida de un penal de máxima seguridad.

El Chapo fue detenido por tercera vez en enero de 2016 y un año después fue extraditado a Estados Unidos.
    </text2>
    <title3>
        Dos mujeres realizan por primera vez una caminata espacial juntas
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Las astronautas estadounidenses Christina Koch y Jessica Meir salieron el viernes juntas de la Estación Espacial Internacional (ISS) para efectuar una reparación, convirtiéndose en el primer equipo completamente femenino en hacer una caminata espacial.

&quot;Christina, puedes salir de la cámara de despresurización&quot;, dijo la también astronauta Stephanie Wilson desde el control de la misión en Houston, según imágenes transmitidas en vivo por el canal de la agencia espacial estadounidense.

Luego de controles de seguridad de rutina sobre trajes y amarras, la caminata espacial comenzó oficialmente a las 11H38 GMT y se prevé que dure varias horas, a fin de cambiar una unidad de carga y descarga de baterías (BCDU, por sus siglas en inglés) que dejó de funcionar el fin de semana pasado.

La ISS convierte luz del sol en energía eléctrica a través de paneles fotovoltaicos, pero durante su órbita pasa gran parte del tiempo sin recibir luz directamente, y es en esos períodos que aprovecha la energía almacenada en las baterías.

Koch, una ingeniera eléctrica, lidera a Meir, doctorada en biología marina, quien está realizando su primera caminata espacial, lo que también se conoce como &quot;actividad extravehicular&quot;.

La primera salida conjunta de dos mujeres astronautas, que incluía a Koch y Anne McClain, estaba prevista para marzo, pero la NASA tuvo que cancelarla cuatro días antes porque no tenían dos trajes preparados de las tallas adecuadas.

**¿Por qué nos importa?**

&quot;Queremos asegurarnos que el espacio está disponible para todas las personas, y este es otro hito en esa evolución&quot;, dijo el administrador de la NASA, Jim Bridenstine, en una conversación con la prensa pocos minutos antes de que Koch y Meir iniciaran su histórica misión.

&quot;Tengo una hija de 11 años, quiero que se vea a sí misma como poseedora de las mismas oportunidades que yo tuve cuando estaba creciendo&quot;, agregó.

**Mujeres a la Luna**

La NASA, tradicionalmente dominada por hombres, recibió desde varios frentes críticas luego de la misión femenina fallida de marzo, que para esas voces representaba una prueba del sexismo implícito en la cultura de la agencia espacial estadounidense.

En 1983, Sally Ride se convirtió en la primera mujer estadounidense en viajar al espacio, como integrante de la séptima misión del transbordador espacial. Hoy, el número de astronautas mujeres de origen estadounidense supera al de cualquier otro país.

Pero quien ostenta el récord de haber sido la primera mujer en el espacio es la cosmonauta Valentina Tereshkova, de la Unión Soviética, en 1963, quien fue seguida por su compatriota Svetlana Savitskaya en 1982, quien dos años después sería la primera mujer en realizar una caminata espacial.

Estados Unidos está actualmente desarrollando una misión llamada Artemis, la hermana melliza de Apolo en la mitología griega, con la que pretende regresar a la Luna después de más de 50 años, e incluirá mujeres en sus equipos de astronautas, y posiblemente comprenda también una misión integrada solo por mujeres. 

La fecha prevista para el primero de estos nuevos alunizajes tripulados, considerada por varios expertos como improbable, es el año 2024.
    </text3>
    <title4>
        Civiles muertos en un bombardeo en Siria pese a alto el fuego anunciado por Turquía
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

Un bombardeo turco que, según una oenegé, mató este viernes a cinco civiles en una localidad fronteriza del norte de Siria, hacía peligrar la tregua entre Ankara y los combatientes kurdos, que denunciaron una &quot;violación&quot; del alto el fuego.

Según el Observatorio sirio de Derechos Humanos (OSDH), una ONG que tiene una amplia red de información, &quot;cinco civiles murieron en un bombardeo turco sobre el pueblo de Bab al Jeir&quot;, cercano a la localidad de Ras Al Aín.

Los kurdos denunciaron de inmediato una &quot;violación&quot; del alto el fuego acordado el jueves por la noche con Turquía, a instancias de Estados Unidos.

&quot;Pese al acuerdo de alto el fuego, los bombardeos y los disparos continúan y toman como blancos a milicianos, a la población civil y al hospital&quot; del pueblo de Ras al Aín, localidad del norte de Siria escenario de violentos combates en los últimos días, denunció Mustafá Ali, un portavoz militar kurdo.

El viernes por la mañana ya se habían registrado en la región combates esporádicos y una corresponsal presente del lado turco de la frontera, oyó disparos de artillería y explosiones, mientras un humo blanco se elevaba en el cielo del lado sirio.

&quot;Hay fuego de artillería esporádico y se escuchan disparos en la ciudad de Ras al Aín&quot;, declaró el director del OSDH, Rami Abdel Rahman.

Por otro lado, unos 2.300 sirios, en su mayoría mujeres y niños, huyeron de los combates en el noreste de Siria y cruzaron a Irak en los últimos días, informó este viernes la ONU.

Amnistía Internacional denunció este viernes que las fuerzas turcas y los grupos sirios que les apoyan en la ofensiva contra los kurdos del norte de Siria cometieron &quot;crímenes de guerra&quot;, entre ellos &quot;ejecuciones sumarias&quot; y crueles ataques contra civiles.

&quot;Las fuerzas militares turcas y grupos armados sirios apoyados por Turquía han mostrado un desprecio vergonzoso por las vidas de los civiles&quot;, declaró Amnistía en un comunicado.
¿Por qué nos importa?- La operación turca ha provocado la muerte de 72 civiles, además de 231 combatientes de las FDS, las Fuerzas democráticas sirias, una coalición árabo-kurda, según un balance del OSDH. Del otro lado murieron 187 combatientes pro-turcos, según la misma fuente.

Además, los combates provocaron el desplazamiento de unas 300.000 personas.

Por su lado, Turquía informó de la muerte de seis soldados turcos en Siria, y de 20 civiles, que fallecieron en localidades fronterizas debido a disparos de los combatientes kurdos sirios.

**Pelearse &quot;como niños&quot;**

Tras felicitarse por la tregua lograda el jueves, el presidente estadounidense Donald Trump declaró el jueves por la noche que había dejado a los kurdos y a los turcos enfrentarse en Siria porque eran &quot;como dos niños&quot; que necesitaban &quot;pelearse un poco&quot;.

Brett McGurk, ex enviado especial de la presidencia estadounidense para la coalición antiyihadista que luchó contra el Estado Islámico, consideró estas declaraciones &quot;obscenas e ignorantes&quot;.

&quot;Centenares de muertos, informaciones creíbles que hablan de crímenes de guerra, prisioneros del EI que se escapan, Estados Unidos que evacúa y bombardea sus propias posiciones o las cede a los rusos. ¿Eso son dos niños que se pelean?&quot;, se preguntó en la red social Twitter.
    </text4>
    <image>
        /images/201910/headers/18-lo-importante.jpg
    </image>
    <imagePoster>
        /images/201910/posters/18-lo-importante.jpg
    </imagePoster>
    <imageDirectory>
        /images/201910/18-lo-importante
    </imageDirectory>
</newsletter>
