<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;21-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/21-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201910/posters/21-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201910/21-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201910/21-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201910/21-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201910/21-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201910/21-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201910/21-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201910/21-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201910/21-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 21-10-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        21
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe class=&quot;articleAudio&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; scrolling=&quot;no&quot; height=&quot;200&quot; src=&quot;https://us.ivoox.com/es/player_ej_43323661_4_1.html?c1=525252&quot; style=&apos;border:1px solid #EEE; box-sizing:border-box; width:100%;&apos;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Chile aborda con lentitud primer día laboral tras violento fin de semana
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

Largas esperas para abordar los autobuses, el metro funcionando parcialmente y una alta congestión marcan las primeras horas de este lunes en Santiago, en el primer día laboral tras el violento estallido social del fin de semana, con saqueos, incendios y enfrentamientos que dejaron siete muertos.

Después de una noche un poco más tranquila que las dos anteriores, desbordadas por saqueos y ataques incendiarios, en Santiago se intenta con gran dificultad retornar a las actividades habituales, aunque muchos empleadores cancelaron las jornadas de trabajo y las clases estaban suspendidas en prácticamente todos los colegios y universidades.

La falta del metro -eje del transporte público, con unos tres millones de pasajeros por día-, era lo que más se extrañaba en esta ciudad de casi siete millones de habitantes, obligados ahora a hacer largas filas para tomar autobuses o acceder a las pocas estaciones del ferrocarril metropolitano que abrieron.

La estación La Moneda, a pocos metros de la casa de gobierno -en pleno centro de Santiago- abrió sus puertas pasadas las 07H00 locales (10H00 GMT), permitiendo el ingreso de decenas de personas que esperaban impacientes poder tomar un tren. 

**&quot;En calma&quot;**

&quot;La ciudad está en paz y en calma&quot;, afirmó a primera hora el jefe militar a cargo de la seguridad, Javier Iturriaga, tras hacer un sobrevuelo por la capital chilena, y en contraposición a la sonada frase que lanzó el presidente Sebastián Piñera la noche del domingo, cuando afirmó: &quot;Estamos en guerra contra un enemigo poderoso&quot;.

En el centro de Santiago se observa gran presencia de militares y policías. Algunas tiendas -las más pequeñas- se atrevieron a abrir parcialmente sus puertas, pero los grandes locales comerciales, la mayoría de los supermercados y centros comerciales iban a permanecer cerrados.

**¿Por qué nos importa?**

La violencia de las protestas, que se iniciaron con fuerza el viernes tras el alza en el pasaje del metro pero que después derivaron en un furioso estallido social, tiene a muchos perplejos, con miedo. Pero también expectantes de los cambios que se pueden venir a un modelo económico, al extremo liberal, que ha remarcado las desigualdades en la sociedad chilena.

&quot;Se veía venir esto. El gobierno no ha hecho nada, no era solo el pasaje de metro lo que gatilló esto y terminó en vandalismo. Si el gobierno no hace cosas contundentes, medidas para mejorar los sueldos, la salud, las pensiones&quot;,dijo Carlos Lucero, de 30 años y vendedor de sándwiches en el céntrico paseo Ahumada.

Además de los siete fallecidos en incendios ocurridos durante saqueos, las autoridades dieron cuenta el domingo de dos heridos de bala y de casi 1.500 detenidos en el peor estallido social en más de tres décadas.

Si el detonante del conflicto fue el aumento de la tarifa del metro, las protestas se hicieron eco de otras reivindicaciones en una sociedad que incuba desde hace años descontento con un modelo económico cuyo acceso a la salud y a la educación es prácticamente privado, con una alta desigualdad social, bajas pensiones y alza de los servicios básicos.
    </text1>
    <title2>
        Bolivia espera final electoral de infarto con segunda vuelta en ciernes
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        Los resultados preliminares de las elecciones presidenciales bolivianas aguardaban este lunes un final de infarto, a falta del voto rural y del exterior, aunque la tendencia a una segunda vuelta entre el mandatario Evo Morales y el opositor Carlos Mesa parecía la más firme.

**¿Qué necesitas saber?**

Con un 84% de las actas verificadas, Morales, que busca su cuarto mandato en serie, obtuvo un 45,28% frente al 38,16% de Mesa, quien saludó &quot;un triunfo incuestionable, que nos permite decir (...) que estamos en segunda vuelta&quot;.

Confiado en que el voto del campo y del exterior se volcará a su favor, Morales, de 59 años, cantó victoria la noche del domingo, sin referirse a un eventual balotaje.
&quot;El pueblo boliviano se ha impuesto para continuar con el proceso de cambio (política oficialista)&quot;, dijo el mandatario, en la casa de Gobierno en La Paz.

**¿Por qué nos importa?**

Sin embargo, los resultados permanecían estacionados en 84% sin explicación por parte del tribunal electoral. &quot;Fundamental que el TSE explique porqué se interrumpió la transmisión de resultados preliminares y q el proceso de publicación de los datos del cómputo se desarrolle de manera fluida&quot;, escribió en Twitter la misión de observadores de la OEA.

En medio de un clima de susceptibilidad, Mesa advirtió en Twitter: &quot;no vamos a permitir que se manipule un resultado que obviamente nos lleva a segunda vuelta&quot;.

**¿Segunda vuelta?**

Para ganar en primera vuelta, Morales precisa contar con el 40% de los votos válidos y tener una ventaja de al menos 10 puntos sobre Mesa.

El analista Iván Arias dio por sentado el balotaje, previsto para el 15 de diciembre y que se efectuaría por primera vez en Bolivia.

La académica y politóloga María Teresa Zegada fue más cauta: &quot;yo no me animaría realmente a hacer ninguna conclusión con estos datos&quot;.

En la misma línea, el académico y abogado Carlos Borth, dijo que con el 84% de actas &quot;abriría la segunda vuelta&quot; pero recordó que será importante la contabilización de los votos en las provincias más alejadas y en el exterior, &quot;donde va a tener un peso muy grande los resultados de la Argentina&quot;.

&quot;La segunda vuelta va a depender, entonces de cómo evolucionen estos porcentajes&quot;, afirmó sin dar por hecho el balotaje.

**Un referendo**

En un escenario de polarización, el balotaje quedaría convertido en una suerte de referéndum para Morales sobre sus casi 14 años de gobierno, según deslizó Mesa en un encuentro con la prensa donde calificó de &quot;triunfo incuestionable&quot; su pase a segunda vuelta.

&quot;Si hay una segunda vuelta se transforma en referéndum&quot;, dijo a la AFP Gaspard Estrada, especialista en América Latina de la Ciencias Políticas de París.

Si se llega a esa instancia Mesa sostuvo que &quot;Bolivia tendrá que escoger entre dos opciones para la presidencia del país (..), el país conoce perfectamente cuál es el camino de la construcción democrática&quot;.

&quot;Esa será una elección en la que se juega el destino de Bolivia&quot;, insistió el expresidente (2003-2005) de 66 años.

**La sombra de la rebelión**

Si en cambio se plantea un triunfo de Morales en primera ronda, algunos sectores de oposición han llamado a la &quot;rebelión&quot;.

&quot;Porque soy jurista, sé exactamente qué es lo que se debe y no se debe hacer&quot;, dijo Waldo Albarracín, líder del Comité Nacional de Defensa de la Democracia (Conade), un colectivo civil de derechas de Santa Cruz, la región de mayor desarrollo de Bolivia y tradicional feudo opositor.

Sin embargo acotó que &quot;quien está transgrediendo la norma no es la sociedad civil, sino el Estado, a través del gobierno. ¿Quién ha postulado candidatos inconstitucionales?: el gobierno. ¿Quién los ha habilitado violando el resultado de un referéndum: el órgano electoral&quot;.

La decisión de Morales de volver a postularse es mal vista por un segmento de la población y fuertemente criticada por la oposición, que cree que si gana Bolivia va camino hacia una autocracia.

Morales, de 59 años, se vio favorecido por un fallo del Tribunal Constitucional que lo habilitó en 2017 para una reelección indefinida, alegando que se trata de su derecho humano, un año después de perder un referendo que consultaba a la población sobre el tema. 

La transferencia de mando está prevista para el 22 de enero de 2020.
    </text2>
    <title3>
        Assange comparece confuso y balbuceante ante la justicia británica
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

El fundador de WikiLeaks, Julian Assange, acusado de espionaje por Estados Unidos y amenazado de extradición, apareció desorientado el lunes durante una audiencia judicial en Londres, su primera comparecencia en persona desde hace seis meses, cuando fue detenido en la embajada de Ecuador.

El australiano, de 48 años, con cabello largo y bien afeitado, compareció vestido con una camisa blanca y un jersey azul bajo una chaqueta del mismo color ante el tribunal de Westminster, que examinó la fecha de una próxima vista de extradición. 

En las vistas anteriores, había participado por videoconferencia desde la cárcel londinense de alta seguridad de Belmarsh.

Balbuceante, pareció tener dificultades para recordar su fecha de nacimiento y al final de la audiencia afirmó ante la juez Vanessa Baraitser que no había entendido lo que acababa de suceder.

También se quejó de sus condiciones de detención. &quot;No puedo acceder a ninguno de mis escritos, es muy difícil hacer algo&quot;, dijo con un hilo de voz apenas perceptible y aseguró que lucha contra &quot;gente con recursos ilimitados&quot;.

&quot;No puedo pensar correctamente&quot;, agregó en una sala de vistas donde se habían reunido varios de sus seguidores, incluido el exalcalde de Londres Ken Livingstone.

Su defensor, Mark Summers, acusó a Estados Unidos de haberse &quot;inmiscuido en las conversaciones entre Assange y sus abogados en la embajada&quot; de Ecuador, donde vivió refugiado siete años hasta que el 11 de abril fue detenido por la policía británica con la autorización de Quito.

También &quot;copiaron ilegalmente (el contenido) de sus teléfonos y ordenadores&quot;, aseguró.

Summers pidió más tiempo para reunir pruebas pero la juez se lo denegó y fijó para el 19 de diciembre una próxima vista, antes de la audiencia sobre la extradición prevista para febrero.

A las puertas del tribunal, unas decenas de personas, incluidos algunos &quot;chalecos amarillos&quot; procedentes de Francia, se manifestaron gritando &quot;¡liberen a Julian Assange!&quot; y con una pancarta que decía &quot;No extraditen a Assange&quot;.

**¿Por qué nos importa?**

Condenado a 50 semanas de cárcel en el Reino Unido por haber infringido su libertad condicional al refugiarse en la embajada ecuatoriana en 2012 para no ser extraditado a Suecia, Assange es reclamado por Estados Unidos que lo acusa de espionaje tras la publicación en 2010 por WikiLeaks de 250.000 cables diplomáticos y 500.000 documentos confidenciales sobre las actividades militares en Irak y Afganistán.

Si es extraditado a Estados Unidos, podría ser condenado a hasta 175 años de cárcel.
    </text3>
    <title4>
        Farmacéuticas alcanzan acuerdo negociado, antes de juicio por crisis de opioides en EEUU
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

Tres distribuidores farmacéuticos y un laboratorio responsabilizados por la mortal epidemia de adicción a los opioides en Estados Unidos alcanzaron este lunes un acuerdo con los demandantes, apenas horas antes del inicio de un gran juicio en su contra, anunció un juez federal.

**¿Por qué nos importa?**

El acuerdo, alcanzado con dos condados de Ohio que lideraban la demanda, se cerró en 260 millones de dólares pero podría traducirse en miles de millones de dólares para 2.700 comunidades devastadas por las adicciones y las muertes por sobredosis vinculadas a analgésicos de venta bajo prescripción en las dos últimas décadas.

Están involucrados en este acuerdo tres de los principales distribuidores de medicamentos de Estados Unidos, Cardinal Health, Amerisource Bergen, y McKesson Corp., y el fabricante israelí de medicamentos genéricos Teva.

La cadena de farmacias Walgreens, por su parte, irá a juicio en una fecha posterior.

&quot;Quiero agradecer a todos los abogados. Este hubiese sido un juicio muy, muy interesante que presidir&quot;, dijo el juez Dan Polster en la corte.

Aunque el acuerdo comprende solo a dos condados en Ohio, podría sentar un precedente y allanar el camino para otros estados, ciudades, condados y comunidades que también buscan indemnizaciones por la crisis de opioides y que podrían llegar a obtener más 18.000 millones de dólares en efectivo y 30.000 millones de dólares en especie.
    </text4>
</newsletter>
