<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;22-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/22-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201910/posters/22-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201910/22-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201910/22-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201910/22-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201910/22-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201910/22-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201910/22-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201910/22-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201910/22-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 22-10-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        22
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <title1>
        Manifestaciones en Irak dejaron 157 muertos
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El balance de la semana de protestas antigubernamentales que sacudió parte de Irak se eleva a 157 muertos, casi todos manifestantes y 111 de ellos en Bagdad, según indica un informe oficial publicado este martes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según el texto, el &quot;70%&quot; de los muertos recibió el impacto de balas reales &quot;en la cabeza y en el torso&quot;. Las autoridades anunciaron por su parte que habían destituido a varios comandantes de las diferentes fuerzas de seguridad en siete de las 18 provincias del país, en las que se produjeron las protestas que podrían repetirse este viernes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según los informes oficiales, entre el 1 y el 6 de octubre murieron 149 civiles y ocho miembros de las fuerzas de seguridad en Bagdad y en las provincias meridionales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;De estas muertes, 107 de civiles y cuatro de miembros de las fuerzas de seguridad se produjeron en la capital, donde los enfrentamientos se concentraron inicialmente en la emblemática plaza Tahrir para luego llegar al turbulento bastión chiita de Sadr City, ensangrentado en una noche de caos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El movimiento de protesta denunciaba la corrupción y exigía empleos, servicios funcionales y la caída del gobierno. Las autoridades habían ordenado la formación de una &quot;Alta Comisión de Investigación&quot; para esclarecer esos hechos, aunque hasta la fecha no han reconocido un &quot;uso excesivo&quot; de la fuerza de sus hombres, salvo en algunos incidentes limitados.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En su informe, la Alta Comisión atribuye la responsabilidad de algunas de las muertes a las fuerzas de seguridad, pero también menciona a &quot;tiradores&quot;, sin identificarlos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las autoridades acusan desde el comienzo del movimiento a &quot;francotiradores no identificados&quot;, apostados en tejados, que disparan contra los manifestantes y las fuerzas del orden.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Además, la Alta Comisión anunció la destitución de los comandantes del ejército, la policía, las fuerzas antiterroristas y antidisturbios, las brigadas de lucha contra el delito, la inteligencia y la seguridad nacional, nombrándolos uno por uno.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        Boris Johnson contrarreloj a nueve días del Brexit
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El nuevo acuerdo logrado contra todo pronóstico por Boris Johnson con la Unión Europea enfrenta el martes dos votos claves en el Parlamento británico, que determinarán si se puede adoptar a tiempo para realizar el Brexit a fin de mes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El primer ministro conservador, totalmente contrario a volver a aplazar la salida de la UE prevista para el día 31, ya intentó dos veces obtener la aprobación de los diputados al texto cerrado la semana pasada en Bruselas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero fracasó: el sábado los legisladores decidieron posponer su decisión hasta haber aprobado la legislación necesaria para implementarlo y dos días después el presidente de la Cámara de los Comunes, John Bercow, rechazó que se debatiese de nuevo por considerarlo &quot;repetitivo&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Así que el martes, el ejecutivo somete a debate y votación el proyecto de ley que debe traducir el denominado Tratado de Retirada a la legislación británica, en un intento de que sea adoptado contrarreloj en solo tres días.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para entrar en vigor, el acuerdo debe ser ratificado por el Parlamento de Westminster y por la Eurocámara, pero esta anunció que esperará a ver qué hacen los diputados británicos antes de convocar su propia votación.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Espero que el Parlamento vote hoy para recuperar el control para sí mismo y para el pueblo británico y que el país pueda empezar a centrarse&quot; en otras cuestiones, debe decir Johnson al abrir el debate, según un extracto de su discurso. &quot;La población no quiere más retrasos, ni tampoco los quieren los otros líderes europeos, ni los quiero yo&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Colosal primera victoria?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Fortalecido tras haber logrado lo que parecía imposible, renegociar el impopular acuerdo anterior con una UE más que reticente, Johnson confía en reunir un apoyo mayoritario a su nuevo texto, gracias al respaldo de los conservadores más euroescépticos, de muchos independientes y de buen número de opositores laboristas partidarios del Brexit.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Confía así en que, pese al rechazo de su aliado clave, el pequeño partido unionista norirlandés DUP, el proyecto de ley supere una votación preliminar prevista hacia las 18H00 GMT.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Si lo logra, se apuntará una colosal primera victoria en el Parlamento desde que llegó al poder a finales de julio para reemplazar a Theresa May, quien acabó dimitiendo ante el bloqueo político.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero si fracasa, todo el proceso se irá a pique, porque el gobierno no puede someter el mismo proyecto de ley dos veces en una misma sesión parlamentaria.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El país se vería entonces ante la disyuntiva de un temido Brexit sin acuerdo a final de mes o, más probable, de un nuevo aplazamiento.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Johnson se vio obligado por los diputados a pedir a regañadientes una nueva prórroga de tres meses a la UE y es difícil imaginar que frente al riesgo de una dolorosa salida brutal sus 27 socios europeos se la deniegen.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Tensión crece en Bolivia ante cuestionada ventaja de Evo Morales
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los resultados electorales parciales en Bolivia están a punto de confirmar este martes la victoria del presidente Evo Morales en la primera vuelta de las elecciones, pero la oposición denuncia un fraude y protesta en las calles, mientras los observadores internacionales cuestionan esta ventaja repentina del jefe del Estado.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Después de una jornada violenta el lunes, en la que manifestantes quemaron urnas y sedes electorales, la oposición, sindicatos, organizaciones empresariales y ciudadanos preparaban nuevas protestas para el martes. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las movilizaciones en las calles comenzaron cuando las autoridades electorales, sin explicación alguna, reanudaron el lunes por la noche el recuento de votos interrumpido el día anterior.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Y el recuento rápido de actas (TREP) dio sorpresivamente a Morales un 46,87% de los votos y a su rival, Carlos Mesa, el 36,73%, una vez escrutado el 95,30% de los sufragios. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Morales, en el poder desde 2006, está a punto de evitar una segunda vuelta y ser reelegido.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según la Constitución boliviana, el ganador en primera vuelta debe obtener el 50% más uno de los votos válidos o al menos 40% de los sufragios, con una ventaja de 10 puntos sobre el segundo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las protestas no se hicieron esperar. En Sucre (sureste) y en Potosí (suroeste), enardecidas muchedumbres incendiaron los tribunales electorales departamentales. En La Paz se registraron choques con la policía, mientras la oficina del partido gobernante, el Movimiento Al Socialismo (MAS) era destruida en Oruro (sur).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los incidentes también alcanzaron a las ciudades de Tarija (sur), Cochabamba (centro) y Cobija (norte), donde la policía dispersó a los manifestantes. En Riberalta, departamento Beni (noreste), los manifestantes destruyeron una estatua del fallecido mandatario venezolano Hugo Chávez, aliado de Morales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bloquear el país&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Y para el martes, la movilización se prevé mayor y más organizada. El sindicato de médicos, que mantuvo una huelga de más de un mes por reivindicaciones laborales, anunció movilizaciones en todo el país. &quot;Hoy se juega la democracia&quot;, dijo su líder, Luis Larrea.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Fernando Camacho, presidente del poderoso Comité Pro-Santa Cruz (rica región del este del país), un colectivo de derechas que agrupa desde empresarios hasta asociaciones de vecinos, llamó a &quot;bloquear el país&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La influyente plataforma civil Conade, que agrupa a comités cívicos de todo el país, anunció también una &quot;resistencia civil&quot; ante la posible victoria de Morales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Su líder, Waldo Albarracín, que recibió un golpe en la cabeza en una trifulca callejera con miembros del oficialismo,  denunció que &quot;se consuma un fraude monumental&quot; y convocó &quot;al pueblo a estar alerta&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ante el clima de violencia, la Iglesia católica llamó a &quot;la paz y serenidad&quot; y urgió al tribunal electoral (TSE) &quot;a cumplir con su deber de árbitro imparcial&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La ventaja de Morales fue cuestionada por la misión de la Organización de Estados Americanos (OEA), que llegó a Bolivia para observar las elecciones presidenciales y legislativas del domingo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;La Misión de la OEA manifiesta su profunda preocupación y sorpresa por el cambio drástico y difícil de justificar en la tendencia de los resultados preliminares conocidos tras el cierre de las urnas&quot; el domingo, y que estaban orientados hacia una segunda vuelta entre Morales y Mesa, dijo en un comunicado.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El OEP paralizó la difusión del escrutinio el domingo, tras un primer y único informe de conteo rápido del 84% de las actas que daba un 45,28% a Morales y un 38,16% a Mesa, datos que anticipaban un balotaje el 15 de diciembre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesa pide movilización ciudadana&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mesa, que fue presidente de Bolivia de 2003 a 2005, denunció un &quot;fraude&quot; y anunció que no reconocería los últimos resultados provisionales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;No vamos a reconocer esos resultados que son parte de un fraude consumado de manera vergonzosa y que está colocando a la sociedad boliviana en una situación de tensión innecesaria&quot;, declaró Mesa el lunes en la noche.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mesa, historiador y periodista de 66 años, llamó a una &quot;movilización ciudadana&quot; hasta que se difunda el resultado definitivo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El ministro de Gobierno (Interior), Carlos Romero, responsabilizó a Mesa por los disturbios. &quot;No corresponde convocar a la violencia y la confrontación, esa no es una actitud democrática&quot;, señaló.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Estados Unidos expresó su preocupación y llamó a restablecer la &quot;credibilidad y la transparencia&quot; del proceso electoral en Bolivia, una línea a la que se sumaron los gobiernos de Argentina, Brasil y Colombia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Morales, que cumplirá 60 años el sábado, dijo que confiaba en la votación de las zonas rurales para evitar la segunda vuelta.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Su decisión de volver a postularse es mal vista por un segmento de la población y fuertemente criticada por la oposición, que creen que su victoria conducirá Bolivia hacia una autocracia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Piñera se reúne con líderes políticos en un intento de calmar las calles en Chile
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El presidente Sebastián Piñera intentará este martes buscar una salida al estallido social que sacude Chile desde hace cinco días, reuniéndose con los líderes de los partidos políticos, en un momento en que la protesta amenaza recrudecerse con huelgas y nuevas movilizaciones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Jaqueado por la peor ola de violencia que se vive en Chile desde su retorno a la democracia en 1990 y que ya suma 15 muertos, el mandatario, que hace dos días dijo que su país &quot;estaba en guerra&quot;, cambió el tono.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Vamos a &quot;explorar y ojalá avanzar hacia un acuerdo social que nos permita a todos unidos acercarnos con rapidez, eficacia y también con responsabilidad hacia mejores soluciones a los problemas que aquejan a los chilenos&quot;, dijo el lunes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Si bien las protestas comenzaron el viernes por el alza del precio de la tarifa del metro de la capital chilena –medida que el gobierno suspendió- han ido derivando en un movimiento mucho mayor, que pone sobre la mesa otras demandas sociales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Lo que ocurre no es porque hayan subido el metro por 30 pesos. Viene ocurriendo desde hace 30 años. Tenemos el tema de las AFP (Administradoras de Fondos de Pensiones), de las colas en las clínicas, listas de espera en hospitales, el costo de los remedios, los bajos sueldos&quot;, Orlando, un hombre de 55 años montado en una bicicleta durante las protestas del lunes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las manifestaciones han provocado enfrentamientos con las fuerzas del orden, saqueos e incendios en comercios dejando 11 muertos en la Región Metropolitana y cuatro en otras regiones, tres de ellos por impacto de bala, según el primer reporte oficial de este martes, que fijó también en 2.643 el total de detenidos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En la víspera, el autónomo Instituto Nacional de Derechos Humanos informó de 84 personas heridas por arma de fuego.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Santiago y la mayoría de las 16 regiones de Chile se encuentran en estado de emergencia y 20.000 militares y policías están conteniendo las violentas protestas, que podrían recrudecer, ya que la Central Unitaria de Trabajadores (CUT), el sindicato más poderoso de Chile, y otras 18 organizaciones sociales convocaron huelgas y movilizaciones para el miércoles y jueves.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los sindicatos de trabajadores de la salud pública también anunciaron que realizarán una huelga y protestas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Martes de incertidumbre&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Con un transporte público limitado, el comercio y los bancos funcionando a medio gas y las protestas colapsando las calles, los chilenos salieron a trabajar o estudiar este martes soportando nuevamente largas filas y esperas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Al igual que el lunes, el metro de Santiago, que recibe a cerca de tres millones de personas diariamente, funciona solo con una de sus siete líneas y apoyado por 4.300 autobuses públicos, que se complementan con servicios de taxi para satisfacer la demanda.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Asimismo, las clases escolares están suspendidas en cerca de 50 comunas de la capital chilena, mientras que una decena de universidades cancelaron sus actividades académicas. Hospitales y policlínicos funcionan con normalidad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La aerolínea chileno-brasileña LATAM, la más grande de América Latina, instaló decenas de camastros en el aeropuerto de Santiago para sus pasajeros, que se encuentran bloqueados desde el comienzo de las protestas, que provocaron la cancelación o reprogramación de centenares de vuelos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una noche menos violenta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La ola de violencia perdió intensidad durante la madrugada del martes, tercera noche con toque de queda en Santiago y otras ocho regiones chilenas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En un recorrido se pudo observar un Santiago desierto, los vehículos militares patrullando las avenidas y el tránsito de convoyes de carabineros (policías).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;La ciudad durmió tranquila&quot;, dijo Javier Iturriaga, general a cargo de la seguridad en medio del &quot;estado de emergencia&quot; decretado por Piñera.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los uniformados revisaban a los pasajeros de los escasos automóviles que circulaban con salvoconductos otorgados por las autoridades para emergencias y casos especiales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Durante la noche se registraron sin embargo algunos incendios y saqueos en comercios, además de manifestaciones aisladas, dispersadas por las fuerzas del orden.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Grupos de vecinos vestidos con chalecos amarillos, como los que se hicieron famosos durante las protestas contra el gobierno en Francia, volvieron a organizar rondas de vigilancia armados con palos, picos y palas, para evitar saqueos en sus domicilios y en pequeños comercios.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los destrozos por las movilizaciones y los saqueos de los últimos días son abundantes y están por todas partes: muros y monumentos repletos de pintadas y consignas, ventanas de los negocios rotas, fierros retorcidos por el fuego y basura esparcida por las veredas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
