<article>
    <featured>
        <pretitle>
            GASTRONOMÍA:
        </pretitle>
        <title>
            RESTAURANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;HOLIDAY. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            KITSCH, ECLÉCTICO Y RETADOR: UN RESTAURANTE PARA QUIENES SE ATREVEN A DESCUBRIR LA VERDADERA COMIDA CHINA.
        </text1>
        <text2>
            CRÓNICAS GASTRONÓMICAS&lt;br&gt;POR ALBERTO GATGENS
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/22-restaurante-holiday.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201910/posters/22-restaurante-holiday.jpg
        </poster>
    </media>
    <tags>
        cultura
    </tags>
    <title>
        Restaurante Holiday: uno de los favoritos se renueva
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Ecléctico, rompedor, retador. Holiday es un restaurante que se ha hecho un lugar en el paladar de quienes quieren descubrir la verdadera comida china.
    </description>
    <day>
        22
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Alberto Gatgens&lt;br&gt;republicaindependiente@gmail.com
    </author>
    <subtitle>
        Ecléctico, rompedor, retador. Holiday es un restaurante que se ha hecho un lugar en el paladar de quienes quieren descubrir la verdadera comida china.
    </subtitle>
    <text>
        Holiday es un restaurante para los que, como Neo, quieren ir más allá del cantonés o el chop suey, y buscan en vez la pastilla roja, para descubrir que el mundo es más amplio de lo que pensaban  (y que a veces ni siquiera es más caro). 

Hace tres años, cuando abrió sus puertas, la comida y propuesta del restaurante - así como su espacio físico -, lo convertían en un lugar que había que conocer. La buena recomendación me llegó gracias a mi querida amiga Doriam Díaz, una de las más baquianas de la capital. Acertó.

Desde ese entonces, [Holiday](https://www.facebook.com/Restaurante-Holiday-170964686849709/) es un sitio al que suelo ir. En parte para disfrutar y en parte para vigilar que siga siendo el restaurante que espero que siga siendo. El chef Si Yuan, la mente maestra que con un ojo vigila este restaurante a la vez que cocina en otro (en el restaurante Joy), anunció recién que se vienen cambios en el menú.

Este  espacio gastronómico en el barrio chino rompe por completo la propuesta de la comida china costarricense que por años imperó: su menú está más enfocado en los auténticos sabores de ese gran país, las sopas con fideos, verduras, carnes especiadas y picantes contundentes; así, se adueñó de la preferencia de su público. 

El ecléctico espacio físico - que Si Yuan diseñó y decoró él mismo - ha pasado por visibles cambios: está menos recargado, permitiéndole a la vista  recorrer con más facilidad el lugar y descubrir los elementos que en él habitan: recortes de revistas en las paredes, heterogeneidad en los muebles, un muestrario de objetos que van del rescate de naufragio a lo kitsch …  pero que funciona. 

Pintado de negro por dentro y por fuera, con paredes de cemento desnudas y tuberías expuestas, combina ese kitsch con un aire industrial; pocos pensarían que guarda una de las cocinas chinas mejor logradas de la capital. 

Esa cocina ahora está en proceso de renovación y anuncian un menú con menor extensión y enfocado en los gustos locales, sin descuidar la atención personalizada para quienes lleguen a buscar los sabores más tradicionales que habían dado a conocer el restaurante. Además, la renovación trae a Holiday buenas sorpresas y un nuevo y experimentado chef en los fogones: el chef Macao.

Empiezo por una sorprendente mariscada con tofu: pulpo, calamar, tofu en tiras y dados, absorben una salsa con un sorprendente picante que insta a seguir, seguir y seguir. Espesa, sin ser pesada, la salsa lo baña todo y es el alfa y el omega de ese gran plato, el cual viene a la mesa en una plancha, directamente sobre una cocina portátil. Los mariscos en su punto: cocinados, al dente, sin ser hulosos, el tofu de buena mordida se deja arropar por la salsa con sus notas dulzonas; picantona la bandida, como a mí me gusta. 

También de un tofu de muy buena calidad - ligero como un algodoncito - fueron unos ‘buñuelos’ envueltos en huevo, con camarón y cebollín, sobre un espejo de suero de tofu: un plato para quienes buscan sabores y sensaciones menos cargados, o que puede comerse como un entrante diferente que hará el trabajo para los siguientes platos. 
Entre las novedades del menú aparece un arroz que refleja la presencia cultural portuguesa de casi cinco décadas: arroz macao. Se trata de un arroz blanco bañado con una salsa de tomate casera, carne molida y queso fundido. Tomatitos adornan el plato y está coronado por cebollino, que vendría a ser lo más oriental. Sincretismo puro de una propuesta de notas dulces, ligeras y que podría combinar muy bien con las salsas del plato anterior y del que viene: el gau nam.

El gau nam es falda de res cocinada lentamente en una olla. Es uno de mis platos chinos favoritos chinos. Este estuvo realizado con maestría (o con doctorado) y fue el punto más alto: consistente y suave a la mordida, con el sabor de la carne presente, pero ennoviado con amor a la salsa de notas dulces; con soya, ajonjolí, especias y unos discretos acordes cítricos. Acompañe este gau nam con arroz blanco si está dispuesto a que la comida lo haga feliz. 

Merecen mucho la pena los alrededores de la comida: una limonada con yerbabuena de una acidez exquisita, un té frío con limón, y miel de abeja recomendable a ojos cerrados pero, en especial, la bebida de mi acompañante: una margarita de sandía, limón, ron y triple seco que describió como muy bien lograda, balanceada, suave al paladar y refrescante (principalmente por la sandía),  que resultó ideal para asentar y acentuar el final la comida.

Holiday vive una renovación: los cambios van desde su administrador, pasando por el regreso de Adriana, la encargada del salón, hasta la cocina; todo bajo la mirada atenta de Si Yuan, chef, artista y visionario. Lo que se ha probado anuncia que las cosas buenas seguirán en Casa Holiday. Que así sea.

***Alberto Gatgens, el gastronomista ([www.elgastronomista.com](http://www.elgastronomista.com)).** ¿Vivís para comer o comés para vivir? Si tu respuesta es la primera parte de la pregunta, mi propuesta es tu propuesta. Hace año y pico inicié un viaje en el que decidí unir los caminos de mis experiencias e intereses previos para servir reseñas honestas de la comida que me gusta. Estudié periodismo y literatura, entre otras cosas, pero cuando me formé en cocina profesional todo el andamiaje se entrelazó y ahora disfruto tanto comer como escribir sobre comida. Visito restaurantes por mi cuenta, a veces recibo invitaciones de dueños de establecimientos que me invitan, pero les advierto que si no me gusta su comida no los reseño, y a veces cocino y comparto mis recetas.*
    </text>
</article>
