<article>
    <featured>
        <pretitle>
            ARTISTA DESTACADO:
        </pretitle>
        <title>
            KOORNEA (CR)&lt;b&gt;.&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            BAJO EL PSEUDÓNIMO KOORNEA, ESTE JOVEN FOTÓGRAFO COSTARRICENSE IMAGINA ESCENAS ETÉREAS LLENAS DE CALMA IMPOSIBLE.
        </text1>
        <text2>
            POR RICARDO DELGADO.
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201910/headers/18-koornea.jpg
        </images>
    </featured>
    <media>
        <image1 type="image">
            /images/201910/18-koornea/1.jpg
        </image1>
        <image2 type="image">
            /images/201910/18-koornea/2.jpg
        </image2>
        <image3 type="image">
            /images/201910/18-koornea/3.jpg
        </image3>
        <image4 type="image">
            /images/201910/18-koornea/4.jpg
        </image4>
    </media>
    <tags>
        cultura, home
    </tags>
    <title>
        Koornea: los ojos de Andrés Orozco
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Andrés Orozco es un joven fotógrafo costarricense. En Instagram, trabaja y comparte de manera personal bajo el pseudónimo de Koornea; su extenso repertorio demuestra su flexibilidad y sensibilidad como artista.
    </description>
    <day>
        23
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Ricardo Delgado
    </author>
    <subtitle>
        Andrés Orozco es un joven fotógrafo costarricense. En Instagram, trabaja y comparte de manera personal bajo el pseudónimo de Koornea; su extenso repertorio demuestra su flexibilidad y sensibilidad como artista.
    </subtitle>
    <text>
        Existen emociones colectivas que trascienden descripción y todavía no logramos poner en palabras; por eso es tan valiosa la comunicación no verbal que alcanzamos por medio de las imágenes.

La función de la córnea es proteger el ojo de daños menores, pero también controla el enfoque y la entrada de luz a nuestros ojos. Es parte fundamental del por qué vemos el mundo como lo vemos y de las verdades que con seguridad nos repetimos todos los días. Al igual que las imágenes que nos mostramos, termina siendo un manipulador inmediato de nuestra percepción del mundo. 

{{{ image1 }}}
&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;Fotografía por &lt;a href=&quot;https://www.aorozco.net&quot;&gt;Andrés Orozco&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/koornea&quot;&gt;@koornea&lt;/a&gt;)&lt;/div&gt;

[Andrés Orozco](https://www.aorozco.net) es un joven fotógrafo costarricense. En *Instagram*, Andrés trabaja y comparte de manera personal bajo el pseudónimo de **“Koornea”**; se enfoca en producir imágenes etéreas llenas de una calma imposible y un estilo innegable; imágenes inundadas de nostalgia y belleza, plenas y palpables, casi amenazando con una vida a distancia, y el humo de incertidumbre que cubre a toda y todo jóven que está allá afuera.

Andrés no trabaja un solo estilo en particular.

Dentro de su repertorio se encuentra un extenso [trabajo de fotografía comercial](https://www.aorozco.net/trabajos) que muestra su flexibilidad como artista y su eficacia capturando momentos. Allí, podemos ver retratos individuales perfectos para compañías de alto calibre, junto a [panoramas hermosos](https://www.aorozco.net/panoramas) que se extienden por kilómetros bajo un cielo; todo muy sutil y efectivo, aunque muy distinto a lo que hace con [su proyecto personal **Koornea**.](https://www.instagram.com/koornea/)

{{{ image2 }}}
&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;Fotografía por &lt;a href=&quot;https://www.aorozco.net&quot;&gt;Andrés Orozco&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/koornea&quot;&gt;@koornea&lt;/a&gt;)&lt;/div&gt;

Su perfil personal profundiza en la lejanía, a través del uso frecuente de neblina, una delicada edición de los colores y una sed insaciable de estilo. Todo esto, por lo general en combinación con el uso de un “personaje principal”: una chica sin nombre que toma el centro focal. Esta clase de musa a la cual se sigue en todo momento, parece un reflejo de los deseos que tenemos para nosotras y nosotros mismos; deseos que anhelan y exponen una vida en la que nada es suficiente, una vida en la que siempre hay duelo, sin importar que tan fabulosas sean las prendas con las que nos vestimos; una vida de dualidades con las que todas y todos estamos forzados a vivir, sin importar quienes somos, ni quienes pretendemos ser.

En esta búsqueda de identidad, la córnea, como el arte, es determinante; nos ayuda a reconocer quiénes somos, y quiénes queremos ser.

{{{ image3 }}}
{{{ image4 }}}
&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;Fotografías por &lt;a href=&quot;https://www.aorozco.net&quot;&gt;Andrés Orozco&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/koornea&quot;&gt;@koornea&lt;/a&gt;)&lt;/div&gt;
    </text>
    <image>
        /images/201910/headers/18-koornea.jpg
    </image>
</article>
