<article>
    <featured>
        <pretitle>
            TERCERA PERSONA:
        </pretitle>
        <title>
            &lt;b&gt;FÉLIX&lt;/b&gt;&lt;br&gt;EN EL MANGLAR&lt;b&gt;.&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            UN DÍA DOCUMENTANDO LOS ECOSISTEMAS AMENAZADOS DE GUANACASTE PROFUNDO.
        </text1>
        <text2>
            POR LUISA MORA FERNÁNDEZ.
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/23-felix-en-el-manglar.jpg
        </header>
        <manglar type="image">
            /images/201910/23-felix-en-el-manglar/manglar.jpg
        </manglar>
        <campamento type="image">
            /images/201910/23-felix-en-el-manglar/campamento.jpg
        </campamento>
        <garza type="image">
            /images/201910/23-felix-en-el-manglar/garza.jpg
        </garza>
        <reinita type="image">
            /images/201910/23-felix-en-el-manglar/reinita.jpg
        </reinita>
        <cuajiniquil type="image">
            /images/201910/23-felix-en-el-manglar/cuajiniquil.jpg
        </cuajiniquil>
        <alcaravan type="image">
            /images/201910/23-felix-en-el-manglar/alcaravan.jpg
        </alcaravan>
    </media>
    <tags>
        cultura
    </tags>
    <title>
        Félix en el manglar
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Ser un puente entre la gente y la ciencia: esta es la ambición de Félix, un guía turístico y fotógrafo que vive sus días en los bosques, junglas y manglares de Costa Rica.
    </description>
    <day>
        23
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Luisa Mora Fernández
    </author>
    <subtitle>
        Ser un puente entre la gente y la ciencia: esta es la ambición de Félix, un guía turístico y fotógrafo que vive sus días en los bosques, junglas y manglares de Costa Rica.
    </subtitle>
    <text>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;Seguir a Félix en &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/felucointhewoods/?hl=en&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt; podría ser el nuevo ver National Geographic: este guía turístico dedicado a la ecología camina en medio de la selva documentando animales y plantas, contando en tiempo real a su “audiencia” (de 12.000 seguidores) detalles sobre los ecosistemas, transportándonos a nosotros - citadinos, desconectados de todo lo que tenemos tan cerca y vemos tan poco -  a un mundo que parece mágico por lejano pero que, en realidad, es todo lo contrario: es el mundo natural. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Me enteré de que Félix estaba de gira en Guanacaste a través de sus stories, en los que filmaba las huellas de un mapache que andaba siguiendo entre el manglar. Le pedí que me hablara sobre su día (o sea, lo interrumpí en medio brete para pedirle que me contara extensamente sobre sí mismo). Mi ambición era saber justo sobre lo que estaba viendo en los stories &lt;em&gt;(los-millennials-lo-queremos-todo-ya)&lt;/em&gt;, y por suerte, me respondió casi inmediatamente - como buen millennial - con un &lt;em&gt;“¡wow, qué lindo!”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;¿Por qué seguimos tantas personas a &lt;a href=&quot;https://www.felucointhewoods.com/&quot;&gt;Félix Salazar&lt;/a&gt;? &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Nubes, costa, mar, bosque, tours, caminatas nocturnas, observación de aves, listados de especies: así fue para Félix crecer en Monteverde (la comunidad donde nació), en una familia dedicada al eco-turismo. Su interés por la macrofotografía (de serpientes, anfibios, lagartijas, insectos &lt;em&gt;“y todas esas cosas que a la gente no le gustan tanto”&lt;/em&gt; dice, y se ríe) empezó a tomar fuerza de manera autodidacta y se convirtió en una parte muy importante de su vida; notó que existía una brecha inmensa entre la gente y la comunidad científica, y una necesidad enorme de divulgación. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Con su proyecto &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/choneteherping/?hl=en&quot;&gt;Chonete Herping&lt;/a&gt; (que tiene junto a su colega Adrián Delgado), lleva a entusiastas de la fotografía a estaciones biológicas para que reciban charlas, fotografíen animales en su estado natural, y aprendan sobre naturaleza y ecología. En general, hace un esfuerzo por transferir el conocimiento sobre el mundo natural al público general de manera entretenida y hábil, o en sus palabras, convertirse en &lt;em&gt;“un puente entre la gente y la ciencia, para que más personas se enamoren de la naturaleza”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/manglar$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;Fotografía por Félix Salazar.&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Cuando viaja con estudiantes del programa de Educación Exterior de la Universidad de California (para quienes hace logística), aprovecha para acomodar el tour de manera que pueda documentar tipos de vida silvestre que están amenazados (francamente: ¿cuáles tipos de vida silvestre no están amenazados hoy en día?). &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esta vez, fue el turno del manglar. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Félix me cuenta sobre su día en audios de whatsapp que voy recibiendo a lo largo del mío. Puedo escuchar de fondo algunas veces el mar, otras veces la carretera o las voces de quienes lo acompañan - pero siempre los insectos, y más hacia la noche, la calma casi absoluta de la playa desierta. Habla pausado, con el cansancio satisfecho que solo una jornada de sudarla en Guanacaste puede traer. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/campamento$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;Fotografía por Félix Salazar.&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5:30 am.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;La alarma aquí son los insectos en la mañana y los pájaros: las pavas crestadas, los trogones, los soterre… estamos quedándonos en el Parque Nacional Santa Rosa, en el Pacífico Norte, y dormimos en tiendas de campaña. Me desperté con el olor del café que estaba haciendo mi colega Federico, un biólogo de 50 años. Desayunamos algo muy sencillo: gallo pinto, huevos revueltos y una tortilla. Tomamos café, contemplamos el bosque, escuchamos y planeamos un poco el día. ¿De qué vamos a hablar? ¿Cuál va a ser la logística?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Las personas que viajan con nosotros son chicos y chicas de Estados Unidos que estudian diferentes carreras afines a la biología. Tienen entre 21 y 25 años, y están en su tercer o cuarto año de carrera. Decidieron tomar este curso como alternativa a un semestre de su universidad. La mayoría son mujeres; de hecho siempre se ven más mujeres en este tipo de carrera, porque están más dispuestas a salirse del molde y probar cosas nuevas.&lt;/em&gt;  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/garza$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;Fotografía por Félix Salazar.&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8:00 am.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Después del desayuno, nos montamos en los carros y nos vamos al pueblo costero de Cuajiniquil, donde hay un programa - en conjunto con el Área de Conservación de Guanacaste - para proteger los manglares.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Los manglares son zonas de recarga: los peces más pequeños los usan para refugiarse de los depredadores. A los peces grandes no les da la gana meterse; por eso, los peces pequeños aprovechan y viven gran parte de su vida desarrollándose ahí. Aunque históricamente se ha creído que son sucios, o que son malos (y existe mucha presión del sector inmobiliario para deshacerse de ellos y seguir construyendo casas), los manglares son en realidad ecosistemas muy completos y lindísimos, esenciales para la vida en el mar, y esenciales, también, para la pesca. Es más difícil comprobar qué tan cercanas son algunas especies al manglar pero otras (como el atún, los cocodrilos, los tiburones y las tortugas marinas), pasan gran parte de su vida ahí, mientras están creciendo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9:00 am.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;A esta hora, iniciamos una caminata por el manglar que nos toma toda la mañana, durante la cual le enseñamos a los estudiantes las especies. Vemos toda clase de personajes muy lindos: pájaros carpinteros, gavilanes de manglar - un ave rapaz grande y negra con un pico amarillo como un gancho que se alimenta de moluscos -, una garza tigre - un animal con el cuello muy largo que puede depredar casi cualquier cosa - cangrejos multicolor, un águila pescadora que tiene unas adaptaciones muy muy locas (es un ave rapaz grande y cazadora que tiene válvulas en la nariz para que cuando al sumergirse no se le meta la sal adentro, además de unas garras para que no se le resbalen los peces)…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10:00 am.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;…luego, tenemos una clase en medio del manglar para hablar de cómo se propaga este ecosistema, y cuáles son las mejores formas de restaurarlo y conservarlo: de verdad, es como tener una aula dentro de la selva.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/reinita$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;Fotografía por Félix Salazar.&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11:00 am.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Ando buscando un tipo de mapache que vive únicamente en los manglares; tiene las patitas un poco más palmeadas de lo normal, porque nada mucho y camina sobre el barro. Come únicamente cangrejos. Lo estuve rastreando por sus huellas, pero caminar en el manglar es realmente difícil, porque muchas raíces y barro, hay que agacharse y brincar (y ando la cámara, y el bolso… todo esto le quita a uno el balance). Está haciendo mucha sed porque la verdad Guanacaste está caliente, fácilmente llega a los 37 grados.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11:30 am.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Buscar el condenado mapache ha sido bastante intenso, pero llegué a un punto donde las huellas se metían en una zona llena de agua, y no tenía kayak o bote para seguirlo. Pero estoy satisfecho porque pasó algo que me emocionó muchísimo: mientras estábamos en la clase, una Reinita de Manglar - un pajarito muy pequeñito, amarillo, con la cabeza roja - empezó a cantar y se paró en una rama; pude sacar la cámara y tomarle algunas fotos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;La razón por la que me emociona este pajarito es porque es exclusivo de estos ecosistemas. De hecho, es una subespecie - es decir, que diverge de una especie con características muy similares, pero que tiene algunas costumbres muy diferentes. La reinita amarilla, de la cual se origina la reinita de manglar, migra todos los años a Estados Unidos de vuelta; lo hace en ciclos. La reinita de manglar dejó de hacer eso hace mucho tiempo… quién sabe hace cuánto… cientos de cientos de años…  y ahora vive exclusivamente en manglares, haciendo cosas que la otra reinita no haría. También, tiene una mancha roja en la cabeza; eso la hace muy diferente.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/cuajiniquil$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12:30 pm.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Almorzamos un pargo rojo y arroz y frijoles en Cuajiniquil Diving Center con los dueños: la familia Lara. Son cinco: Minor Lara e Ivannia (los propietarios), sus hijos Minor y Steven, y su hija Ivannia. Esta familia se dedica a hacer… bueno, muchas cosas: clases, viajes y certificaciones de buceo, pero también proyectos de investigación marina. Don Minor nos ayuda cuando tenemos giras de investigación a Guanacaste, identificando peces y moluscos, tiburones y ballenas. Tiene un ojo increíble, puede ver una tortuga a kilómetros; aparte de eso lleva más de 25 años buceando y en los hombros más de 800 inmersiones submarinas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1:30 pm - 6:00 pm.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Manejamos desde Cuajiniquil hasta las afueras de una plantación de caña y arroz, para hablar acerca de estos monocultivos de gran importancia socioeconómica para el país. Hay muchas problemáticas asociadas con estas plantaciones que los estudiantes deben de conocer: su impacto ambiental, el uso de agroquímicos, el riesgo en el que incurren los agricultores al plantar arroz (es un cultivo muy riesgoso, subsidiado por bancos que regulan a los agricultores para que puedan cumplir con su cosecha y, por ende, con los pagos al banco), y el limbo legal de muchas personas inmigrantes que vienen a trabajar de las plantaciones de caña. Es una inducción a la agroecología - el objetivo es que los estudiantes empiecen a entender cómo funcionan en el país estas zonas dedicadas a la agricultura que en algún momento fueron humedales, selvas, bosques… Es una clase bastante particular, y bastante más académica: los estudiantes se sientan a las afueras de las plantaciones, en troncos; pasan los camiones, estamos justo al lado de la carretera, pero muy concentrados.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7:00 pm.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;De vuelta al campamento y a preparar la cena: arroz, frijoles, papas con romero (que estaba bien buenas, la verdad) y un pedazo de pollo. Me quedo haciendo el papeleo y la documentación del día - llevo siempre una bitácora donde escribo todo lo que pasa. Después, hago una pequeña caminata para buscar y fotografiar serpientes. Esto lo hago solo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Recibo el último mensaje a la mañana del día siguiente:&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11:30 pm.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;¡Perdón! Te envíe los audios y me quedé dormido en una hamaca casi inmediatamente (risas).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/alcaravan$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;Fotografía por Félix Salazar.&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
    </text>
</article>
