<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;23-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201910/headers/23-lo-importante.jpg
        </images>
    </featured>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 23-10-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        23
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <audioSource>
    </audioSource>
    <title1>
        Acuerdo entre Rusia y Turquía pone fin al sueño kurdo de autonomía
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

El acuerdo entre Rusia y Turquía, suscrito el martes en Sochi, balneario ruso sobre el mar Negro, supone el fin de la autonomía &apos;de facto&apos; de los kurdos en el noreste de Siria, opinan los analistas.

**¿Por qué nos importa?**

Los kurdos sirios esperaban que su decisivo apoyo a la comunidad internacional en la lucha para derrotar al &quot;califato&quot; del grupo Estado Islámico (EI), iba a reportarles reconocimiento.

Pero, en lugar de ello, Estados Unidos anunció la retirada de sus tropas de la región, dejando desprotegidos a los kurdos sirios.

El acuerdo de Sochi supone una verdadera debacle para las fuerzas kurdas, que hasta hace dos semanas controlaban casi una tercera parte del territorio de Siria, y ahora están a punto de perderlo totalmente.

&quot;Para los kurdos, esto supone el fin de &apos;Rojava&apos;, de sus sueños de autonomía&quot;, opina Fabrice Balanche, un geógrafo especializado en Siria.

El futuro de Rojava --el nombre que los kurdos dan a su región-- quedó sellado tras el acuerdo entre el presidente turco Recep Tayyip Erdogan y su homólogo ruso, Vladimir Putin.

Rusia y Turquía desplegarán patrullas conjuntas en el noreste de Siria para garantizar el retiro de las milicias kurdas de la zona.

Erdogan precisó que el acuerdo con Rusia --aliada del gobierno sirio-- abarca los sectores noreste de ese país, donde se desarrollaba la ofensiva de Ankara contra las Unidades de Protección Popular (YPG) kurdas, a las que considera &quot;terroristas&quot;, para establecer una &quot;zona de seguridad&quot;.

Turquía y Rusia controlarán la mayor parte de la frontera turco-siria.

**En la estacada**

El acuerdo obliga a los kurdos a desarmarse y a retirarse, lo que supone que dejan de controlar buena parte de sus principales localidades.

&quot;En términos de pérdida de territorio, pierden prácticamente todo&quot;, asegura Balanche.

La ofensiva turca, comenzada el 9 de octubre en el noreste sirio y suspendida la semana pasada, fue posible merced a la retirada de las tropas de Estados Unidos, desplegadas a lo largo de la frontera para interponerse entre su aliado de la OTAN, Turquía, y las milicias kurdo-sirias.

La retirada de Estados Unidos dejó a los kurdos en la estacada, obligándolos a pedir ayuda al régimen de Damasco ante la ofensiva turca.

Ahora, &quot;Damasco aspira a controlar todo aquello que Turquía no ocupa&quot; en el noreste del país, explica Balanche. El régimen de Bashar Al Asad quiere seguir reconquistando el territorio nacional que empezó a perder desde el inicio de la guerra, en 2011.

El único punto positivo para los kurdos del acuerdo Putin-Erdogan es que frena la ofensiva turca y evita un posible baño de sangre y una catástrofe humanitaria.

Decenas de civiles murieron durante los días que duró la ofensiva turca, así como más de 250 combatientes kurdos.

Además, las Fuerzas Democráticas Sirias (FDS), una coalición árabo-kurda, ha perdido a 11.000 combatientes en cinco años de operaciones militares contra EI, junto a la coalición internacional liderada por Estados Unidos.

El comandante de las FDS, Mazlum Abdi, había dejado claro tras el inicio de la reciente ofensiva turca que era mejor llegar a un acuerdo que correr el riesgo de un &quot;genocidio&quot;.

Los kurdos &quot;se han librado de una mayor ofensiva turca que los habría expulsado muy lejos de sus tierras&quot;, explica Balanche.

Éstos establecieron una región semiautónoma de hecho en el noreste de Siria tras el caos provocado por la guerra en el país.

Ahora, las milicias kurdas &quot;podrían convertirse en fuerza combatiente pero bajo la égida del ejército sirio&quot;, opina el investigador experto en Siria Samuel Ramani.

&quot;Rusia no va necesariamente a ayudar a los kurdos, pero al mismo tiempo quiere reducir la magnitud de la presencia militar de Turquía, y por eso desea que el mayor número de zonas kurdas se reintegren al régimen de Bashar Al Asad y a Siria&quot;, explica Ramani.
    </text1>
    <title2>
        Morales &quot;segurísimo&quot; de que ganará la reelección en Bolivia en primera vuelta
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

El presidente boliviano, Evo Morales, dijo este miércoles estar &quot;casi segurísimo&quot; de que ganará las elecciones en primera vuelta con el apoyo del voto rural, a la vez que comparó las protestas callejeras y una huelga civil convocada en varias regiones con un &quot;golpe de estado&quot;.

&quot;Yo estoy casi segurísimo que con los votos de áreas rurales vamos a ganar en la primera vuelta&quot;, señaló el mandatario en su primera aparición ante la prensa, desde las elecciones del domingo en las que su busca su cuarto mandato consecutivo.

**¿Por qué nos importa?**

El gobernante socialista acumula un 46,4% de los votos frente al 37,07% de su rival centrista Carlos Mesa, cuando faltan por escrutarse alrededor del 3% de los sufragios, según cifras oficiales. 

Morales, que gobierna desde 2006, necesita un mínimo de 40% de los votos válidos y una ventaja de 10 puntos porcentuales con respecto a Mesa para ser reelecto en primera vuelta.

En este momento, y según resultados aún provisionales, la ventaja entre los dos candidatos es ligeramente inferior al 10%, lo cual implicaría una segunda vuelta.

El presidente boliviano también reprochó las protestas violentas de opositores desde el lunes en varias ciudades del país, con la quema de oficinas regionales del tribunal electoral en las ciudades de Sucre (sureste), Potosí (suroeste) y Cobija (norte).

&quot;Está en proceso un golpe de estado, quiero que sepa el pueblo boliviano&quot;, dijo al referirse a las protestas y a la huelga convocada por organizaciones sociales a partir de este miércoles. En su opinión, &quot;este paro político&quot; busca un &quot;golpe de estado&quot; para perjudicar Bolivia.

Los opositores anunciaron el inicio desde este miércoles de una huelga civil para presionar al Tribunal Supremo Electoral (TSE) a transparentar sus recuentos oficiales que, según ellos, garantizan una segunda vuelta entre Morales y Mesa.

Los adversarios de Morales también anunciaron mantener un asedio sobre el TSE con tal fin.

Morales, ante esos movimientos, dijo que sus seguidores se declaran en &quot;estado de emergencia y movilización pacífica para defender la democracia&quot;.

Sindicatos de obreros y campesinos leales al oficialismo, anunciaron también marchas desde este miércoles para defender el voto.
    </text2>
    <title3>
        Televisión china boicotea nueva temporada de NBA por tuit sobre Hong Kong
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

 La televisión pública china CCTV no difundió este miércoles (martes por la noche en Estados Unidos) los partidos de apertura de la nueva temporada de básquetbol estadounidense, sobre el fondo de la tensión entre la NBA y Pekín por un polémico tuit sobre Hong Kong.

Se trata de una medida poco habitual en China, donde son numerosos los aficionados al básquet. El gigante chino de internet Tencent sí retransmitió en sus plataformas en línea el esperado duelo entre los Clippers y los Lakers de Los Ángeles, y el partido Toronto-New Orleans. 

**¿Por qué nos importa?**

Desde hace casi tres semanas se mantiene una delicada crisis diplomática entre China y la NBA surgida a partir de un tuit de Daryl Morey, director general de los Houston Rockets, en apoyo a los manifestantes prodemocracia de Hong Kong.

El dirigente del campeonato Adam Silver rechazó disculparse y sancionar a Morey, a pesar de las implicaciones económicas que esta polémica supone para la NBA.

A comienzos de mes, el grupo audiovisual CCTV y Tencent anularon la difusión de dos partidos de exhibición en China entre los Nets y los Lakers.

**Camisetas distribuidas**

El martes, partidarios del movimiento prodemocracia de Hong Kong repartieron camisetas de &quot;apoyo a Hong Kong&quot; en las inmediaciones del Staples Center de Los Ángeles y del Scotiabank Arena de Toronto, donde tuvieron lugar los dos primeros partidos de la nueva temporada de la NBA.

En Los Ángeles, donde se disputó el derbi Clippers-Lakers, una veintena de activistas procedieron al reparto de unas 13.000 camisetas fabricadas &apos;ex profeso&apos; gracias a 43.000 dólares (38.600 euros) recolectados a través de colaboraciones en internet, según el periódico Los Ángeles Times.

En Toronto, camisetas con el lema &quot;el Norte apoya a Hong Kong&quot; fueron entregadas de forma gratuita antes del partido ante New Orleans.  

&quot;&apos;Lucha por la libertad. Apoya a Hong Kong&apos;. Estoy completamente de acuerdo con eso. Todos somos seres humanos y tenemos que ayudarnos los unos a los otros&quot;, declaró Christian Macías, aficionado de los Clippers.

**Bandera de Hong Kong**

Antes del partido en Los Ángeles, la bandera de Hong Kong apareció ondeando detrás del puesto de la cadena TNT que retransmitía el partido en directo, con Shaquille O&apos;Neal como comentarista.

Durante la emisión previa al partido, el propio &apos;Shaq&apos; expresó su apoyo a Daryl Morey.

&quot;Como estadounidenses, hacemos muchos negocios en China. Ellos conocen y entienden nuestros valores. La libertad para hablar es uno de nuestros mejores valores. Tenemos derecho a decir lo que queramos y a denunciar las injusticias&quot;, afirmó la exestrella.

&quot;Daryl Morey tenía razón. Cada vez que vemos algo que no funciona en el mundo, deberíamos tener derecho a decir que no está bien. Y es eso lo que hizo&quot;, concluyó.
    </text3>
    <title4>
        Violencia en Cataluña y Chile alienta acusaciones chinas de &quot;hipocresía&quot; contra Occidente
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

China está aprovechando las violentas protestas en Cataluña y en Chile para denunciar la &quot;hipocresía&quot; y el doble rasero de Occidente, y justificar sus condenas a los disturbios en las manifestaciones prodemocracia en Hong Kong.

Esas protestas en Barcelona (noreste de España) o Santiago de Chile alientan las acusaciones de China, según las cuales los gobiernos occidentales han apoyado hipócritamente las movilizaciones en Hong Kong mientras condenan las violencias cometidas en sus propios territorios.

&quot;Es obvio que la prensa y los políticos occidentales muestran un doble rasero ante las mismas violencias cuando son cometidas (...) en diferentes países&quot; denunció el miércoles el diario oficial China Daily en un editorial.

El diario critica así la &quot;hipocresía&quot; de la prensa europea y norteamericana, que califica de &quot;manifestantes&quot; a los que protestan en Hong Kong, y de &quot;alborotadores&quot; a quienes lo hacen en Barcelona o en Chile.

Hong Kong vive desde junio manifestaciones y acciones casi cotidianas de un movimiento de protesta que denuncia un retroceso de libertades, pero también una injerencia creciente de Pekín en los asuntos de su región semiautónoma.

&quot;Estamos viendo que la violencia sufrida en Hong Kong se está reproduciendo en otras partes&quot;, indicó el lunes el ministro chino de Exteriores, Wang Wi, aludiendo a los disturbios en Cataluña y Chile.

&quot;En Cataluña, (los manifestantes) han declarado públicamente que quieren crear un segundo Hong Kong, y que se inspiran en lo que pasa&quot; en la excolonia británica. &quot;La gente debe reflexionar sobre lo hace&quot;, agregó el ministro, en alusión al apoyo que algunos países, en especial Estados Unidos, han dado a los manifestantes hongkoneses.

China ha calificado de &quot;terroristas&quot; las acciones cometidas por una minoría radical en Hong Kong y acusó a algunos gobiernos occidentales de fomentar los disturbios en este territorio semiautónomo.

**&apos;Hipocresía occidental&apos;** 

&quot;En los últimos meses hemos visto cómo la prensa estatal china criticó con dureza a los manifestantes (en Hong Kong), describiéndolos como los malos de la situación&quot; afirma Adam Ni, un especialista sobre China en la Universidad Macquarie.

Pekín está usando la situación en Cataluña para ilustrar cómo &quot;solamente con un fuerte gobierno central y sólidas fuerzas policiales se puede salir del caos&quot;, afirma Ni.

**¿Por qué nos importa?**

&quot;Básicamente, lo que dice (Pekín) es: &apos;miren, lo que hacemos no es tan diferente de lo que se hace en las democracias liberales&apos;&quot;, agrega. &quot;Pero, desde luego, el contexto es muy diferente&quot;.

Las manifestaciones en Cataluña, que se produjeron después de la condena por el Tribunal Supremo español de varios líderes separatistas catalanes tras un fallido intento de secesión en 2017, se han inspirado de las ocurridas en Hong Kong.

Las tácticas popularizadas en Hong Kong -- como los cascos protectores o el uso de tarjetas de embarque para superar los controles de seguridad en los aeropuertos-- han sido utilizados en Barcelona, donde también la policía replicó con gases lacrimógenos o balas de goma.

En Chile, se vive desde la semana pasada una grave crisis social, desencadenada originalmente por una subida del billete de metro, con manifestaciones y disturbios que han dejado al menos 15 muertos.

**Táctica habitual**

&quot;Denunciar la &apos;hipocresía&apos; occidental es una táctica habitual de los medios chinos, en especial en materia de seguridad y derechos humanos&quot; declara Maria Repnikova, investigadora de la Universidad de Oxford especializada en China.

Al utilizar esta estrategia, Pekín &quot;legitima también de forma indirecta una actitud más dura respecto a Hong Kong&quot;, agrega la experta.

El lunes, el gobierno chino ya había sido contundente, por intermedio de una portavoz de su ministerio de Relaciones Exteriores. &quot;La democracia y los derechos humanos son una cobertura hipócrita de Occidente para entrometerse en los asuntos de Hong Kong&quot;, acusó Hua Chunying.
    </text4>
    <image>
        /images/201910/headers/23-lo-importante.jpg
    </image>
    <imagePoster>
        /images/201910/posters/23-lo-importante.jpg
    </imagePoster>
    <imageDirectory>
        /images/201910/23-lo-importante
    </imageDirectory>
</newsletter>
