<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;24-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/24-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201910/posters/24-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201910/24-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201910/24-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201910/24-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201910/24-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201910/24-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201910/24-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201910/24-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201910/24-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 24-10-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        24
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-24-10-19-e846md&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        &quot;Terror blanco&quot; en Hong Kong por ataques a figuras prodemocracia
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

Desde finales de agosto, ocho conocidas figuras prodemocracia han sido golpeadas por asaltantes desconocidos aumentando el temor de que algunas redes criminales de las &quot;triadas&quot; se hayan unido a la causa de Pekín después de cinco meses de protestas.

Entre las víctimas se encuentran organizadores de manifestaciones, legisladores de la oposición, líderes estudiantiles y personas que se presentan a las próximas elecciones.

Ho, un sindicalista de 35 años, fue atacado a finales de septiembre por al menos tres personas en Sai Kung, distrito rural donde compite en las elecciones locales contra un grupo pro Pekín que ha dominado la zona durante décadas. 

&quot;La causa del ataque puede estar relacionada con las próximas elecciones o con el movimiento en curso&quot;, dijo Ho, refiriéndose a las protestas.

&quot;Algunas personas poderosas están creando &apos;terror blanco&apos; en colaboración con criminales para lograr que uno tema presentarse a las elecciones y hacer que los votantes piensen dos veces antes de expresar sus opiniones&quot;, agregó.

El término &quot;terror blanco&quot; se ha utilizado para describir múltiples períodos de persecución política a lo largo de la historia. Durante cuatro décadas de ley marcial, grupos del crimen organizado atacaron frecuentemente a los críticos del gobierno represivo del entonces líder Chiang Kai shek en Taiwán.

Pese a meses de protestas cada vez más intensas, aún no se logra vislumbrar una solución política entre ambos campos.

En las últimas semanas, multitudes de partidarios de la democracia han golpeado salvajemente a personas que están en desacuerdo con ellos, aunque dichos enfrentamientos tienden a ser estallidos espontáneos de ira de la multitud durante las protestas.

Sin embargo, las figuras a favor de la democracia han sido atacadas de una manera mucho más específica.

**¿Por qué nos importa?**

La semana pasada, Jimmy Sham, líder de un grupo que organizó los mítines más grandes este verano, fue dejado en un charco de sangre después de ser atacado por hombres que empuñaban martillos. Era la segunda vez que era agredido. 

Cinco víctimas de ataques han denunciado agresiones a la policía, pero hasta ahora sólo tres hombres han sido arrestados.
    </text1>
    <title2>
        &quot;Ganamos&quot; en primera vuelta las presidenciales en Bolivia, asegura Evo Morales
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

 El presidente Evo Morales aseguró este jueves que ganó en primera vuelta la reelección en Bolivia, al obtener más de 10 puntos de diferencia sobre el opositor Carlos Mesa, un resultado que según la ley evita un balotaje pero que aún no ha sido confirmado por la autoridad electoral.

&quot;Una buena noticia (...) Ya ganamos en la primera vuelta&quot;, dijo Morales en una rueda de prensa, citando que en el cómputo oficial -con más del 98% del escrutinio- su partido tendría el 46,83% de los votos, frente al 36,7% de Mesa.

Para evitar una segunda vuelta, el candidato a la cabeza debe obtener la mayoría absoluta o al menos el 40% de los votos y 10 puntos de diferencia sobre el segundo.

**¿Por qué nos importa?**

Tras las declaraciones del gobernante, la página en internet del Tribunal Supremo Electoral (TSE) mantenía sin embargo el conteo en 98,35% de las actas escrutadas y daba a Morales el 46,38% de los votos y a Mesa un 37,03%, con una diferencia que aún no llega a los 10 puntos necesarios.

En la víspera, Mesa dijo que no reconocería los resultados del TSE, al que acusa de haber manipulado la votación para favorecer al candidato oficialista, por lo que grupos opositores mantienen protestas en todo el país.

Los resultados del cómputo del TSE se han divulgado en medio de críticas de los opositores y observaciones de la Organización de Estados Americanos (OEA), la Unión Europea y países como Brasil, Argentina y Estados Unidos.

Las objeciones radican en que primero dio resultados de un sistema de conteo rápido, denominado TREP, que avizoraba una segunda vuelta entre Morales y Mesa, y luego pasó a un segundo sistema de cómputo oficial.
    </text2>
    <title3>
        Culmina campaña electoral argentina con Fernández favorito y Macri a la expectativa
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

El peronista de centroizquierda Alberto Fernández, holgado favorito en todos los sondeos, y el presidente liberal Mauricio Macri, que intenta una remontada de última hora, clausuran este jueves sus campañas para los comicios generales del domingo en Argentina.

**¿Por qué nos importa?**

as aspiraciones de Macri a un segundo mandato se ven resentidas por una recesión de más de un año y una inflación indomable, que acumula 37,7% hasta septiembre, con desempleo en alza (10,6%) y la pobreza que afecta a más del tercio de los argentinos.

Tampoco lo favorecen el estricto programa de ajuste fiscal puesto en marcha tras el auxilio financiero de 57.000 millones de dólares que el gobierno obtuvo del Fondo Monetario Internacional (FMI) el año pasado en medio de una corrida cambiaria, que luego se repitió, con una moneda que perdió 70% de su valor desde enero de 2018.

Pero en la recta final a las elecciones, Macri, un ingeniero de 60 años, se entusiasmó con una masiva movilización el sábado pasado, bajo la consigna &quot;Sí se puede&quot;, en el centro de Buenos Aires, su bastión histórico y del que fue alcalde entre 2007 y 2015.

Al día siguiente, un buen desempeño en el debate presidencial le podría haber dado otro empujón, aunque la prohibición de difundir encuestas desde el sábado pasado impide comprobar si hubo cambios en los sondeos que hasta entonces mostraban una tendencia a ampliarse la diferencia favorable a Fernández.

**&quot;La Argentina que soñamos&quot;**

Macri busca revertir el resultado de las primarias del 11 de agosto, en las que Fernández lo superó por 17 puntos y se erigió como favorito para las presidenciales.

&quot;Vamos a dar vuelta a la elección y al futuro de Argentina. Necesitamos que nos acompañen a construir la Argentina que soñamos&quot;, clamó el sábado Macri, quien dice que quiere completar las reformas del Estado y terminar de ajustar las cuentas públicas.

&quot;Que las dificultades no les hagan dudar de todas las cosas que ya logramos, de cómo queremos vivir, no dejen que los hagan abandonar nuestros sueños&quot;, insistió el miércoles.

El presidente y su compañero de fórmula, el peronista de derecha Miguel Angel Pichetto, cierran la campaña en Córdoba, 700 km al norte, otro sitio que le es afín.

Fue justamente en esta provincia donde consiguió 72% de votos en 2015, lo que inclinó la balanza a su favor en el balotaje cuando derrotó al peronista Daniel Scioli por 51,33% contra 48,66%.

**Binomio y unidad**

Alberto Fernández llega a esta instancia con números favorables, como aglutinador de casi todo el amplio espectro peronista, y empujado también por la fuerte imagen de la expresidenta Cristina Kirchner (2007-2015), su compañera de fórmula como candidata a vicepresidenta.

Amada por muchos y detestada por tantos otros, Kirchner sorprendió cinco meses atrás al desistir de postularse a la presidencia y designar a Fernández, su exjefe de gabinete con vuelo propio, una táctica que les permitió sumar la simpatía de kirchneristas sin perder el voto de los peronistas distanciados de ella.

El binomio se desdobló en la campaña. Kirchner, sobre quien pesan una docena de causas de corrupción que ella atribuye a persecución judicial y política, fue presentando por el país su libro autobiográfico &quot;Sinceramente&quot;, mientras Fernández aparecía en otros actos como un más moderado constructor político.

&quot;La idea es dar vuelta una página y empezar a construir otro país, más justo, más equilibrado&quot;, dijo Fernández el miércoles. 

En uno de sus contados actos juntos, Fernández y Kirchner cierran este jueves la campaña en Mar del Plata, una ciudad portuaria y turística golpeada por el desempleo, a 400 km al sur de Buenos Aires.

El domingo se elige presidente y vicepresidente, se renueva la mitad de la Cámara de Diputados y un tercio del Senado. Además se vota el gobernador de la provincia de Buenos Aires, el principal distrito con un tercio del electorado, y el alcalde de la capital, la ciudad más rica del país.

Para imponerse en primera vuelta, se necesita más del 45% de los votos o más del 40% y una diferencia de 10 puntos con el segundo. Un eventual balotaje tendrá lugar el 24 de noviembre.
    </text3>
    <title4>
        Uruguayos votarán reforma de seguridad que propone crear una guardia militar
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        En medio de un número récord de homicidios en Uruguay en 2018 (382, +35%), los uruguayos que votarán el domingo en las elecciones presidenciales también deberán pronunciarse sobre una reforma constitucional que busca endurecer las medidas de seguridad para combatir la violencia.

La iniciativa bajo el título &quot;Vivir sin miedo&quot;, que luego de conseguir las firmas suficientes será sometida a las urnas en las elecciones nacionales, propone entre otras medidas la creación de una guardia nacional con efectivos militares.

El proyecto proviene del senador Jorge Larrañaga, del centroderechista Partido Nacional, fuerza política que aparece segunda en las encuestas de intención de voto.

Ninguno de los candidatos presidenciales respalda la idea. El oficialista Frente Amplio (izquierda) y el nóvel partido Cabildo Abierto (derecha) se oponen. Una campaña bajo el eslógan &quot;La reforma no es la forma&quot; ha combatido el proyecto con mensajes en redes sociales y una multitudinaria marcha en Montevideo el martes.

Las encuestas arrojan datos muy dispares sobre el apoyo que concita la idea (entre 40% y 60%). Estos son sus puntos principales:

**Guardia Nacional con efectivos militares**

La iniciativa crearía una guardia nacional militarizada, un nuevo cuerpo de seguridad que no existe en el país integrado por 2.000 efectivos militares que cumplirían tareas policiales. 

Actualmente los militares cumplen tareas policiales en algunas reparticiones específicas como la guardia costera o la policía aeroportuaria, y también en los perímetros de cárceles. 

La policía uruguaya tiene unos 30.000 efectivos.

**Cumplimiento efectivo de penas**

Los promotores de la reforma aseguran que de 6.000 presos liberados al año 4.000 reinciden, alimentando un &quot;fenómeno de puerta giratoria&quot; que facilita el ingreso y salida de delincuentes del sistema de justicia. &quot;Si las penas no se cumplen hay impunidad&quot;, alegan. 

El proyecto propone endurecer las penas de cárcel para delitos graves como el homicidio y la violación y eliminar la posibilidad de una salida anticipada de prisión.

**Allanamientos nocturnos**

Apunta a permitir allanamientos a casas utilizadas como resguardo para la venta de drogas. 

Los &quot;delincuentes sacan provecho de la especial protección que actualmente brinda la Constitución al hogar, para evitar de ese modo la acción policial&quot;, argumentan los impulsores de la iniciativa, que proponen que por orden del juez la policía pueda ingresar a hogares en horas de la noche cuando haya sospechas de ilícitos en el lugar.

**Cadena perpetua revisable**

La reforma propone crear la &quot;reclusión permanente revisable&quot;. 

En Uruguay no existe actualmente la cadena perpetua. 

&quot;Existen delitos de una aberración tal que ameritan una severa respuesta de la sociedad. Quienes los cometen son difícilmente recuperables, por lo que la sociedad debe protegerse de estos individuos.
 Esta pena se aplicaría a los que violan o abusan y matan a un menor de edad, al sicariato y a los homicidas múltiples&quot;, plantea. 

El proyecto prevé que luego de 30 años de reclusión para este tipo de delincuentes, se revise su condena y se determine si pueden recuperar la libertad.
    </text4>
</newsletter>
