<article>
    <featured>
        <pretitle>
            LA VERDAD ESTÁ
        </pretitle>
        <title>
            &lt;b&gt;EN&lt;/b&gt;&lt;br&gt;EL BAÑO&lt;b&gt;.&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            NATALIA DEL RÍO VA POR EL MUNDO EN BICICLETA, FOTOGRAFIANDO A LA GENTE EN EL ESPACIO MÁS ÍNTIMO DE SUS CASAS.
        </text1>
        <text2>
            POR LUISA MORA FERNÁNDEZ.
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/24-natalia-del-rio.jpg
        </header>
        <image1 type="image">
            /images/201910/24-natalia-del-rio/1.jpg
        </image1>
        <image2 type="image">
            /images/201910/24-natalia-del-rio/2.jpg
        </image2>
        <image3 type="image">
            /images/201910/24-natalia-del-rio/3.jpg
        </image3>
        <image4 type="image">
            /images/201910/24-natalia-del-rio/4.jpg
        </image4>
        <image5 type="image">
            /images/201910/24-natalia-del-rio/5.jpg
        </image5>
        <image6 type="image">
            /images/201910/24-natalia-del-rio/6.jpg
        </image6>
        <image7 type="image">
            /images/201910/24-natalia-del-rio/7.jpg
        </image7>
        <image8 type="image">
            /images/201910/24-natalia-del-rio/8.jpg
        </image8>
        <image9 type="image">
            /images/201910/24-natalia-del-rio/9.jpg
        </image9>
    </media>
    <tags>
        cultura
    </tags>
    <title>
        La verdad está en el baño: entrevista con Natalia Del Río
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Con su proyecto @fulldisclothesureproject, la fotógrafa Mexicana @nattyfresh viaja alrededor del mundo para probar una tesis: en el baño está la verdad de lo que somos. #historias por @luisamorafernandez #entrevista
    </description>
    <day>
        24
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Luisa Mora Fernández
    </author>
    <subtitle>
        Esta fotógrafa Mexicana/Estadounidense viaja por el mundo en su bicicleta, haciéndole a la gente una propuesta insólita y voyeurista: fotografiarlos en sus baños.
    </subtitle>
    <text>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;¿Cómo se comportan las personas en el baño, cuando están solos con su anatomía? ¿Cómo varía esa relación según las condiciones socioeconómicas, personales, y de género de cada individuo? &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El proyecto de vida de Natalia Del Río es responder a esas preguntas. Ella es una fotógrafa mitad Mexicana mitad Estadounidense, nacida en Cancún. Los últimos años, se ha embarcado en una larga travesía en bicicleta a través de varios continentes, cruzando fronteras y todo tipo de geografía, a veces acompañada, a veces sola, durmiendo en su tienda de campaña, o en estaciones de bomberos, hosteles, moteles al lado de la carretera, y patios de casas (con el permiso debido), con una sola compañía constante: su cámara. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esto para llevar a cabo su proyecto Full Disclothesure, cuyo propósito es infiltrarse en la intimidad de sus modelos y hacerles una propuesta bastante insólita y voyeurista: fotografiarlos en sus baños. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$instagram/B2QLFD9HwCJ$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La travesía de Natalia tiene la virtud de ser muy sincera y personal; nace de las ganas, tal vez, de que los demás sean un espejo, de presenciar de primera mano esa lucha constante entre la valentía y la duda que trae la desnudez; una metáfora, quizá, para hablar sobre el proceso que ella misma vivió cuando decidió salir del clóset acerca de su bisexualidad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde la granja de marihuana donde trabaja en California - lugar al que volvió después de pausar su viaje en bicicleta a través de América Latina (larga historia, que también vale la pena contar, así que stay tuned) - conversó con nosotros sobre su teoría de que el baño es el lugar donde somos más auténticos, y sobre su visión de mundo en general.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/image1$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;Foto por Natalia del Río.&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;NPN: ¿Por qué la desnudez? ¿Por qué el baño?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;NDL: Cuando estaba en la universidad estudié literatura francesa del siglo dieciséis, especializándome en filosofía. Uno de mis filósofos favoritos, Montagne, dedicó toda su vida a decir la verdad, y a la idea de que solo siendo sincero contigo mismo puedes ser sincero con el mundo… es decir, encontrar tu propia verdad; él decía que para poder hacer eso tendrías que - literalmente y metafóricamente - mostrarte desnudo al mundo. Ese es el spin-off donde empieza mi proyecto. Para mí, y creo que para la mayoría de la gente en este mundo, el baño es un espacio muy vulnerable, por ser uno de los lugares de la casa donde realmente tienes privacidad. Los baños tienen estos espejos… son como, un espacio donde creces, donde haces reflexiones sobre quién eres, y lo que no te gusta de tí mismo… son espacios vulnerables porque estás tú contigo mismo. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/image2$&lt;/p&gt;&lt;p&gt;$image/image3$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;Fotos por Natalia del Río.&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;NPN: ¿Cuál es la historia de cómo empezó este proyecto?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;NDL: Ok, la historia es que en Rutgers (mi universidad) conocí a mi amigo Óscar - eso durante el primer año después de que salí del clóset. Al despedirnos, él me agradeció porque gracias a mi sinceridad sobre mi sexualidad, él encontró la valentía para ser sincero sobre la suya, y salir del clóset también. Durante ese año, apliqué para una beca para un proyecto de fotografía pero no pensé que me darían el dinero - y me lo dieron. Entonces, de repente, estaba en París con esa plata - a la que apliqué sin saber exactamente qué iba a hacer. Mi amigo Óscar estaba en Madrid y lo visité durante un fin de semana. Ahí, conocí a una amiga de él, que me dijo literalmente: estoy muy agradecida con Óscar porque si no fuera por él, no estaría cómoda con mi cuerpo y mi sexualidad… ahí me di cuenta que era como una cadena, tuve mi momento Eureka de “¡Omg! Estamos todos conectados, y esto es como un efecto dominó” y la miré y le dije: “ya sé qué quiero hacer para mi proyecto”, y le pedí fotografiarla desnuda en el baño. Como que todo se juntó en ese momento.  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/image5$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;Foto por Natalia del Río.&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;NPN: ¿Te pasa que le pedís a gente que participe y te dicen que no? Según vos, ¿cuál es la diferencia entre alguien que te deja fotografiarlo en su baño y alguien que no?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;NDL: Sí, absolutamente. El ochenta por ciento del tiempo me rechazan con un simple y directo: “no”. Pero… creo que lo que me parece más atractivo en un ser humano son sus ganas de crecer, de empujar y cuestionar sus propios límites. Entonces, la verdad, prefiero tomar fotos de alguien que está luchando con su imagen propia y que ve el shoot como una oportunidad para tener un poco más de confianza… me gusta pensar que es como una motivación para ellos, un reto para tratar de tener más confianza en sí mismos, al tener una extraña tomándoles fotos en el baño. Al final, la diferencia es la confianza que tienen en su cuerpo, y si no la tienen, qué tanto quisieran romper esos límites para tratar de tener más confianza. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;NPN: ¿Cuál es la ventaja creativa de viajar con este proyecto vs. quedarse en un solo lugar?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;NDL: Creo en la vida es muy importante ver diferentes perspectivas y realidades, porque a veces, como seres humanos, estamos demasiado consumidos en nuestra propia realidad, tenemos como ¿horse-blinders on? Es como que no vemos nada más, aunque esté en frente nuestro. Y en este caso… pues… yo trato a este proyecto como si fuera mi tesis de toda la vida: como un proyecto de ciencia, ¿sabes? Tienes tu hipótesis, tus variables… todas estas cosas… y yo solo quiero ser capaz de ir a cada país y documentar todas estas historias, estas personas, y estos tipos de diferentes de baño - y ponerlas juntas y poder proyectarlas de tal forma que veas patrones y diferencias, como una especie de gráfico. Por eso es importante viajar. Si me quedara en un lugar, obtendría algo muy limitado. Al final, la idea del proyecto es tratar de - hacer un intento de - contar estas historias de alrededor del mundo, porque eso abre la mente de la gente, y ayuda a que nos demos cuenta de que nuestra realidad no es la realidad de todas las personas. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/image6$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;Foto por Natalia del Río.&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;NPN: Bonus question, ¿qué noticia global estás siguiendo hoy en día y por qué la consideras importante?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;NDL: Creo que la historia que estoy siguiendo - solo porque siento que ha sido parte de mi vida en especial en los últimos 5 meses que pasé en Colombia - es lo que está pasando en Venezuela. Todo los días, mientras cruzaba las montañas en bici, veía grupos de cinco a diez personas, incluso familias enteras, caminando hacia el sur (hacia Chile) o hacia el norte (hacia Panamá). Y eso, para mí, es muy impresionante. Y es muy triste que la gente no entienda lo que está pasando, no están enterados. Cuando conozco - específicamente a gringos - que dicen como… A ver, específicamente ahora que estoy de vuelta, hoy me preguntaron, por ejemplo, mi Uber me preguntó: ¿qué piensas de la gente que está buscando asilo en los Estados Unidos? Y me quedé cómo: ¿a quién te refieres exactamente? Porque los gringos creen que la gente que emigra viene del otro lado del mundo, se refieren a gente de Siria, y yo pienso: dude, hay gente buscando asilo que viene de países muy vecinos, ¿cómo no te enteras? Venezuela está atravesando esta crisis y la gente no sabe la severidad del asunto, y creo que me golpea porque he estado cerca de eso cuando, por ejemplo, pido si puedo dormir en granjas, y a esos mismos lugares donde yo pongo mi tienda de campaña, vienen familias enteras venezolanas a pedir si pueden darles agua, o quedarse por la noche. ca&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/image7$&lt;/p&gt;&lt;p&gt;$image/image8$&lt;/p&gt;&lt;p&gt;$image/image9$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;Fotos por Natalia del Río.&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
    </text>
</article>
