<article>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            PROTESTAS EN&lt;br&gt;&lt;b&gt;BAGDAD&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            EJÉRCITO IRAQUÍ DECRETA TOQUE DE QUEDA EN BAGDAD POR PROTESTAS
        </text1>
        <text2>
            POR NO PASA NADA NOTICIAS Y AFP
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/28-ejercito-iraqui.jpg
        </header>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Ejército iraquí decreta toque de queda en Bagdad por protestas
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Ejército iraquí decreta toque de queda en Bagdad por protestas.
    </description>
    <day>
        28
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author>
    <subtitle>
    </subtitle>
    <text>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El ejército iraquí decretó este lunes un toque de queda desde medianoche hasta las 6 de la mañana en Bagdad, en el marco de un movimiento de protesta por &quot;la caída del régimen&quot; que dejó 5 manifestantes muertos el mismo día en la capital.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La movilización renació el jueves, tras un primer episodio a principios de octubre, y desde entonces se ha ido extendiendo desde la capital a varias ciudades del sur, secundada desde este fin de semana, además, por los estudiantes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por su parte, la Comisión gubernamental de Derechos Humanos informó que cinco manifestantes murieron este lunes en Bagdad, llevando a 82 el número de fallecidos desde el jueves en el marco de la protesta en todo el país, muchos de los cuales a causa de las granadas lacrimógenas, según la misma fuente. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde que empezaron las manifestaciones, el 1 de octubre, más de 200 personas perdieron la vida y más de 8.000 resultaron heridas. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La situación llevó al ejército a decretar un toque de queda en la capital &quot;hasta nueva orden&quot;, mientras que el movimiento ganaba intensidad en otros puntos, como Basora, Diwaniya, Nasiriya o Kut, donde estudiantes de todos los niveles, funcionarios y sindicatos se manifestaron y protagonizaron sentadas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mientras que el sindicato de profesores anunció &quot;cuatro días de huelga general&quot;, en la calle, los manifestantes -que reclaman más empleos para los jóvenes (que representan el 60% de la población) y un mejor funcionamiento de los servicios públicos- no bajan la guardia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La movilización también ganó fuerza en la emblemática plaza Tahrir de Bagdad, que desde el jueves está llena de tiendas y puestos de distribución de alimentos y de protección contra las granadas lacrimógenas que lanzan las fuerzas de seguridad. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El domingo, los estudiantes se unieron al movimiento, pese al despliegue de policías antidisturbios en los alrededores de las universidades, y al llamado del ministro de Enseñanza Superior, Qusai al Suheil, que instó a que &quot;las universidades se mantengan al margen&quot; del movimiento. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, los estudiantes salieron de nuevo a las calles. &quot;Sin país, no hay escuela&quot;, declaró un estudiante entrevistado por la AFP en la plaza Tahrir. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Le dije a mi madre que iba a clase. Pero, de hecho, ¡aquí estoy!&quot;, dijo, sonriendo, una joven, también en la plaza.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En Diwaniya, a 200 km al sur de Bagdad, profesores y alumnos de todas las universidades, públicas y privadas, decretaron una &quot;sentada de diez días para obtener la caída del régimen&quot;, según un corresponsal de la AFP.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los sindicatos de otras profesiones, sobre todo abogados o ingenieros, se unieron al movimiento, mientras que los piquetes bloqueaban las entradas de las administraciones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parálisis política&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En las ciudades meridionales de Nasiriya, Kut, Basora, Hilla y Samawa también se manifestaron estudiantes y funcionarios, así como en la provincia de Diyala, fronteriza con Irán, y la ciudad santa de Nayaf. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los manifestantes reclaman modificar un sistema académico que refuerza el clientelismo, según ellos, y que no favorece la creación de empleo. Demandan una nueva Constitución y que los &quot;peces gordos&quot; de la corrupción devuelvan el dinero absorbido por esta lacra, que representaría el doble del PIB del país. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Queremos la disolución del Parlamento, un gobierno de transición, una nueva Constitución y elecciones anticipadas supervisadas por la ONU&quot;, declaró un manifestante en Bagdad. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Este lunes, el Parlamento debía reunirse a las 10H00 GMT, aunque las sesiones no han dado frutos hasta la fecha, a falta de cuórum. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La cincuentena de diputados del líder chiita Moqtada Sadr, que desde el sábado protagonizan una sentada en apoyo de los manifestantes, anunciaron que se iban a la oposición. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Cuatro diputados dimitieron y la mayoría parlamentaria del primer ministro, Adel Abdel Mahdi (un independiente), que contaba con el respaldo de Moqtada Sadr y la lista de las Unidades de Movilización Popular (paramilitares), saltó por los aires. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde el viernes, decenas de sedes de partidos y de facciones de las Unidades de Movilización Popular fueron incendiadas, en unos incidentes que dejaron varios manifestantes muertos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text>
</article>
