<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;28-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/28-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201910/posters/28-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201910/28-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201910/28-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201910/28-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201910/28-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201910/28-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201910/28-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201910/28-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201910/28-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 28-10-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        28
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-28-10-19-e8al3g&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Alberto Fernández gana en primera vuelta la elección de Argentina
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El peronista de centroizquierda Alberto Fernández ganó este domingo en primera vuelta la elección presidencial en Argentina, frente al gobernante liberal Mauricio Macri, quien termina su mandato con la peor crisis de la historia del país en los últimos 17 años.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Con el 95,31% de las mesas escrutados, Fernández obtuvo 47,99% de los votos, contra el 40,48% de Macri.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;De esta manera, este abogado de 60 años que postuló en la fórmula con la expresidenta Cristina Kirchner (2007-2015) es el próximo presidente del país de 44 millones de habitantes y asumirá sus funciones el próximo 10 de diciembre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Los tiempos que vienen no son fáciles (…) lo único que nos preocupa es que los argentinos dejen de sufrir&quot;, dijo Fernández, visiblemente emocionado, quien anunció, ante miles de seguidores, que este lunes se reunirá con Macri.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A su lado Cristina Kirchner le pidió a Macri que en los últimos días de su mandato &quot;tome todas las medidas necesarias para alivianar esta situación dramática&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Bajo un clima de tensión en varios países de América Latina, con masivas protestas en Chile, Bolivia y Ecuador, y una crisis en Venezuela, la elección de Argentina es clave en la configuración de fuerzas en la región. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;Transición ordenada&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En sus primeras palabras tras la elección, Macri felicitó a Fernández y prometió hacer una oposición &quot;sana y constructiva&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Lo invité a desayunar mañana (lunes) a la (sede presidencial) Casa Rosada porque tiene que empezar un periodo de transición ordenada que lleve tranquilidad a los argentinos&quot;, dijo Macri ante sus seguidores en su comando de campaña de Buenos Aires.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Macri, un ingeniero, de 60 años, termina su mandato con el país sumido en la peor crisis económica desde 2001, con alta inflación (37,7% a septiembre) y un aumento de la pobreza (35,4%). El presidente defendió que debió hacer ajustes para ordenar el desequilibrio económico que encontró al asumir en 2015.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Juntos por el Cambio, la coalición del presidente, retuvo al menos la alcaldía de Buenos Aires con Horacio Rodríguez Larreta, que consiguió el 55,51% de los votos y repite como jefe de la ciudad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En segundo lugar, pero lejos, quedó el candidato del peronismo de centroizquierda, Matías Lammens, con el 35,42% de los votos. Sin embargo, el candidato peronista Axel Kicillof superó a María Eugenia Vidal por más de 13 puntos y será el nuevo gobernador de la provincia de Buenos Aires.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;Presión sobre el peso&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los inversores temen que un gobierno de Fernández implique el retorno de las políticas intervencionistas del kirchnerismo (2003-2015). Analistas se preguntan además quien gobernará: Fernández -exjefe de gabinete de Cristina y de su esposo, el fallecido Néstor Kirchner- o la expresidenta de 66 años.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Fernández aseguró una y otra vez que los depósitos bancarios argentinos están a salvo y rechazó que se vuelva a repetir el fantasma de la crisis del año 2001, cuando se congelaron y se pesificaron los que eran en dólares.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero los argentinos ya dieron muestras de pánico. Desde las primarias, hubo retiros de depósitos en dólares por más de 12.000 millones (36,4% del total). Y tan solo el viernes, el Banco Central perdió otros 1.755 millones de dólares en reservas para frenar la depreciación de la moneda.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El lunes &quot;habrá mucha presión sobre el peso y sobre los bancos, pero los mercados ya anticiparon los resultados, la reacción no será tan brutal como luego de las primarias&quot; de agosto, vaticinó Nicolás Saldías, investigador del Wilson Center.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;-&quot;Confianza”- A mediados de julio de 2018, en medio de una corrida bancaria, Macri acudió al Fondo Monetario Internacional que otorgó un préstamo de 57.000 millones de dólares a cambio de un ajuste fiscal que frenó aún más la economía. Todavía falta la entrega de 13.000 millones, pero el FMI espera el resultado electoral.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Fernández aseguró en varias oportunidades que cumplirá con el pago.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero además de los mercados, necesita dar seguridad a los millones de personas que votaron por Macri.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Fernández deberá restaurar la confianza en el kirchnerismo. En los meses que vienen, y hasta que asuma, Macri será el presidente y Fernández tendrá el poder&quot;, explicó Saldías.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Tienen que dar señales de que trabajan juntos, de lo contrario, la situación se hará insostenible&quot;, advirtió.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Otra de las interrogantes es qué pasará con la docena de causas judiciales abiertas por presunta corrupción contra la expresidenta, cinco con pedido de prisión preventiva de la que está exenta por sus fueros parlamentarios. En algunos de esos casos se indaga también a sus hijos Máximo, quien es diputado, y Florencia, cineasta, quien se encuentra en Cuba por un tratamiento médico.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        Piñera levanta estado de emergencia pero manifestaciones se mantienen en Chile
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El presidente Sebastián Piñera anunció el final desde la medianoche del domingo del estado de emergencia que desplegó a miles de militares en las calles de Chile, donde se mantienen las protestas a la espera de anuncios del gobierno para responder al estallido social iniciado la semana pasada.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Miles de personas marcharon este domingo rumbo a la sede del Congreso nacional en Valparaíso, a unos 120 km al oeste de Santiago, en la mayor manifestación en esta región en varias décadas, siguiendo la concentración que reunió a más de un millón de personas en la capital chilena el viernes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Varias columnas de manifestantes coparon la avenida España, la costanera que une las ciudades de Viña del Mar y Valparaíso, portando banderas chilenas y exigiendo cambios profundos del modelo económico chileno.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;La fortaleza del movimiento social que se tomó las calles ha sido su transversalidad y carácter pacífico y constructivo. ¡Nuestro llamado es que en Valparaíso siga siendo así! Hoy más que nunca ante el fracaso de estrategia de seguridad del gobierno que no evita saqueos e incendios&quot;, dijo Jorge Sharp, alcalde de Valparaíso.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En la marcha participaron unas 100.000 personas y concluyó con enfrentamientos aislados entre manifestantes y la Policía, informó Sharp.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las protestas se reprodujeron en Rancagua, Concepción y Talca, ciudades del sur del país donde cientos de manifestantes también se enfrentaron con uniformados ya entrada la noche.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mientras, en Santiago, en el frontis de la casa de gobierno, un millar de ciclistas se congregó para gritar a coro: &quot;Piñera, escucha: ándate a la &apos;chucha&apos; (vete al diablo)&quot;, y también fueron dispersados por la Policía con carros lanza-agua y gases lacrimógenos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Y en el parque O&apos;Higgins de Santiago, unas 15.000 personas -según la Policía- se congregaron sin que se registraran incidentes en un acto cultural, denominado &quot;El derecho de vivir en paz&quot;, &lt;strong&gt;en alusión a una célebre canción de Víctor Jara, el folklorista asesinado por la dictadura de Augusto Pinochet (1973-1990)&lt;/strong&gt;, que se ha vuelto a escuchar con fuerza durante las masivas manifestaciones de la última semana.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En redes sociales ya se convocaron a dos nuevas manifestaciones para el lunes y martes frente a la casa de gobierno.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esperando anuncios&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La presión se mantiene sobre el mandatario derechista, a la espera de que concrete el cambio de gabinete que anunció el sábado tras pedirle la renuncia a todos sus ministros, junto a medidas que complementen el paquete que dio a conocer a mediados de semana -que incluyó un 20% de aumento a las pensiones básicas, un incremento de los impuestos a los más ricos y una disminución en el número de parlamentarios- y que muchos chilenos consideraron insuficiente.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Desde hace más de 30 años que la clase política de este país, incluyo a todos los políticos de todas las tendencias, no han sido capaces de solucionar los problemas reales de la gente, que son la educación, la salud y la previsión, porque nuestros jubilados reciben pensiones miserables&quot;, dijo Carlos Vial, un oficial del Ejército retirado de 63 años.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Son medidas insuficientes, aunque sí son un paso importante para lo que está pidiendo la gente, pero siguen siendo insuficientes&quot;, agregó por su parte Eduardo Pérez, un ingeniero eléctrico, de 49 años.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las protestas se saldan hasta ahora con 20 muertos, cinco de ellos responsabilidad de agentes del Estado, en momentos en que crecen las denuncias sobre abusos contra los manifestantes y se esperan misiones de verificación de la oficina de derechos humanos de ONU y de Amnistía Internacional.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Popularidad por el piso&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mientras el mandatario intenta responder a las masivas protestas, su popularidad se desplomó a un 14%, frente a un 29% la semana previa al estallido social, según un estudio de la consultora Cadem realizado entre miércoles y jueves, publicado este domingo por el diario La Tercera.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El 14% rompe la marca que la misma encuestadora había registrado en marzo de 2016, cuando la mandataria socialista Michelle Bachelet alcanzó un mínimo de 18%, tras el estallido de un caso de corrupción que involucró a su hijo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La crisis que enfrenta el gobierno de Piñera comenzó el viernes 18 de octubre con una protesta violenta, iniciada por el aumento de la tarifa del metro, y se extendió a otras demandas sociales dejando ataques contra al menos 70 estaciones del tren urbano, saqueos e incendios en supermercados y otros comercios.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Piñera decidió entonces decretar el estado de emergencia y sacó a los militares a las calles de Santiago, por primera vez por protestas sociales desde el retorno a la democracia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;También decretó un toque de queda, que fue suspendido al sábado en Santiago, donde la vida de los ciudadanos comenzaba a regresar a la normalidad con la apertura de gran parte de los comercios y restaurantes en zonas céntricas de la capital.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Este domingo, cientos de voluntarios volvieron a salir a limpiar la ciudad. Unos pintaban los muros de la ciudad, mientras otros barrían los escombros quemados y vidrios rotos que quedaron en estaciones del metro y en las esquinas por las barricadas que se levantaron durante las protestas en la semana.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Oposición boliviana quiere intensificar protesta contra Morales
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La oposición boliviana intenta aumentar la presión este lunes contra el presidente izquierdista Evo Morales, que denunció el domingo un plan de golpe de Estado en su contra, mientras campesinos leales al mandatario se disponen a bloquear carreteras para defender su cuestionada reelección.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El expresidente centrista Carlos Mesa, principal rival del mandatario indígena en los comicios del 20 de octubre, llamó el domingo a desconocer el resultado de los comicios que considera fraudulentos. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En un discurso pronunciado en una zona acomodada de La Paz, el opositor de 66 años, que gobernó Bolivia entre 2003 y 2005, llamó a sus seguidores a llenar las calles de la capital, sede de los poderes ejecutivo y legislativo bolivianos. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Este lunes comienza un paro &quot;que le va a demostrar a Evo Morales la fuerza de La Paz y la fuerza de Bolivia&quot;, declaró Mesa. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La cuestionada reelección de Morales, tras un polémico recuento de votos, ha provocado protestas por parte de los opositores y ha suscitado interrogantes sobre si Bolivia avanza hacia un régimen autoritario y aislado internacionalmente, como el de Nicolás Maduro en Venezuela. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;No aceptamos el resultado&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Hasta el momento, las manifestaciones en La Paz han tenido lugar únicamente en los barrios de clase media y alta de la zona sur, aunque diariamente miles de personas, entre ellos muchos jóvenes, se manifiestan en los alrededores del Tribunal Supremo Electoral (TSE) y realizan mítines en la plaza San Francisco, en el centro de la ciudad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;No aceptamos el resultado fraudulento de ese vergonzoso monigote llamado Tribunal Supremo Electoral, que no es otra cosa que el brazo ejecutor de las órdenes de Morales&quot;, dijo Mesa.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Hasta el momento las barriadas populares de las zonas altas de La Paz no se han involucrado en el conflicto, que ha encontrado su máxima expresión en la ciudad oriental de Santa Cruz, que mantiene un paro con cortes de calles desde el miércoles, liderado por el comité cívico regional de derecha radical.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Frente a la arremetida de la oposición, el presidente Morales, que gobierna desde 2006, denunció que &quot;distintos sectores sociales (…) se preparan para hacer golpe de Estado la próxima (esta) semana&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El ministro de Gobierno (Interior), Carlos Romero, deploró que la oposición esté llamando &quot;a la gente a confrontar (…) para tomar las instituciones públicas, para desalojar al gobierno. Eso es una convocatoria al golpe de Estado&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Morales, de 60 años, podrá contar con el apoyo de un poderoso sindicato de campesinos oficialista, que anunció el domingo por la noche que iba a bloquear las carreteras del país &quot;en rechazo del golpe de Estado, en defensa de la democracia y en defensa del voto indígena&quot;, según dijo el dirigente Jacinto Herrera a medios estatales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los campesinos recibieron el apoyo de un sindicato de colonos, que también efectuará cortes, &quot;por el respeto al voto del pueblo campesino, indígena, intercultural&quot;, según el líder Henry Nina. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El bloqueo de caminos tiene el objetivo de cortar suministros a las ciudades, en varias de las cuales la oposición mantiene un paro parcial para denunciar el resultado de los comicios, en los que Morales -primer presidente indígena de Bolivia- ganó un nuevo periodo de cinco años, según dictaminó el jueves el TSE.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EEUU pide segunda vuelta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Estados Unidos expresó el domingo su preocupación por las &quot;irregularidades&quot; en el escrutinio en Bolivia y llamó a hacer un balotaje entre Morales y Mesa.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Hacemos un llamado a Bolivia para restaurar la integridad electoral procediendo a una segunda vuelta en elecciones libres, justas, transparentes y creíbles entre los dos principales ganadores&quot;, tuiteó el jefe de la diplomacia estadounidense, Mike Pompeo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para zanjar la crisis política -con la gente volcada en las calles y un paro en varias regiones del país- Morales propuso abrir el proceso electoral a una auditoría encabezada por la misión de observadores de la OEA, las Naciones Unidas y la Unión Europea, organismos que se avienen a la realización de un balotaje.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mientras, una influyente plataforma que articula los comités cívicos regionales (Conade), que respalda a Mesa, pidió la anulación de las elecciones, además de la formación de un nuevo tribunal electoral, &quot;esta vez imparcial&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Disturbios en Cataluña &quot;hacen visible el conflicto&quot;, dice activista separatista
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La presidenta de la influyente asociación independentista Asamblea Nacional Catalana (ANC) llamó este lunes a una &quot;movilización constante&quot; para &quot;debilitar los pilares del Estado&quot; español en Cataluña y apuntó que los disturbios violentos de los últimos días &quot;hacen visible el conflicto&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;El mundo es como es. Son estos incidentes los que hacen que estemos en la prensa internacional de forma continuada, es decir, que hacen visible el conflicto&quot;, dijo Elisenda Paluzie en una entrevista con la televisión pública regional.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Es evidente que esto puede tener aspectos positivos y aspectos negativos&quot;, añadió.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Después de años de manifestaciones pacíficas, muchas impulsadas por la ANC y la entidad Omnium, parte del movimiento independentista ha protagonizado protestas violentas en las dos últimas semanas tras la condena a prisión a nueve de sus líderes el pasado 14 de octubre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Entre ese día y el 18 de octubre se produjeron enfrentamientos con la policía que dejaron alrededor de 600 heridos (entre manifestantes y agentes) y batallas campales en el centro de Barcelona que por las noches se llenaba de barricadas ardiendo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Este sábado, tras una pacífica marcha en Barcelona con 350.000 personas según la policía municipal, hubo nuevos disturbios con las fuerzas de seguridad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En la entrevista, Paluzie dijo que esta &quot;movilización constante&quot; del independentismo debe tener el &quot;objetivo político (…) de desgaste del Estado&quot; (España). &quot;Se trata de debilitar los pilares del poder del Estado en Cataluña&quot;, explicó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En estas últimas protestas, sin embargo, su asociación perdió cierto protagonismo en beneficio de otras organizaciones separatistas que actúan bajo anonimato y sin líderes visibles con unos métodos de protestas más expeditivos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Es el caso de Tsunami Democrático, una misteriosa plataforma creada recientemente que consiguió bloquear parcialmente el aeropuerto de Barcelona el 14 de octubre, o los Comités de Defensa de la República (CDR), ciudadanos autoorganizados en asambleas en decenas de municipios que promueven cortes de carreteras y vías de tren.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El sábado, una protesta de los CDR terminó con nuevos altercados con la policía y para este lunes a las 18H00 GMT, estos colectivos pidieron rodear la estación de Sants, por donde pasan los trenes de alta velocidad hacia Madrid y Francia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Reflejo de la división existente en Cataluña sobre la secesión, alrededor de 80.000 personas se manifestaron el domingo en Barcelona a favor de la unidad de España y en contra de la violencia en las últimas protestas separatistas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
