<article>
    <featured>
        <pretitle>
            CIENCIA:
        </pretitle>
        <title>
            &lt;b&gt;¿COSTA RICA,&lt;/b&gt;&lt;br&gt;CAMPEÓN AMBIENTAL?
        </title>
        <text1>
            COSTA RICA SE LLEVA GALARDONES POR SU GESTIÓN AMBIENTAL A DIESTRA Y SINIESTRA... PERO, ¿QUÉ TAN CIERTO ES EL MITO DEL PAÍS VERDE?
        </text1>
        <text2>
            POR SEBASTIÁN RODRÍGUEZ
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/29-campeon-ambiental.jpg
        </header>
    </media>
    <tags>
        ciencia
    </tags>
    <title>
        ¿Costa Rica, campeón ambiental? Sí y no.
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Costa Rica se lleva galardones por su gestión ambiental… pero, ¿qué tan cierto es “el mito del país verde”? @sebastianrodvar
explica en detalle qué está haciendo bien Costa Rica… y que está haciendo mal.
    </description>
    <day>
        29
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Por Sebastián Rodríguez | editor@ojoalclima.com
    </author>
    <subtitle>
        ¿Qué tan cierto es que Costa Rica es un “país verde”? Un resumen de lo que Costa Rica hace bien en material ambiental - y lo que hace mal.
    </subtitle>
    <text>
        **Sebastián Rodríguez** *es editor del suplemento Ojo al Clima del Semanario Universidad, especializado en la cobertura de noticias de cambio climático y sostenibilidad.*

---

El pasado 26 de septiembre, el presidente Carlos Alvarado recibió —en representación de Costa Rica— el premio de “Campeones del Medio Ambiente” otorgado por ONU Ambiente. 

Este premio se otorgó durante la semana del clima, en Nueva York, donde Costa Rica fue, una y otra vez, destacada como un ejemplo de sostenibilidad y como un país que está haciendo avances que nadie más está haciendo en este tema.

El premio, en sí, se otorga a Costa Rica por su Plan Nacional de Descarbonización. Este es un instrumento que pocos países tienen y ciertamente es de destacar.

Pero, ¿es Costa Rica un país “campeón” del medio ambiente, en términos generales? La respuesta es sí… pero también es no. Hagamos un balance de algunos hechos en los que Costa Rica destaca y otros en los que está lejos de destacar.

**Electricidad renovable - Bien**

Empecemos por lo bueno, porque ciertamente lo hay: Costa Rica ha logrado instaurar una matriz eléctrica renovable prácticamente al 100%, algo que ha probado ser difícil en otros países.

Esto se logró gracias a que el Plan de Expansión del Instituto Costarricense de Electricidad (ICE) contempló desde mediados del siglo pasado a la energía hidroeléctrica como un pilar fundamental.

Pero esta fuente de energía se utiliza desde mucho antes de la creación del ICE. En 1882, Costa Rica estrenó su primera planta hidroeléctrica, a cargo de la Compañía Eléctrica de Costa Rica. La primera central hidroeléctrica del mundo se construyó tan solo unos años antes, en 1879, en las cataratas del Niágara.

&lt;iframe title=&quot;Hist&amp;oacute;ricamente, dependemos del agua&quot; aria-label=&quot;Interactive pie chart&quot; id=&quot;datawrapper-chart-mtjat&quot; src=&quot;//datawrapper.dwcdn.net/mtjat/1/&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; style=&quot;width: 0; min-width: 100% !important; border: none;&quot; height=&quot;625&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;!function(){&quot;use strict&quot;;window.addEventListener(&quot;message&quot;,function(a){if(void 0!==a.data[&quot;datawrapper-height&quot;])for(var e in a.data[&quot;datawrapper-height&quot;]){var t=document.getElementById(&quot;datawrapper-chart-&quot;+e)||document.querySelector(&quot;iframe[src*=&apos;&quot;+e+&quot;&apos;]&quot;);t&amp;&amp;(t.style.height=a.data[&quot;datawrapper-height&quot;][e]+&quot;px&quot;)}})}();&lt;/script&gt;

¿Esto es especial? Pues… no somos el único país con esta característica. Islandia, Noruega y Paraguay también tienen matrices eléctricas prácticamente limpias. 

Pero, ciertamente, no es algo normal en el mundo —y mucho menos en la región. Panamá, por ejemplo, genera más de un 30% de su electricidad de combustibles fósiles. En Centroamérica, ningún otro país tiene menos del 20% de su electricidad proveniente de combustibles fósiles.

**“Descarbonización” - Bien pero...**

Gracias a su matriz renovable, Costa Rica puede diseñar un Plan Nacional de Descarbonización que apunte a ser carbono neutral para 2050 (en 30 años). Otros países como Chile, el Reino Unido, Francia y Dinamarca lanzaron compromisos similares después.

Pero hay que ser claros: la principal razón por la que Costa Rica puede soñar con descarbonizar su economía es porque nunca dependió de combustibles fósiles ni de extracción petrolera para su electricidad. Así lo explicó [Christiana Figueres a Ojo al Clima.](https://ojoalclima.com/christiana-figueres-tatica-dios-nunca-nos-dio-combustibles-fosiles-y-hoy-decimos-gracias/)

Actualmente, las emisiones de Costa Rica no son tan bajas como uno pensaría. De hecho, es la segunda más alta de Centroamérica (1,7 toneladas de CO2 por persona), después de Panamá (2,9 toneladas de CO2 por persona).

Pero la ruta planteada por el Plan Nacional de Descarbonización es detallada y parece lograble: las emisiones continuarán subiendo hasta el 2030 y, a partir de entonces, comenzarán a bajar.

Pero este y posteriores gobiernos tendrían que apegarse a ese plan para lograr varias cosas: que se reduzcan a la mitad los carros de gasolina para 2040 (a través de mejor transporte público), contar con una flota de buses y taxis 70% eléctrica para 2035, y una flota de carros privados 25% eléctrica.

**Planificación de las ciudades - Mal**

Pero en temas urbanos, Costa Rica tiene sus retos más grandes, ya que las ciudades producen la mayoría de las emisiones del país.

El crecimiento de los asentamientos humanos ha sido caótico y sin planificar: de los 82 cantones del país, menos de la mitad (40) cuenta con un plan regulador, según [datos del Instituto Nacional de Urbanismo y Vivienda (INVU).](https://www.invu.go.cr/planes-reguladores)

Esto genera enorme vulnerabilidad ante eventos extremos en las comunidades. En el caso de Upala, por ejemplo, la vulnerabilidad es recurrente: el cantón ha vivido 156 desastres desde 1998 que se pudieron mitigar con un plan regulador, según el informe del Estado de la Nación del 2017.

La mala planificación urbana (incluyendo sistemas de transporte público deficientes) ha generado un aumento en el número de carros individuales. En Costa Rica, desde el año 2009, cada año [se registran más carros que personas nacidas.](https://ojoalclima.com/en-costa-rica-nacen-mas-vehiculos-que-personas-desde-el-2006/) Incluso, en el 2017, por cada nacimiento se inscribieron dos carros ante el Registro Nacional.

Este enorme parque vehicular es la principal fuente de emisiones contaminantes del país. Para bajar sus emisiones, Costa Rica tiene el reto de ordenar sus centros urbanos y mejorar su transporte público para realmente descarbonizar su economía.

**Reforestación - Bien**

Uno de los hitos más importantes para el país en términos ambientales es lograr incrementar su cobertura boscosa.  

De hecho, según un estudio de la Organización de las Naciones Unidas para la Alimentación y la Agricultura (FAO), Costa Rica fue el único país de América Latina que no deforestó en la última década.

Pero no solo evitamos deforestar, sino que el país ganó bosque. La cifra exacta es objeto de disputa [(unos dicen que el país ganó 25%](https://ojoalclima.com/mientras-america-latina-deforesta-costa-rica-gana-bosque-por-que/) de bosque y [otros dicen que fue menos).](https://doblecheck.cr/es-un-mito-que-costa-rica-hubiera-doblado-su-cobertura-boscosa-en-30-anos-como-replico-procomer/) Sin embargo, solo el hecho de ganar bosque es algo inédito en la región.

La causa principal para lograr recuperar cobertura boscosa fue el programa de Pagos por Servicios Ambientales (PSA), en el que el gobierno paga a finqueros privados por proteger hectáreas de bosque. Este dinero proviene del impuesto a combustibles.

Otra razón de este éxito es la gran cobertura de Áreas Silvestres Protegidas, las cuales abarcan actualmente alrededor de un 25% del territorio nacional terrestre. 

**Residuos - Mal**

El manejo adecuado de residuos es otro reto histórico para el país. Históricamente, Costa Rica ha sido eficiente en el uso de agua: 92% de la población tiene acceso a agua potable. Pero no ha logrado manejar adecuadamente las aguas residuales.

Según datos del informe Estado de la Nación del 2017, la cobertura de alcantarillado con saneamiento era de 14,4%. La media mundial de cobertura de alcantarillado con saneamiento de residuos es de un 60%, casi cuatro veces más.

El consumo voraz de agroquímicos también genera un problema de residuos en ríos y nacientes de agua cercanas a plantaciones. 

En el 2010, el Servicio Fitosanitario del Estado (SFE) contabilizaba unos 13 kg por hectárea, uno de los valores más altos de la región. Costa Rica logró reducir significativamente el consumo de agroquímicos a 9 kg por hectárea.

Pero el país aún permite el uso de plaguicidas prohibidos en otros países como el etoprofós, restringidos por su alto impacto ambiental.

**El colapso es mundial**

Costa Rica aún tiene bastantes retos que superar para ser realmente impecable en su discurso de sostenibilidad. Pero, lo cierto es que, en este momento, ningún país es impecable en la materia; es decir, Costa Rica tampoco es tan especial en ese sentido. 

Algunos países como Noruega pueden sonar idílicos: su electricidad es casi completamente renovable y uno de cada 100 carros es eléctrico. 

Pero los patrones de consumo de Noruega aún tienen un enorme impacto en la atmósfera: la huella de carbono de cada persona es alrededor de 8,8 toneladas (5 veces más que la de Costa Rica, a pesar de que ambos países tienen poblaciones de alrededor de 5 millones de habitantes).

El problema es más profundo. [La biodiversidad tiene un ritmo de extinción de especies](https://www.biologicaldiversity.org/programs/biodiversity/elements_of_biodiversity/extinction_crisis/) que no se veía (literalmente) desde que se extinguieron los dinosaurios. [Las emisiones del planeta](http://www.globalcarbonatlas.org/en/CO2-emissions) siguen en ascenso. [Científicos advierten cada año](http://www.globalcarbonatlas.org/en/CO2-emissions) sobre el colapso ambiental al que nos dirigimos.

El problema es el mismo en todo el mundo: estamos usando más tierra, agua y combustibles fósiles de lo que el planeta puede soportar. Al final, los que sufrirán las consecuencias serán los más pobres y vulnerables.
    </text>
</article>
