<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;29-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/29-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201910/posters/29-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201910/29-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201910/29-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201910/29-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201910/29-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201910/29-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201910/29-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201910/29-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201910/29-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 29-10-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        29
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-29-10-19-e8cg95&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Panamá cierra las puertas al matrimonio igualitario con reforma constitucional
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

La Asamblea Nacional de Panamá, legislativo unicameral de mayoría oficialista, dio el primer paso este lunes para impedir a través de una reforma constitucional el matrimonio entre personas del mismo sexo.

Los diputados aprobaron un proyecto para reformar la Constitución donde en uno de sus artículos dice que &quot;el Estado reconoce solamente el matrimonio entre un hombre y una mujer&quot;.

La legislación de Panamá no reconoce el matrimonio entre personas del mismo sexo, aunque la Corte Suprema de Justicia debe resolver sendos recursos presentados por dos panameños para que sus matrimonios con parejas homosexuales sean reconocidos legalmente.

&quot;Me reuní este fin de semana con el grupo más grande de pastores (evangélicos) que existen (en Panamá) y están muy complacidos con nosotros&quot; por haber resuelto la prohibición del &quot;matrimonio igualitario&quot;, dijo el diputado oficialista, Jairo Salazar.

Su compañero de bancada, Rupilio Ábrego, también defendió elevar a rango constitucional el matrimonio tradicional &quot;porque eso es parte de lo que el pueblo panameño ha solicitado&quot;.

&quot;Definitivamente esta Asamblea ha escuchado a ese pueblo panameño (para) que se mantenga el matrimonio entre hombre y una mujer&quot;, sostuvo Ábrego.

En julio el gobierno panameño de Laurentino Cortizo (Partido Revolucionario Democrático, socialdemócrata) presentó ante la Asamblea un proyecto para reformar la Constitución, que data de 1972.

En el paquete, elaborado por un consejo de múltiples sectores, no se hacía referencia alguna al matrimonio, pero los diputados han modificado el texto original.

**¿Por qué nos importa?**

El proyecto aprobado este lunes volverá a ser discutido en un nuevo período legislativo en 2020 para luego pasar a un referéndum.  

&quot;Lo que quieren buscar es reformar y cerrar las puertas para el reconocimiento del matrimonio igualitario&quot;, afirmó Ricardo Beteta, presidente de la Asociación Hombres y Mujeres Nuevos de Panamá.

&quot;Los diputados se están dejando presionar por el grupo de evangélicos y por la Iglesia Católica&quot; pues buscan &quot;dejarnos indefensos ante el Estado&quot;, añadió Beteta.

En 2018 la Corte Interamericana señaló que las parejas del mismo sexo cuentan con los mismos derechos que un matrimonio heterosexual. 

Sin embargo, el presidente de la comisión legislativa que elaboró el proyecto, Leandro Ávila, recordó que el próximo año las reformas serán nuevamente sometidas a &quot;consulta ciudadana&quot; para que &quot;se corrija lo que haya que corregir y se mantenga lo que se considere bueno&quot;.
    </text1>
    <title2>
        Escalan protestas en Bolivia por cuestionado triunfo electoral de Morales
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?** 

La ola de protestas contra la polémica reelección del mandatario Evo Morales escala en Bolivia, donde el gobierno propuso este martes al candidato opositor Carlos Mesa sumarse a una auditoría internacional de la elección presidencial para intentar detener la violencia callejera.

**¿Por qué nos importa?**

Luego de una jornada que dejó al menos 30 heridos, entre ellos algunos de bala, el vicepresidente Álvaro García propuso este martes a Mesa, el &quot;candidato perdedor, que se sume a la auditoría&quot; que estará en manos de la Organización de Estados Americanos (OEA).

García detalló que la auditoría, que ya había sido acordada la semana pasada por el gobierno y la OEA y para la que aún no se divulga un cronograma, será acompañada &quot;por México, Paraguay y Perú&quot;.

Pero el nuevo llamado al opositor, hecho por García en una declaración desde la Casa de Gobierno, siguió a las denuncias de Morales la víspera señalando que seguidores de Mesa pretendían cercar este martes el despacho presidencial en el marco de las protestas iniciadas la semana pasada en gran parte del país denunciando un fraude electoral.

Este martes, la oposición &quot;ha decidido concentrarse y cercar la Casa Grande del Pueblo&quot;, como llama Morales a la Casa de Gobierno, alertó el mandatario la noche del lunes ante una multitudinaria concentración de trabajadores y campesinos, que festejaron su triunfo electoral del 20 de octubre en El Alto, ciudad vecina de La Paz.

Morales, de 60 años y en el poder desde 2006, asegura que las protestas forman parte de un plan de &quot;golpe de Estado&quot; en su contra que, según dijo el domingo, la oposición había decidido ejecutar como máximo este martes.

Frente a esas acusaciones, Mesa, el expresidente centrista que pide la anulación de las elecciones, desafió el lunes al gobierno en una masiva concentración, especialmente de jóvenes universitarios, en un barrio acomodado de La Paz: &quot;Aquí estoy, o voy a la cárcel o voy a la presidencia&quot;.

&quot;Mañana (martes) estaremos en el paro aquí (en La Paz), en Santa Cruz, en Cochabamba y en todo el país. Aquí estamos, no nos rendimos&quot;, manifestó Mesa, de 66 años.

El líder derechista del comité cívico de Santa Cruz, Luis Fernando Camacho, aliado de Mesa, llamó también a continuar una huelga, con cortes viales y manifestaciones callejeras, que se inició el miércoles pasado.

**&quot;Cercar&quot; La Paz** 

Los opositores cuestionan el escrutinio de los comicios del 20 de octubre, que inicialmente anticipaba un balotaje, pero que tras un silencio de 20 horas en el conteo rápido de votos anunció unos resultados que hacían presagiar una victoria de Morales en primera vuelta, lo que generó sospechas y suspicacias. La autoridad electoral terminó confirmando el triunfo del presidente días después.

En La Paz, manifestantes opositores bloquearon calles y chocaron con agrupaciones de mineros y campesinos oficialistas provenientes de zonas andinas llegados para cercar la ciudad, sede de los poderes Ejecutivo y Legislativo, y cortar el suministro de alimentos y la provisión de agua potable.

&quot;Estamos haciendo un llamado para que nuestras bases vengan y (...) aumentemos este cerco. Nosotros no vamos a aceptar que haya un golpe de Estado. Vamos a defender la democracia, el respeto al voto indígena, campesino, intercultural, contra el racismo&quot;, sostuvo Henry Nina, líder sindical oficialista.

Los aliados de Morales dieron un plazo de 24 horas a los opositores para abandonar la protesta.

Los cortes de calles más drásticos han sido en la zona sur de La Paz, donde habita la clase media y alta, mayoritariamente contraria a Morales. Ahí también se exacerbó la pugna racial, en un país donde las familias más pobres son indígenas.

&quot;Las clases pudientes están enarbolando sus verdaderas luchas&quot;, afirmó Manuel Morales, de la influyente plataforma Conade, que agrupa a personalidades como el rector de la universidad estatal, Waldo Albarracín, o el exdefensor del Pueblo Waldo Villena, y organizaciones políticas de oposición, principalmente centristas.

&quot;A la larga, lo que se va a imponer es este movimiento nacional de defensa de la democracia&quot;, señaló el líder del Conade.

De su lado, el ministro de Interior, Carlos Romero, dijo que los llamados de Mesa &quot;para tomar las instituciones públicas, para desalojar al gobierno&quot;, constituyen una &quot;convocatoria al golpe de Estado&quot;.

&quot;Antes los golpes de Estado eran con militares, (ahora son) institucionales&quot;, aseguró.

La misión de observadores de la OEA, la ONU y la Unión Europea habían manifestado su apoyo a la realización de un balotaje para zanjar las diferencias.
    </text2>
    <title3>
        Piñera cambia gabinete y se reanudan protestas violentas en Chile
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitsas saber?**

El presidente de Chile, Sebastián Piñera, removió el lunes a ocho ministros, incluido al cuestionado titular de Interior, Andrés Chadwick, integrando a su gabinete a una nueva generación de políticos en un intento por acallar una crisis social sin precedentes que mantiene una violenta pulseada en las calles.

Al mismo momento que Piñera anunciaba los cambios en su gabinete -el mayor en sus 20 meses de gobierno- un millar de personas comenzaron enfrentamientos con la policía frente al palacio de La Moneda, en el centro de Santiago, que con el paso de la tarde se tornaron muy violentos.

**¿Por qué nos importa?**

En las inmediaciones del palacio presidencial, una columna de humo por barricadas en llamas se elevaba en medio de detonaciones de bombas de gases lacrimógenos, sirenas de bomberos, tanques lanzaaguas, piedras y palos, en una batalla entre fuerzas del orden y manifestantes radicales que piden a gritos: &quot;Renuncia Piñera&quot;.

&quot;No es la gente que quiere la justicia social, que quiere algo mejor, es la gente que quiere destrucción y caos&quot;, dijo por la noche Karla Rubilar, nueva vocera de gobierno, que hizo un llamado a todos los sectores a condenar esta violencia. 

Los actos de esta tarde fueron tan destructores como los que dieron pie al estallido social el viernes 18 de octubre, con la nueva quema de algunos ingresos de estaciones del Metro que habían entrado en funcionamiento hace tres días.

Un centro comercial a cuatro cuadras de la presidencia, y abajo de un edificio residencial de 19 pisos, ardían presuntamente por explosivos usados en enfrentamientos entre la policía y manifestantes.

A pesar de la intensa jornada, la vocera rechazó que se vaya a reinstaurar el estado de emergencia.

**Un cambio que no convence**

Piñera cambió parte de su gabinete 10 días después de que estallaron las protestas -que dejaban 20 muertos y unos mil heridos- en reclamo por el alza de la tarifa del metro y que luego se extendió a otras peticiones que van desde una nueva Constitución, una reforma a los sistemas de pensiones y salud.

&quot;No hay ningún cambio efectivo que provoque que el pueblo pueda cambiar su opinión al respecto. El gabinete tendría que haber sido un gabinete que tuviera un poco más de calle&quot;, dijo a la AFP Mario Muñoz, un administrador público de 41 años mientras protestaba.

&quot;Es como una silla musical; los mismos que entran y salen&quot;, criticó Boris Vidal, periodista de 50 años, en medio de la protesta.

&quot;Chile cambió y el gobierno también tiene que cambiar y enfrentar estos nuevos desafíos&quot;, repitió Piñera en la juramentación de los nuevos ministros, remecido por el desplome de su popularidad al 14%.

**Ministro dialogante** 

Piñera nombró a Gonzalo Blumel como titular de la cartera de Interior. De 41 años y exsecretario general de la presidencia, reemplaza al cuestionado Andrés Chadwick, primo del mandatario, miembro de su círculo más cercano y quien lo acompañaba desde su primer gobierno (2010-2014).

&quot;El diálogo es el único camino que nos va a permitir superar las dificultares tan graves que hemos vivido en estos últimos días&quot;, dijo el flamante ministro del Interior.

En Hacienda estará Ignacio Briones (46), exdecano de la escuela de gobierno de la Universidad Adolfo Ibáñez, que reemplaza a Felipe Larraín, cuestionado por su recomendación &quot;a los románticos&quot; de comprar flores cuando en septiembre no se registró inflación y bajó su precio.

&quot;Acá todo al mismo tiempo no es posible. La responsabilidad fiscal es un activo del país que debemos cuidar&quot;, dijo Briones a periodistas, sobre las peticiones sociales, que el gobierno enfrentó con un primer paquete de 15 medidas.

Rubilar (42), ahora vocera, era intendenta de Santiago, con una alabada participación en las pasadas protestas ciudadanas.

Piñera mantuvo al ministro de Defensa, Alberto Espina, cuestionado por la actuación de las fuerzas armadas durante el estado de emergencia vigente hasta el domingo.

Tampoco reemplazó a las cuestionadas ministras de Transporte, Gloria Hutt y de Educación, Marcela Cubillo.

Los nuevos ministros tienen entre 30 y 46 años y son parte de una nueva generación de políticos de centroderecha con visiones mucho más sociales, según analistas.

&quot;Es gente más joven y que tiene una línea más blanda&quot;, coincide Mireya Dávila, académica del Instituto de Asuntos Públicos de la Universidad de Chile, quien no obstante advierte que en términos de la agenda social &quot;el presidente no se mueve mucho&quot;.

Una protesta fue convocada para el martes frente al palacio presidencial, aunque la vocera dijo que esta manifestación no está autorizada.&quot;Vamos a tener que resguardar ciertos perímetros&quot;, indicó.

El viernes una manifestación  histórica de más de un millón de personas se concentró en el centro de Santiago.
    </text3>
    <title4>
        ONU y la UE llaman a aumentar ayuda para enfrentar crisis de migrantes venezolanos
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

La Unión Europea (UE) y Naciones Unidas llamaron este martes a aumentar la ayuda a los países de América Latina que afrontan la llegada de cientos de miles de venezolanos, al término de una conferencia en la que se comprometieron unos 130 millones de dólares.

&quot;Si no movilizamos recursos hoy (...) podemos enfrentar consecuencias aún más costosas, desde el punto de vista humanitario como económico dentro de uno, dos o cinco años&quot;, advirtió en rueda de prensa la jefa de la diplomacia europea, Federica Mogherini.

El objetivo de la conferencia era llamar la atención sobre la situación en los países de la región que albergan a cientos de miles de migrantes y refugiados venezolanos y sobre la necesidad de poner esta crisis en el primer plano de la agenda diplomática.

Y, aunque no se buscaba recaudar fondos, los países y organizaciones participantes comprometieron este martes &quot;120 millones de euros&quot; adicionales (133 millones de dólares), anunció Mogherini, recordando la importancia de actuar antes de un deterioro de la situación.

&quot;Como europeos lo sabemos muy bien. Si hubiéramos invertido un poco para apoyar la crisis de los refugiados sirios o otras crisis de migrantes al principio del proceso, no sólo habríamos salvado vidas, sino que habríamos ahorrado dinero&quot;, agregó la canciller europea.

Una visión compartida por el Alto Comisionado de la ONU para los refugiados, Filippo Grandi, para quien, durante la crisis en Siria, se desarrollaron justamente instrumentos por parte de instituciones internacionales para apoyar a los países de acogida de manera &quot;sostenible&quot;.

**¿Por qué nos importa?** 

La duración de la crisis, ante el bloqueo de una salida política en Venezuela, y el eventual impacto en los países de acogida, que deben gestionar la atención sanitaria, educativa y social de los migrantes, son los principales temores de la comunidad internacional.

&quot;Por eso es muy urgente movilizar el apoyo internacional (...) porque eso se convierte en un factor de desestabilización. Este no es el caso todavía&quot;, apuntó la jefa de la diplomacia europea, para quien &quot;un euro para apoyar estos esfuerzos hoy vale 100 euros mañana&quot;.

Unos 4,5 millones de venezolanos huyeron de la crisis política y económica que vive su país, En un 80% de los casos rumbo a países vecinos, una cifra que, según el enviado especial de la ONU Eduardo Stein, podría alcanzar los 6,5 millones en 2020. 

Stein estimó además en 1.350 millones de dólares el monto necesario en 2020 para atender a 4,3 millones de venezolanos establecidos en 17 países, cifra que multiplica por dos un llamado anterior de diciembre de 2018, del que logró recaudarse por el momento la mitad.
    </text4>
</newsletter>
