<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;30-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/30-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201910/posters/30-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201910/30-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201910/30-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201910/30-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201910/30-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201910/30-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201910/30-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201910/30-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201910/30-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 30-10-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        30
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-30-10-19-e8ed0s&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Nuevo testigo en la investigación del Congreso contra Trump sacude a la Casa Blanca
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un funcionario de la Casa Blanca y militar condecorado entregó este martes un nuevo testimonio demoledor contra Donald Trump durante una audiencia en el Congreso, donde legisladores demócratas presentaron el proceso formal para la fase pública de la investigación abierta con miras a un juicio político para destituir al presidente.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El experto en Ucrania del Consejo de Seguridad Nacional (NSC), teniente coronel Alexander Vindman, dijo -en un testimonio preparado dado a conocer previo a la audiencia- que en dos oportunidades informó de su preocupación ante los intentos de la Casa Blanca para que Kiev realizara investigaciones para favorecer políticamente a Trump.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En el testimonio escrito dado a conocer el lunes, Vindman dijo que escuchó personalmente a Trump presionando al presidente de Ucrania, Volodimir Zelenski, durante una llamada el 25 de julio.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Estas declaraciones configuran hasta el momento una de las pruebas más sólidas de que Trump abusó de su poder y violó leyes electorales para obtener apoyo de Kiev en su campaña por la reelección en los comicios de 2020.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Vindman es el primer funcionario de la Casa Blanca en testificar en el Congreso en la investigación contra Trump con miras a un juicio político.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Veterano condecorado de la guerra de Irak, Vindman se presentó el martes por la mañana en el Capitolio luciendo uniforme militar.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Trump, por su parte, lo atacó a través de su cuenta de Twitter como un &quot;Nunca Trumpista&quot;, su etiqueta para los republicanos que se le oponen.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;A cuántos más Nunca Trumpistas se les permitirá declarar sobre una llamada telefónica perfectamente apropiada&quot;, se preguntó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Republicanos afines al mandatario intentaron dañar la credibilidad de Vindman, señalando que es un inmigrante que llegó a EEUU desde la Unión Soviética cuando tenía 3 años y dando a entender que forma parte de un intento de miembros de la seguridad nacional estadounidense de socavar a Trump.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Donald Trump es inocente. El estado profundo es culpable&quot;, afirmó el representante republicano Matt Gaetz, uno de los defensores más firmes del presidente en el Congreso, aludiendo a una teoría conspirativa mencionada con frecuencia por el multimillonario, que sostiene que existe un gobierno paralelo en la clandestinidad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primer testigo de la Casa Blanca&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La comparecencia de Vindman constituye un desafío a las órdenes de la Casa Blanca, que prohibió declarar a varios funcionarios contraviniendo las citaciones del Congreso.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Es el primer testigo de la investigación que intenta establecer si Trump abusó de su poder en la polémica llamada del 25 de julio a su par ucraniano, revelada por un denunciante anónimo. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los republicanos habían denostado a testigos anteriores alegando que su conocimiento de lo hablado era de segunda mano, aunque una &quot;transcripción&quot; editada de la conversación coincide con los testimonios de que Trump condicionó la ayuda a Ucrania a que Zelenski investigara a Joe Biden, potencial rival de Trump en las elecciones de 2020, y a su hijo Hunter, para obtener una ventaja política.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;No creí que fuera apropiado exigir que un gobierno extranjero investigue a un ciudadano de Estados Unidos, y estaba preocupado por las implicaciones en el apoyo del gobierno estadounidense a Ucrania&quot;, dijo Vindman sobre la llamada.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En su testimonio, indicó que incluso antes de esa llamada fue testigo de cómo el embajador estadounidense ante la Unión Europea, Gordon Sondland, presionaba durante una reunión, el 10 de julio, a un funcionario ucraniano de seguridad nacional, Oleksandr Daniliuk.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según Vindman, Sondland aseguró a Daniliuk que la posibilidad de una reunión entre Trump y Zelenski estaba sujeta a la apertura de una investigación sobre los Biden.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tras ese encuentro, Vindman le declaró a Sondland &quot;que sus dichos eran inapropiados, que pedir que se investigara a Biden y a su hijo nada tenía que ver con la seguridad nacional&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Vindman informó de estas preocupaciones sobre la reunión del 10 de julio y la llamada del 25 de julio al principal abogado del NSC.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los demócratas buscan avanzar y formalizar la investigación en curso para un juicio político a través de una votación el jueves en la Cámara Baja. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Procedimiento en marcha&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Luego de tomar diez testimonios a puertas cerradas durante cinco semanas, los demócratas en el Congreso propusieron este martes la normativa para las próximas etapas del proceso, que incluirá audiencias públicas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los republicanos tendrán derecho de llamar a testigos y citar registros, y presentar sus propias pruebas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Luego, si las pruebas lo respaldan, el Comité Judicial de la Cámara de Representantes redactará la acusación formal para votarse en el plenario de la cámara, donde los demócratas son mayoría.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La Casa Blanca rechazó el plan, al que calificó de &quot;farsa ilegítima&quot;, afirmando que los derechos atribuidos a Trump son &quot;confusos e inciertos&quot;, según un comunicado de la portavoz presidencial, Stephanie Grisham. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Si la acusación pasa, un juicio de destitución del presidente tendrá lugar en el Senado.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        Bolivia y la OEA acuerdan auditoría &quot;vinculante&quot; a polémicas elecciones
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Bolivia y la OEA acordaron este miércoles la realización de una auditoría &quot;vinculante&quot; a las polémicas elecciones que dieron como ganador al presidente Evo Morales, desatando protestas y denuncias de fraude, informó el canciller Diego Pary, quien detalló que el proceso podría comenzar este jueves.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Hemos concluido los trabajos de coordinación, hemos concluido los acuerdos a ser firmados entre Bolivia y la Organización de Estados Americanos para que se pueda realizar la auditoria integral a las elecciones generales del 20 de octubre&quot;, dijo Pary.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En una declaración de prensa en La Paz, el canciller añadió que la auditoría será &quot;vinculante&quot; y &quot;puede iniciar el jueves 31&quot; tras la llegada al país de unos 30 técnicos del organismo multilateral.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El órgano electoral dio ganador en primera vuelta a Morales con el 47,08% de los votos, frente al opositor Carlos Mesa con el 36,51%, una ventaja de 10 puntos que según la ley permite acceder a la presidencia sin necesidad de balotaje.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero, tras las denuncias de opositores de una manipulación al sistema de conteo rápido del Tribunal Supremo Electoral -que inicialmente avizoraba una segunda vuelta entre Morales y Mesa- La Paz sostuvo intercambios con la OEA para buscar su ayuda.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Luego, un segundo sistema oficial de conteo definitivo dio finalmente la reelección a Morales, en el poder desde 2006.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las protestas denunciando &quot;fraude&quot; se intensificaron, con la quema de oficinas electorales, huelgas y bloqueos; mientras la misma OEA, la Unión Europea y países de la región recomendaban un balotaje para poner fin a las tensiones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El opositor Mesa, un centrista que ya fue presidente entre 2003 y 2005, había dicho el martes que sólo aceptaría la auditoría &quot;si (Morales) está dispuesto a no aceptar el resultado del Tribunal Supremo Electoral&quot; mientras se realice la misma y le reconoce un &quot;carácter vinculante&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Keiko Fujimori, la &quot;mujer más poderosa de Perú&quot;, cumple un año en prisión
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Keiko Fujimori, hasta hace no mucho tiempo considerada la mujer más poderosa de Perú, cumple este jueves un año en prisión tras caer desde la cima debido a errores propios y a las investigaciones de un fiscal implacable.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La líder opositora y primogénita del también encarcelado expresidente Alberto Fujimori (1990-2000) manejaba desde las sombras los hilos del poder en Perú, pero una suma de desaciertos la llevaron a un despeñadero judicial y político.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Keiko no solo ha sido la mujer más poderosa, sino que fue la persona más poderosa del Perú entre 2016 y 2018&quot;, dice a la AFP el analista político Augusto Álvarez.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En prisión preventiva, Keiko es investigada por lavado de dinero, por supuestamente blanquear 1,2 millones de dólares en donaciones ilegales de campaña de la brasileña Odebrecht, cargo que ella niega.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En la actualidad, señala el analista Luis Benavente, &quot;sigue teniendo bastante poder a pesar de estar en la cárcel, pero se ha reducido&quot;. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde la prisión de mujeres de Chorrillos, en el sur de Lima, Keiko ha visto a su partido desangrarse y perder apoyo popular, después de haber estado dos veces cerca de ganar la presidencia de Perú, en 2011 y 2016.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Ha llegado el momento de volver a empezar&quot;, dijo Keiko el martes, un día después de que su padre -condenado a 25 años por crímenes de lesa humanidad- llamara a la familia a unirse para salvar al movimiento político que fundó hace tres décadas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El fujimorismo, una amalgama populista de conservadurismo moral y economía neoliberal que desde 1990 consiguió votos en todos los estratos sociales, corre el riesgo de convertirse en un partido minoritario.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Su próximo reto son los comicios legislativos del 26 de enero, convocados por el presidente Martín Vizcarra tras suspender el Congreso hace un mes. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La disolución socavó aún más el ya mermado poder de Keiko, quien dirigía ese órgano con su gran influencia sin siquiera ser legisladora.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La derrota de 2016&lt;/strong&gt; Fue el fiscal más famoso de Perú, José Domingo Pérez, quien puso a Keiko tras las rejas el 31 de octubre de 2018, a raíz del megaescándalo de corrupción de la constructora brasileña Odebrecht, que salpicó también a cuatro expresidentes peruanos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para evitar que interfiriera en las indagaciones de la fiscalía, Pérez pidió a la justicia que mandara a Keiko a prisión preventiva por 36 meses. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En septiembre, la Corte Suprema redujo el tiempo a 18 meses, por lo que la opositora quedará libre el 30 de abril de 2020, o incluso antes si el Tribunal Constitucional acoge un recurso de amparo presentado por su hermana Sachi, lo que puede ser anunciado en cualquier momento.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En 2016, a Keiko se le quemó el pan en la puerta del horno, como enuncia el dicho popular: perdió la presidencia por apenas 40.000 votos ante el banquero Pedro Pablo Kuczynski. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La candidata creyó que le habían robado la victoria, por lo que aceptó a regañadientes la derrota, pero nunca felicitó al vencedor. A pesar de perder la presidencia, su partido Fuerza Popular ganó 73 de las 130 bancas del Congreso unicameral.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Obnubilada por el poder y la falsa sensación de que le había robado la elección, una serie de errores la empujaron a una caída libre que continúa.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;Su fatalidad&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Keiko, de 44 años, usó su mayoría parlamentaria para mantener contra las cuerdas a Kuczynski hasta forzarlo a renunciar en marzo de 2018.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, no pudo acorralar a su sucesor, Martín Vizcarra, quien ha ganado un récord de popularidad al cerrar el Congreso y emprender una guerra contra la corrupción, uno de los males de Perú. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Súbitamente, Keiko dejó de ser la persona más poderosa por su incapacidad de aceptar la realidad, su torpeza, su promiscuidad con la corrupción, acabando en la cárcel al igual que su padre&quot;, destaca Álvarez.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según Benavente, &quot;el principal motivo de su pérdida de poder ha sido no saber administrar su poder en la oposición&quot;. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Ella se instaló el 28 de julio del 2016 (día en que asumió Kuczynski) y dijo &apos;gobernaré desde el Congreso&apos; y esa fue su fatalidad&quot;, agregó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un tema pendiente para Keiko es la reconciliación con su hermano Kenji, a quien hizo marginar del Congreso tras un escándalo en 2018.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Álvarez afirma que las decisiones de Keiko acabaron con &quot;su hermano vendiendo huevos en el mercado, su familia destruida, su partido demolido y su reputación pulverizada&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La eventualidad de que Keiko vuelva al centro de la escena política una vez liberada no es imposible en Perú, donde antes lo han hecho otros políticos caídos en desgracia.  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para el analista Fernando Rospigliosi, sin embargo, &quot;será muy difícil que se recupere, por lo menos durante algunos años, después quizá (…) tal vez para las elecciones de 2026&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Bolsonaro, enfurecido, ataca a TV Globo por informe sobre caso de concejal asesinada
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, arremetió el martes por la noche, fuera de quicio y a los gritos, contra TV Globo por publicar un informe que lo menciona en el marco de la investigación del asesinato de la concejal Marielle Franco en 2018 en Rio de Janeiro.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;¡Ustedes, TV Globo, todo el tiempo hacen un infierno mi vida, mierda! (..) Ahora querer vincularme a la muerte de Marielle, ¡infames, canallas! No va a funcionar, no tengo motivo para matar a nadie en Rio de Janeiro&quot;, gritó el mandatario en una transmisión en vivo en Twitter que grabó casi a las 4 de la mañana del miércoles en Arabia Saudita, donde concluye una gira por Asia y Medio Oriente.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En el video, de casi 24 minutos, Bolsonaro manotea, se pone los lentes, los tira, grita y trata de recuperar la calma cuando se le corta el habla.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En base a una filtración, el Jornal Nacional (JN) de TV Globo reportó que un sospechoso de la muerte de Franco visitó el 14 de marzo de 2018, pocas horas antes del asesinato, el condominio de Rio donde vivía Bolsonaro, diciendo que visitaría al entonces diputado y precandidato presidencial.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El informe cita el testimonio de un portero del complejo, que afirmó igualmente que siguió por cámara al vehículo, que se dirigió en realidad a la casa de otro residente, el expolicía Ronnie Lessa, acusado de ser el autor de los disparos que mataron a Franco y a su chofer Anderson Gomes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según el JN, el portero dijo que fue &quot;el señor Jair&quot; quien autorizó el ingreso, aunque eso no sería posible porque, indica el informe, existen registros de que Bolsonaro estaba ese día en la Cámara de Diputados en Brasilia, como él mismo recordó en su video.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Marielle Franco, una concejal negra que destacaba por su defensa de las minorías sexuales y las denuncias contra la violencia policial en las favelas, fue acribillada esa misma noche en el centro de Rio.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La investigación del caso Marielle está en manos de la justicia del estado de Rio, pero según Globo la mera mención del nombre de jefe de Estado debería determinar la transferencia del expediente a la órbita del Supremo Tribunal Federal (STF, corte suprema).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Bolsonaro afirmó que Globo practica un &quot;periodismo podrido&quot; y &quot;sin escrúpulos&quot; con el presunto fin de sacarlo del poder.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;¿Cuál es la intención de Globo para hacer eso? Estamos viendo los problemas de América del Sur, en Argentina, Chile, Venezuela, Bolivia, Perú. ¿Será que Globo quiere crear una narrativa para que yo renuncie? ¿o [para] que el pueblo salga a las calles para pedir mi destitución?&quot;, cuestionó el mandatario ultraderechista.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;TV Globo respondió en un comunicado leído por una de sus principales reporteras que &quot;no comete vilezas ni canalladas&quot; y lamentó que &quot;el presidente revele desconocer la misión del periodismo de calidad y use términos injustos para insultar a aquellos que no hacen otra cosa que informar con precisión al público brasileño&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gobernador de Rio en el blanco&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Bolsonaro también descargó su furia contra el gobernador de Rio, Wilson Witzel, que según la revista Veja facilitó la filtración de la investigación que transcurre bajo secreto de sumario.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Gobernador Witzel, usted fue electo gobernador solo porque se quedó todo el tiempo pegado a Flavio Bolsonaro, mi hijo&quot;, pero ahora &quot;se vuelve un enemigo porque quiere disputar la presidencia en 2022&quot;, declaró Bolsonaro.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Eso es legítimo, no tengo nada en contra, pero para llegar ahí, todo indica que quiere destruir a la familia Bolsonaro&quot;, acusó el mandatario colérico.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El gobernador, en una nota en Twitter, criticó esas declaraciones &quot;intempestivas&quot; y aseguró que rechaza cualquier práctica de filtraciones a la prensa.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Excesos en las redes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Bolsonaro y sus tres hijos dedicados a la política protagonizan desde el inicio del mandato en enero constantes altercados con adversarios, aliados e instituciones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un video colgado en su cuenta de Twitter el lunes, por el cual luego se disculpó, lo muestra como un león acosado por hienas identificadas con los símbolos de medios de comunicación, de partidos políticos (incluido el propio), del STF, de oenegés, del movimiento feminista y hasta de la ONU.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En su video del martes, Bolsonaro se dijo víctima de una campaña de acoso contra su familia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Ver condenado a uno de mis hijos (…) ¿ese es el orgasmo de la TV Globo?&quot;, afirmó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;No debería perder la compostura, soy presidente, pero confieso que estoy en el límite con ustedes&quot;, afirmó en referencia a Globo, disculpándose hacia el final del video por estar &quot;exaltado&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
