<article>
    <featured>
        <pretitle>
            OPINIÓN:
        </pretitle>
        <title>
            &lt;b&gt;COSTA RICA&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;VS.&lt;/b&gt; EL CINE&lt;b&gt;.&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            LO QUE DICE EL RECORTE A LA PRODUCCIÓN CINEMATOGRÁFICA SOBRE LA SOCIEDAD COSTARRICENSE.
        </text1>
        <text2>
            POR LUISA MORA FERNÁNDEZ
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201910/headers/31-costa-rica-vs-el-cine.jpg
        </images>
    </featured>
    <media>
        <kanye-tweet type="image">
            /images/201910/25-kanye-west-jesus-is-king/kanye-tweet.jpg
        </kanye-tweet>
        <image3 type="image">
            /images/201910/25-kanye-west-jesus-is-king/image3.jpg
        </image3>
        <image2 type="image">
            /images/201910/25-kanye-west-jesus-is-king/image2.jpg
        </image2>
    </media>
    <tags>
        opinion, cultura, home
    </tags>
    <title>
        Costa Rica vs. el cine, o lo irónico del recorte a la producción cinematográfica
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Opinión: La asamblea legislativa aprobó un irónico recorte de 100 millones de colones a la producción cinematográfica. ¿Qué dice esto sobre la sociedad costarricense? Por @luisamorafernandez. Artículo: “Costa Rica vs. el cine.”
    </description>
    <day>
        31
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Luisa Mora Fernández
    </author>
    <subtitle>
        Que se apruebe una moción para reducir al cine parece una historia idiosincrática, acerca de un país que creyó que si se tapaba los ojos frente al espejo, sus faltas iban a dejar de existir.
    </subtitle>
    <text>
        No es de sorprenderse que existan todo tipo de opiniones en redes  - desde las informadas hasta las choteadoras - acerca del recorte al Ministerio de Cultura y Juventud que se aprobó en la asamblea legislativa recientemente. Sin embargo, la que me afectó especialmente, y a la que decidí dedicarle mi tiempo y energía, fue una que iba por la línea de: *“que le quiten la plata al cine, de por sí, eso es un oficio burgués y solo cuentan historias de homosexuales ¡No representan a la verdadera Costa Rica!”* (parafraseando de un comentario real leído en algún thread). 

Como no debato con viejos necios en facebook (por mi propia sanidad y bienestar), ejerzo aquí mi “derecho a la respuesta”.

Un poco de contexto: el 17 de octubre de este año, se aprobó en la asamblea legislativa la Moción 31, impulsada por la diputada del PUSC Shirley Díaz Mejías, en la cuál se planteaba un recorte de 255 millones de colones al Ministerio de Cultura y Juventud. Unas horas después, [trascendió en medios que la moción se aprobó, aparentemente, por error.](https://delfino.cr/2019/10/error-de-voluntades-deja-al-ministerio-de-cultura-sin-225-millones-de-presupuesto-para-el-2020)

Un error que le cuesta muy caro al cine: al aprobar el recorte, los diputados se llevaron entre las piernas a la producción de cine nacional - 100 millones de colones en presupuesto destinado al Centro del Cine y el fondo El Fauno, para ser exactos - lo cual es irónico si se considera que al cine costarricense nunca le ha ido mejor y nunca ha existido más, con películas rotando as-we-speak en varios de los festivales de cine más prestigiosos del mundo. 

Esto me incumbe porque soy guionista (aunque [en un reciente vídeo impulsando la ley de cine,](https://www.youtube.com/watch?v=c8ivReqKDw4&amp;feature=youtu.be) se olvidaron de mencionar a los guionistas cuando hacen un recuento de todos los oficios a los que da trabajo el cine… ¿será porque no nos da tanto trabajo? lol), y sé que lo que antes era inimaginable en Costa Rica (hacer una película), se ha vuelto, de unos años acá, una ambición alcanzable - no que sea fácil o que se haga al toque, pero por lo menos se puede poner en marcha, despacio y planificando.  

Esto sobretodo gracias al débil rayo de luz y esperanza que es El Fauno, fondo que ayudó a financiar más de 40 series y películas costarricenses - digo “ayudó” porque [como bien lo dice un comunicado al respecto por parte del Centro de Cine,](https://www.centrodecine.go.cr/2019/10/18/articulo/gremio-audiovisual-rechaza-tajantemente-recorte-cine) el recorte “disminuye al punto de la desaparición el Fondo El Fauno, primer y único fondo de apoyo y fomento a la Industria Cinematográfica del país, el cual ya de por sí, es sumamente pequeño e insuficiente.” 

Volvamos al comentario en redes. Detengámonos a admirar lo contradictorio del discurso, el conflicto interno del nacionalista: defiende la lucha de clase (denunciando que el cine es un “oficio burgués”), pero repudia los derechos humanos (prácticamente argumentando que ciertas historias no se deberían contar) y remata con una vehemente defensa de lo que él considera que es la patria. 

Durante la escritura de este artículo, le pedí a Alexandra Latishev, directora de Medea - con quien colaboro en su nuevo proyecto - que me ayudara a comentar las estas dos ideas: primero, que hacer cine es “de burgueses”, y después, que el cine tico solo cuenta historias “controversiales” que desafían la masculinidad tradicional. 

**1. ¿Es el cine un oficio burgués?**

En las palabras de Alexandra: *“Creo que el oficio del cine puede ser considerado burgués porque su ejecución en relación con otras formas de expresión es mucho más cara, pero hay que tomar en cuenta que son procesos que involucran a muchas personas y que tardan muchos años. Pero además, si realmente se observa desde un punto de vista objetivo, es proporcional al alcance que tiene, porque el cine es un medio masivo, su difusión permite llegar a un público de miles incluso millones de personas, a nivel nacional e internacional.”*

Muchos cineastas hemos tenido la oportunidad de viajar a especializarnos, pero lo hemos hecho en diferentes condiciones: algunos hemos pedido préstamos, otros ganado becas, otros ahorrado, otros hemos sido patrocinados por nuestros padres... Sin embargo, el tema es ineludible: hay que tener cierto privilegio para poder interesarse en, y sobretodo estudiar, cine (la Veritas está fuera de cuestión para la mayoría de la población porque simplemente es demasiado cara). 

Aunque, para muchos, hacer una película es una cuesta arriba interminable (de fijo la tienen más fácil los que tienen riqueza acumulada o buenos contactos y mecenas - lo cual no es un problema exclusivo del cine, sino de la mayoría de las artes), el tema es que el cine es un oficio donde se **inventa,** como en la literatura, y se podría argumentar que para poder inventar, hay que tener cierta cantidad de “tiempo libre” (que en realidad es trabajo no remunerado), libertad para explorar la cabeza propia, y el privilegio, sobretodo, de la educación. 

Pero, a diferencia de la literatura, el cine simplemente no puede hacerse en solitario. El cine es un arte **gregario** (lo cual tal vez explica porque los guionistas, usualmente loners, somos los renegados del cine), que depende de un encuentro de mentes especialistas para llevarse a cabo. Nadie sabe todo sobre hacer cine: aunque haya algún directorsillo que se vanaglorie de haberlo filmado todo *single-handed,* necesitó en algún punto de algún interlocutor o equipo - actores, música que le pidió prestada a un amigo, el compa que le ayudó a grabar el sonido, el que le explicó cómo usar premier… y de fijo no hizo una buena peli, *sorry.*

El cine no es como un dibujo o un poema: no puede hacerse en una tarde de arranque emocional, no se puede llevar a cabo con un lápiz; por eso, no existen en el cine esas míticas historias de genialidad en las que alguien termina su obra en un día, tan comunes en la literatura. 

Pero no solo se necesita de gente especializada en cine para llevar a cabo el cine. Una película cuesta tiempo, dinero, y gente; al igual que una Pyme, necesita en principio de un contador y un abogado (de hecho, para concursar a un fondo como el FAUNO, hay que ser una empresa). 

Como lo dice muy bien el video que mencioné antes sobre la ley de cine, entre más funcione esa empresa y más capital tenga, más contribuye a la economía del país en una variedad súper amplia de sectores, desde servicios de limpieza, alquileres de equipo, tecnología y transporte, hasta costurería, construcción, catering de comidas, alquiler de locales… en fin, cuando se piensa en la cadena de ganancia, se podría argumentar que entre más grande se vuelve el cine, menos “burgués” resulta.

Pero ok, hablemos de los que tienen las ideas, del equipo que plasma su visión en una película: si lo que preocupa es lo burgués del *discurso* en el cine, con más razón se debería presionar al estado para que le de estímulos al oficio. 

Entre más estímulo al cine, más factible será que gente con menos recursos económicos pueda estudiar cine, especializarse, tener acceso a equipos y ejecutar sus proyectos, además de exponerse a más cine y tener oportunidades para ver cine nacional (porque es importante saber que otros están haciendo para atreverse uno mismo a hacer, de alguna forma) - convirtiendo así al cine en una actividad menos nicho y más universal.

Es importante que todos tengamos acceso al cine y el video: no es secreto que, cuando se trata del impacto a la audiencia, la comunicación audiovisual es la ganadora entre todos los tipos de comunicación, porque apela directamente a las emociones; además, es la nueva comunicación - la más profitable de todas - porque es la que se mueve más en redes (de hecho, justo ahora estoy preguntándome por qué este artículo no es más bien un vídeo). 

Como dijo Alexandra: *“el cine no sólo crea una manera en que nos identifiquemos entre nosotros mismos, sino que también permite crear una imagen del país a nivel internacional, empezamos a existir a nivel global, a tener una voz, y eso inevitablemente tiene una carga política importante.”*

**2. El cine dice cosas controversiales e incómodas.** 

En las palabras de Alexandra: *“el cine es un espejo. Y es necesario vernos en el espejo para evaluarnos como sociedad y para reconocernos como personas. El cine no sólo registra y documenta un momento histórico, sino que permite crear una reflexión en torno a ello, porque nos apela desde un lugar emocional, desde códigos internos, habla en nuestro idioma y nos ubica en los espacios que identificamos, donde crecimos o vivimos cosas importantes.”*

El corazón del cine es el conflicto, es decir, querer algo y no poder tenerlo, o para ser más exactos y menos hollywoodenses: la necesidad dramática, un mecanismo que usamos para hablar de nuestra verdad, de nuestra experiencia en el mundo como seres humanos. 

Imagino que cuando este señor comentó eso en facebook quiso decir que hacemos películas sobre sentimientos: sobre envejecer, sobre ser mamá sin desearlo, sobre sentirnos discriminados por nuestra orientación sexual... tal vez, le incomoda el concepto de “sentir” y las “emociones”. 

Pero su ira hacia el cine tico va más allá y tiene una razón de fondo, una de la que tal vez él no está enterado: el cine costarricense habla en voces que tienen perspectiva de género y necesidades dramáticas acordes. La sociedad costarricense es muy machista; parece que eso nos incomoda, y ha quedado claro en el cine que se ha hecho en el país en los últimos años - no es de extrañarse, considerando que [una cantidad muy importante de películas costarricenses han sido dirigidas por mujeres.](https://www.nacion.com/ancora/en-costa-rica-las-mujeres-sacuden-la-gran/N3ATHC5D6RH2BB4C2LY6WCYM5Q/story/)

¿De qué más podríamos escribir historias, si no de lo que nos duele? Es que solo se puede hacer cine de lo que uno conoce, porque uno hace cine con la esperanza de registrar en la memoria colectiva que una vez existió esa persona, y que sintió de esa forma. 

El cine sirve un propósito mayor que cumplir la voluntad de la o el cineasta: el cine nos obliga a vernos. 

En una sociedad que se rehúsa a verse a sí misma, el solo hecho de existan películas como “El despertar de las Hormigas” y “Medea”, o series como “Dele Viaje”, que ruedan por el mundo diciéndole a la gente lo que sienten los costarricenses, parece ser suficiente razón para censurarlas socialmente. 

Pero tenerle miedo al cine es tenerle miedo a asomarse al reflejo y encontrarse feo; en ese sentido, que se apruebe una moción para reducir al cine parece una historia idiosincrática: un país que creyó que si se tapaba los ojos frente al espejo, sus faltas iban a dejar de existir por arte de magia. 

Para cerrar, cito a Alex: *“Recuerdo que Patricio Guzmán decía que “un país sin cine, es como una familia sin álbum fotográfico&apos;&apos; - creo que es una frase que sintetiza lo que quiero decir: hasta cierto punto no tener un cine propio, es como no tener memoria.”*
    </text>
    <image>
        /images/201910/headers/31-costa-rica-vs-el-cine.jpg
    </image>
    <imagePoster>
        /images/201910/posters/31-costa-rica-vs-el-cine.jpg
    </imagePoster>
</article>
