<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;31-10-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201910/headers/31-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201910/posters/31-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201910/31-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201910/31-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201910/31-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201910/31-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201910/31-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201910/31-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201910/31-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201910/31-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 31-10-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        31
    </day>
    <month>
        10
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-31-10-19-e8g8v8&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Juul vendió un millón de unidades contaminadas, según exempleado
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El líder de los cigarrillos electrónicos en Estados Unidos, Juul Labs, fue acusado por un exempleado despedido en marzo de haber vendido deliberadamente dispositivos con líquidos de menta &quot;contaminados&quot;, acusación que la compañía rechaza.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Siddharth Breja presentó una demanda ante la corte federal de California por despido injustificado. Según alega, su salida ocurrió en represalia a sus planteamientos sobre los problemas de calidad ante la administración de la compañía, de acuerdo con la queja presentada el martes. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El exempleado, que había trabajado durante menos de un año en Juul, afirma dos cosas. Una, que la compañía trató de colocar en el mercado &quot;pods&quot; -la nueva generación de dispositivos de vaporeo- con recargas líquidas cuando se acercaba su fecha de vencimiento. Y dos, que no retiró un millón de pods con líquidos de menta que, según Breja, estaban &quot;contaminados&quot;. No se especifica de qué tipo de contaminación se trata. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Juul calificó las acusaciones de &quot;infundadas&quot;. Un portavoz dijo en un comunicado que Breja había sido despedido &quot;porque no tenía las capacidades de liderazgo necesarias para su trabajo&quot;. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Investigamos el problema subyacente de la fabricación y concluimos que el producto cumplía con todos los criterios aplicables&quot;, dijo. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La noticia de la demanda llega cuando la industria está atravesando una crisis generada por la multiplicación de casos de afecciones respiratorias graves entre usuarios de cigarrillos electrónicos. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La crisis ha llevado al gobierno de Estados Unidos a anunciar la prohibición de los dispositivos y recargas con aromas diferentes del tabaco, con el objetivo de proteger a los jóvenes. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un tema central es la prohibición de los sabores de menta y mentol, prometida por el secretario de salud de Donald Trump pero protestada por la industria.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        Cambiar la Constitución heredada de Pinochet surge como opción para desactivar crisis en Chile
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Una nueva Constitución, que reemplace la heredada de la dictadura de Augusto Pinochet (1973-1990), señalada como origen de las inequidades y la distancia del mundo político con la sociedad, empieza a plantearse como una de las posibles soluciones a la crisis que golpea Chile.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Aprobada en 1980, en un cuestionado plebiscito, la Constitución fue un traje a la medida para que el régimen de Pinochet y los sectores conservadores pudieran mantener su poder, incluso más allá del fin de la dictadura en 1990.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Su ideólogo Jaime Guzmán –asesinado por un comando de izquierda en 1991-, instauró quórums altísimos para cualquier modificación de fondo de la carta magna.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La carta original estableció además una serie de &quot;enclaves autoritarios&quot;, como califican sus críticos al hecho de que se fijaron senadores designados y la imposibilidad de remover a los jefes de las fuerzas armadas, un aspecto que recién en 2005 fue sacado de la carta fundamental tras un gran acuerdo político.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En esos años se llegó a plantear que se estaba ante el fin de la &quot;transición&quot; a la democracia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Chile cuenta hoy con una Constitución que no nos divide&quot;, dijo entonces el presidente socialista Ricardo Lagos, al estampar su firma en la reformada carta magna y retirar de ella la firma de Pinochet, el 17 de septiembre de 2005.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero expertos consideran que aún quedó mucho por hacer y, tras un intento fallido de establecer una nueva Constitución durante el segundo gobierno de la socialista Michelle Bachelet (2006-10; 2014-18), esta opción aparece ahora como una de las posibles soluciones a la grave crisis social que mantiene semiparalizado el país desde el 18 de octubre, y que suma 20 muertos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Parlamentarios de oposición reactivaron una iniciativa legal para establecer una asamblea constituyente, como un primer paso para avanzar hacia una nueva Carta magna. El vocero de la Corte Suprema, Lamberto Cisterna, también adhirió el miércoles a esta iniciativa.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La crisis va a un ritmo tan vertiginoso que el presidente Sebastián Piñera se ha visto obligado a dar giros de posturas que hace dos semanas eran inimaginables. &quot;No descarto ninguna reforma estructural&quot;, dijo el miércoles al ser consultado sobre la eventualidad de una reforma constitucional.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estado ausente&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Con un vicio de origen, la Constitución de Pinochet se sitúa al frente de los reclamos de los chilenos, que piden ahora más participación en la toma de decisiones y reformas sociales en sectores clave en el marco de un modelo de economía abierta a los mercados.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Durante la dictadura se implementaron reformas que hicieron que el Estado perdiera prácticamente toda presencia y poder de regulación precisamente en educación, salud y sistema de pensiones, los tres pilares de las protestas en las calles de estos días.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Tenemos un sistema que es muy jerárquico, que desconecta a la ciudadanía del poder político. Aquellos países más estables de América Latina, como Uruguay, tienen todo tipo de mecanismos de participación política y se usan y no son traumáticos&quot;, explicó Claudio Fuentes, analista de la Universidad Diego Portales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Precedente simbólico&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Si bien los analistas concuerdan en que un cambio en la Constitución no resolverá los problemas más inmediatos reclamados en las protestas, marcaría un punto simbólico desde el cual se puede empezar a aliviar la alta tensión en las calles.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Estoy convencido de que necesitamos una nueva Constitución y la necesitamos no para corregir todos los problemas del subdesarrollo o de la desigualdad; sino para hacer todas las cosas que tenemos que hacer; necesitamos instituciones más legítimas&quot;, dijo el abogado constitucionalista Patricio Zapata.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Acá hay un tema que es simbólico de lo que representa esta Constitución, porque obviamente nació en dictadura&quot;, aseguró por su parte el abogado Sebastián Zárate, de la Universidad Adolfo Ibáñez.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Acogiendo una petición ciudadana, Bachelet planteó en su último gobierno una nueva Constitución. Para ello, llamó a diálogos ciudadanos que se cerraron en agosto de 2016, con una escasísima participación, de no más de 200.000 personas en todo Chile.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La falta de participación ciudadana puso en duda en esa época el interés real de los chilenos en reformar la carta fundamental y le restó a Bachelet espacios para poder presionar por esa vía al Congreso.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Si me hubieran preguntado hace tres semanas, yo consideraba que era una locura una Constitución nueva, pero ahora sí considero que forma parte de un pacto refundacional&quot;, agregó Zárate.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Dos muertos en Bolivia en víspera de auditoría electoral de OEA
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Dos personas murieron y otras seis resultaron heridas la noche del miércoles en choques en Bolivia entre leales y opositores al mandatario Evo Morales, en la víspera del inicio de una auditoría de la OEA a las cuestionadas elecciones que le dieron un cuarto mandato.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Son seis personas heridas (y) dos personas fallecidas: Mario Salvatierra de 55 años, Marcelo Terrazas de 41 años&quot;, informó el ministro de Gobierno (Interior), Carlos Romero, sobre los incidentes registrados en el poblado de Montero, cercano a la ciudad de Santa Cruz, bastión de la oposición, en el este del país.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Romero culpó de los hechos al candidato presidencial opositor, Carlos Mesa, y a la dirigencia del antigubernamental Comité Cívico de Santa Cruz, que rechazan el resultado de las elecciones del domingo 20 de octubre al que consideran fraudulento, y piden la anulación de los comicios.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Lo que está sucediendo en Santa Cruz, en Cochabamba (centro), la situación es gravísima&quot;, señaló el ministro, en referencia a que las dos ciudades registran a diario choques callejeros entre opositores y leales a Morales, en el poder desde 2006.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El ministro de Defensa, Javier Zavaleta, había deplorado inicialmente por separado que &quot;se han perdido vidas humanas y eso es irreparable&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los resultados electorales activaron más de una semana de violentos enfrentamientos en Bolivia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La estatal Defensora del Pueblo, Nadia Cruz, informó que desde que comenzaron las protestas &quot;las personas heridas suman en total 139&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Morales, de 60 años, ha dicho que las protestas forman parte de un plan de &quot;golpe de Estado&quot; alentado por Mesa, pero el líder opositor rechaza esas acusaciones y desafía al gobierno: &quot;o voy a la cárcel o voy a la presidencia&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Además de Santa Cruz y Cochabamba, las protestas también se producen desde la semana pasada en La Paz, Sucre (sureste) y Potosí (suroeste), por opositores que rechazan el resultado oficial del Tribunal Supremo Electoral (TSE) que dio como ganador a Morales en primera vuelta, por encima de Mesa (47,08% contra 36,51%).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La ley da la victoria en primera vuelta al candidato que obtenga más de 40% de los votos, con 10 puntos sobre el segundo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auditoría de la OEA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los violentos choques en Montero se producen tras al acuerdo entre el gobierno de Morales y la Organización de Estados Americanos para una auditoría de carácter &quot;vinculante&quot; de las elecciones del 20 de octubre, que Mesa rechaza, calificándolo de &quot;unilateral&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El canciller boliviano, Diego Pary, anunció el acuerdo con la OEA y señaló que &quot;el resultado del informe de auditoría será vinculante para las dos partes&quot;. El proceso se iniciará este jueves.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El secretario general de la OEA, Luis Almagro, precisó luego en un tuit que &quot;los resultados de la auditoría (…) demorará entre 10 a 12 días&quot; y se basará en cuatro aspectos: &quot;Verificación de cómputos: actas y papeletas&quot;, &quot;Verificación de proceso informático&quot;, &quot;Componente estadístico y proyecciones&quot;, y &quot;Cadena de custodia&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mesa había dicho el martes que solo aceptaría una auditoría si Morales desconocía su elección y si el resultado del análisis era vinculante.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, el líder opositor, un centrista que ya fue presidente entre 2003 y 2005, revisó su postura el miércoles: &quot;no aceptamos la auditoría en los actuales términos pactados unilateralmente&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El ministro de Comunicación, Manuel Canelas, pidió a Mesa notificarle &quot;cuáles son las condiciones que tienen para poder acompañar y apoyar el proceso de auditoría y el resultado&quot;, exigiendo que &quot;sean condiciones viables, porque todos queremos un resultado pronto&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las sospechas opositoras se basan en que un primer conteo oficial rápido de votos anticipó la noche de la elección una segunda vuelta entre Morales y Mesa.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero tras un silencio de más de 20 horas sobre el avance del escrutinio -que despertó sospechas y denuncias- el organismo electoral anunció un cambio de tendencia y finalmente declaró la victoria de Morales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Dicen que hay fraude, que hagan control, que revisen, que hagan auditoría, no tengo nada que ocultar&quot;, dijo Morales a sus seguidores el miércoles en el área rural de Cochabamba (centro).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El líder del opositor comité cívico de Santa Cruz (este), Luis Fernando Camacho, rechazó el examen de la OEA y propuso &quot;anular las elecciones e ir a un nuevo proceso&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Waldo Albarracín, cabeza del grupo civil Conade, apoyado principalmente por estudiantes universitarios de La Paz, dijo que las manifestaciones se mantendrán hasta que anulen los comicios.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        &quot;¿No ha habido Brexit? ¡No es culpa mía!&quot;, dice Johnson
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;¿No ha habido Brexit? ¡No es culpa mía!&quot;, se defendió el jueves el primer ministro británico Boris Johnson, acusando a la oposición laborista de haberle impedido lograrlo, en el inicio de la campaña para las legislativas de diciembre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Johnson llegó al poder en julio con la promesa de que el Brexit tendría lugar &quot;costara lo que costara&quot;, el 31 de octubre. Aseguró que prefería estar &quot;muerto en una zanja&quot; antes que solicitar un nuevo aplazamiento. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero se vio obligado a ceder y a pedir a los europeos una nueva fecha, ya que el acuerdo de divorcio negociado con Bruselas no superó la prueba del parlamento británico.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Hoy debería haber sido el día en que se realizara el Brexit y finalmente abandonáramos la UE&quot;, señaló Johnson antes de visitar una escuela, un hospital y una comisaria, lugares que dan una idea de los temas que centrarán su campaña para las elecciones legislativas del 12 de diciembre, las terceras en cuatro años.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿De quién es la culpa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Si el Reino Unido no ha concretado el Brexit el jueves es por culpa del líder de la oposición laborista Jeremy Corbyn, según Johnson, que teme que las urnas le pasen factura por no haber cumplido su promesa de dejar el bloque.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;A pesar del excelente nuevo acuerdo al que he llegado con la UE, Jeremy Corbyn se ha opuesto a que esto suceda y ha preferido más indecisión, más aplazamientos y más incertidumbre para las familias y las empresas&quot;, agregó el jefe de gobierno conservador.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Inmediatamente después de su llegada a la jefatura del gobierno hace 100 días, Johnson empezó a librar una guerra abierta con los diputados y a favor del &quot;pueblo&quot;, al que dice representar.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;El Parlamento ha fallado claramente a la hora de llevar a cabo el Brexit&quot;, aseguró en la misma línea el ministro de Transporte, Grant Shapps, el jueves en declaraciones a la BBC. Boris Johnson &quot;ha hecho todo lo que estaba en su mano para que el Parlamento entrara en razón (…) pero la realidad es que el Parlamento ha hecho todo para que (el Brexit) no ocurra&quot;, agregó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por su parte, Corbyn rechazó las acusaciones del jefe de gobierno. &quot;Boris Johnson ha pasado meses prometiendo que hoy saldríamos de la UE. El es el único responsable de que no se llevara a cabo&quot;, comentó en Twitter. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los laboristas esperan poder negociar su propio acuerdo antes de someterlo a referéndum. &quot;El partido laborista resolverá el Brexit dando la última palabra al pueblo en un plazo de seis meses, para que pueda elegir entre un acuerdo de divorcio creíble y permanecer dentro (de la UE). Y cumpliremos lo que se decida&quot;, prometió Corbyn.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para salir del callejón sin salida del Brexit, que paraliza el Reino Unido desde el referéndum en el que un 52% de los británicos emitió un voto favorable, el parlamento británico decidió el martes convocar legislativas anticipadas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero más que insistir sobre la salida de la UE, Corbyn intentará convertirse en defensor del pueblo frente a las &quot;élites&quot;, después de años de austeridad predicada por los gobiernos conservadores.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Esta elección es una ocasión única de transformar nuestro país, luchar contra los intereses establecidos que impiden que la gente avance y garantizar que ninguna comunidad sea olvidada&quot;, según responsables laboristas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Más de 60 diputados ya anunciaron que no se presentan a las elecciones, entre ellos un buen número de conservadores moderados. Por ejemplo, la ministra de Cultura Nicky Morgan, que explicó su decisión por los insultos y amenazas que recibe en el ejercicio del cargo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
