<article>
    <featured>
        <pretitle>
            CIENCIA:
        </pretitle>
        <title>
            BOYAN &lt;b&gt;SLAT&lt;b&gt;
        </title>
        <text1>
            EL INVENTOR DE THE OCEAN CLEAN-UP QUIERE EVITAR QUE LOS PLÁSTICOS CONTINÚEN CONTAMINANDO LOS OCÉANOS.
        </text1>
        <text2>
            POR PAULINA JOARISTI
        </text2>
        <highlightColor>
            #f4b6a5
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201912/headers/02-ocean-cleanup.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201912/posters/02-ocean-cleanup.jpg
        </poster>
    </media>
    <tags>
        ciencia, home
    </tags>
    <title>
        Boyan Slat: el joven que quiere detener el plástico antes de que llegue a los océanos.
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Detener los plásticos antes de que lleguen al mar: después de muchos años de investigación y experimentación, Boyan Slat (un joven de solo 25 años), puso en práctica el primer prototipo de su proyecto “The Ocean Clean-up.”
    </description>
    <day>
        02
    </day>
    <month>
        12
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #f4b6a5
    </color>
    <author>
        Paulina Joaristi
    </author>
    <videoID>
    </videoID>
    <title1>
    </title1>
    <author1>
    </author1>
    <text1>
    </text1>
    <title2>
    </title2>
    <author2>
    </author2>
    <text2>
    </text2>
    <title3>
    </title3>
    <author3>
    </author3>
    <text3>
    </text3>
    <title4>
    </title4>
    <author4>
    </author4>
    <text4>
    </text4>
    <subtitle>
        Su empresa The Ocean Cleanup calificó su primer prototipo como “exitoso” el pasado octubre.
    </subtitle>
    <text>
        Boyan Slat… ¿Les suena el nombre? Probablemente nunca lo han escuchado; pero este joven de tan solo 25 años ha logrado algo por lo que el mundo lo recordará por siempre. 

Cuando tenía 16 años, Boyan - originario de Holanda - empezó a notar grandes cantidades de plástico mientras buceaba. Desde entonces, decidió investigar acerca de la contaminación en el mar, y sobretodo, qué se podía hacer al respecto. Su meta era inventar algún prototipo que pudiera recoger los desechos humanos que terminan en el mar, pero sabía que sería más difícil de lo que pensaba. 

En el 2012, presentó su primera idea viable a través de un en TEDx:  aprovecharía las corrientes marinas para poder recoger la mayor cantidad de basura. Su idea se volvió viral rápidamente, y millones de personas empezaron a hablar sobre ella… pero todavía faltaba mucho para cumplir el objetivo. 

Los científicos estiman que entre 5 y 12 millones de toneladas de plástico entran al mar cada año - Boyan sabe que recolectarla toda no va a ser una tarea fácil. Pero el joven está determinado a ayudar al medio ambiente. 

$instagram/BjxWdD_HMSZ$

&lt;div class=&quot;articleCaption&quot;&gt;“Para poder arreglar un problema hay que empezar por realmente entender cuál es el problema” - Boyan Slat &lt;/div&gt;

En el 2014, Boyan dejó atrás sus estudios como ingeniero espacial para fundar su empresa: The Ocean Cleanup. Después de lograr recolectar 2.2 millones de dólares, Boyan pudo terminar de diseñar varios modelos distintos, pero a la hora de implementarlos surgieron problemas técnicos que no lo dejaban avanzar con la recolecta de plástico. Luego de 6 años y más de 31 millones de dólares invertidos, su sueño finalmente cobró vida.  The Ocean Cleanup se volvió una realidad el pasado mes de octubre, [y su inventor lo calificó de “exitoso”](https://www.france24.com/en/video/20191003-ocean-cleanup-plastic-harvesting-device-successful). Acá les dejo un video para que entiendan cómo funciona exactamente este interceptor. 

$youtube/O1EAeNdTFHU$

La empresa empezó por implementar 1000 interceptores en ríos alrededor del mundo para intentar capturar el 80% de la basura antes de que llegue al mar. Luego, envió más equipo al océano Pacífico, donde esperan poder limpiar el 50% de la basura en los próximos 5 años. 

El objetivo de la empresa es limpiar el 90% de la basura para el 2040; para eso, van a necesitar alrededor de 60 interceptores. 

Muchos expertos critican el proyecto porque dicen que está dándonos falsas esperanzas - más bien deberíamos concentrarnos en eliminar el uso del plástico. Boyan está de acuerdo en que prevenir es el primer paso. Su proyecto no es una solución permanente: solamente contribuye a mejorar el problema más rápido. Es cierto que todos tenemos que poner de nuestra parte; aprender a reusar, rechazar, reutilizar y reciclar todos los productos que usamos día a día. 
Sin embargo, por el momento, este prototipo nos da esperanza de evitar que el plástico desechado llegue a los océanos, y que estos puedan recupereren su vida marina lo antes posible. 

No cabe duda que debemos dejar el plástico atrás por nuestro propio bien; no podemos pensar que esta tarea le toca a otros. Todos somos responsables por el bienestar de nuestro planeta.  

Pocas veces uno escucha historia de jóvenes con tanta determinación y pasión por ayudar a la humanidad. ¿Ustedes que hacen para contribuir su granito de arena a este mundo? ¡Cuentenme! Escríbanme a paulina@nopasanada.com.

Quiero al final poner el Instagram de la empresa
$instagram/B5cTTYfHakg$
    </text>
</article>
