<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;04-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201912/headers/04-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201912/posters/04-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201912/04-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201912/04-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201912/04-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201912/04-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201912/04-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201912/04-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201912/04-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201912/04-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 04-12-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        04
    </day>
    <month>
        12
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-02-12-19-e99tq3&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Miedo se mantiene en Achacachi bastión de Evo Morales en Bolivia 
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

Los pobladores de Achacachi tienen miedo. Este municipio rural en el departamento de La Paz, hasta hace poco tiempo identificado como bastión de Evo Morales, ha sido en los últimos años epicentro de una lucha sangrienta entre los defensores del expresidente indígena y quienes lo acusan de &quot;autoritario&quot;.

El Gobierno Autónomo Municipal, en la plaza principal de la ciudad, está abandonado y varias de sus ventanas están destrozadas. Nadie ha hecho nada para repararlas desde que el alcalde Édgar Ramos, afín a Morales, abandonó en 2017 el municipio en medio de denuncias de corrupción.

**¿Por qué nos importa?**

A eso se le suma que Achacachi, situado a 93 kilómetros al noroeste de La Paz, se quedó meses después sin Policía o Fiscalía. Desde entonces, el pueblo de casas de adoquines y calles secas y polvorientas donde viven más de 46.000 personas se autogobierna mediante juntas de vecinos.

El terror se mantiene desde entonces. Los pobladores, en su mayoría indígenas, tienen muy presente la violencia que se desató cuando pidieron al alcalde un informe sobre su gestión. 

Achacachi es también cuna de los &quot;Ponchos rojos&quot;, la &quot;milicia aymara&quot; que defiende la refundación de Bolivia propuesta por Morales. Estos hombres salieron a defender a sangre y fuego al alcalde de esa localidad altiplánica a más de 4.000 metros de altura.

**&quot;No queremos que vuelva&quot;**

Los violentos enfrentamientos duraron varios días, con saqueos, destrozos, quema de vehículos y viviendas, entre ellas la del alcalde. Finalmente, la policía intervino con un despliegue de más de 400 efectivos. 


&quot;Nosotros no queremos que vuelva Evo, el ha sido bien malo, ha hecho mucho daño al pueblo. Ahora da miedo de hablar, muchas cosas han pasado (...) hubo violencia y tiendas saqueadas y nadie nos ha sabido escuchar&quot;, opinó una joven indígena que no quiso dar su nombre.

Las elecciones presidenciales del 20 de octubre en Bolivia, en las que Morales aseguró que había obtenido un cuarto mandato en medio de una ola de denuncias de fraude e irregularidades, dieron un giro a la historia del país y en menos de un mes el expresidente renunció y se fue a México, donde denunció un golpe de Estado.

En varias regiones estallaron enfrentamientos con la policía y saqueos. 

Según los primeros resultados, Achacachi había votado en favor de Evo Morales. Pero los lugareños lo niegan.

**&quot;Fue fraude&quot;**

&quot;Eso no es verdad&quot;, dice Marta Vega. &quot;Fue fraude, nosotros no votamos a Evo&quot;.

Cuando empezaba el gobierno de Morales, su partido, el MAS, podía hacer campaña en Achacahi sin ninguna dificultad. Pero el ahora expresidente fue perdiendo terreno en este territorio mucho antes de la última elección.

La llegada de Evo Morales al Palacio Quemado hace 14 años tuvo un matiz épico: no solo obtuvo el 54% de los votos, algo que nadie había logrado desde la restauración democrática de 1982, sino que además juramentó su cargo como &quot;presidente de los indígenas de América&quot; en las ruinas precolombinas de Tiwanaku.

&quot;La primera vez pensábamos que como era indígena iba a hacer bien para nuestras clases, pero no ha sido así&quot;, comentó una mujer mientras vendía sus frutas y verduras en el mercado de la plaza de la ciudad. No da su nombre porque en Achacachi &quot;se conocen todos&quot;.

&quot;Yo he visto mucho autoritarismo, mucha corrupción en estos años; y si decías cualquier cosa te buscaban o te perseguían&quot;, agrega. 

 **&quot;Evo nos ha ayudado&quot;**

Ahora los negocios están abiertos, el banco funciona y los restaurantes ofrecen platos con trucha, la pesca estrella del Titicaca, el lago navegable más alto del mundo con una altitud media de 3.812 metros sobre el nivel del mar, que tiene costa sobre esa localidad. Pamela Ramos, una estudiante de 23 años, es una de las que quiere el retorno de Morales.

&quot;Evo nos ha ayudado con viviendas propias, trabajo, el ayudó a los pobres&quot;, explica.

Pero Materia Espinoza, una señora de 73 años, asegura que las &quot;cosas buenas&quot; fueron muy al inicio.

&quot;Después hubo mucha corrupción, mucha división&quot;, cuenta.

No sabe a quién va a votar en las próximas elecciones recientemente convocadas por el gobierno de transición de Jeanine Áñez. Pero sea cual sea el resultado, está contenta de que Morales no participará. Al futuro gobierno advierte: &quot;Antes estábamos vendados, dábamos voto por una libra de azúcar, pero ahora ya no, si ahora un gobierno entra y lo hace mal, lo van a sacar como al señor Evo&quot;.

    </text1>
    <title2>
        Países del TIAR aumentan presión contra gobierno de Maduro y aprueban sanciones
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

Países signatarios del Tratado Interamericano de Asistencia Recíproca (TIAR) aumentaron este martes la presión contra Venezuela al aprobar en Bogotá un abanico de sanciones que afectarán a allegados del presidente Nicolás Maduro.

Veintinueve personas, incluido Diosdado Cabello, número dos del oficialismo venezolano, enfrentarán sanciones económicas y &quot;medidas de restricción de ingreso y tránsito&quot; en los estados miembros del tratado, indicó un boletín de la cancillería de Colombia. 

La Organización de los Estados Americanos (OEA), organismo depositario del acuerdo, publicó la lista de los sancionados y el acta de reunión con los puntos aprobados en la sesión plenaria.

&quot;Es la primera lista que se ha presentado, esas 29 personas y sus familiares no van a poder abrir ninguna cuenta banquera (bancaria), en ninguno de los países, no van a poder pasar por los aeropuertos de esos países y hay varios otros que en la próxima reunión van a ser sancionados también&quot;, declaró a medios Carlos Trujillo, embajador de Estados Unidos ante la OEA.

Una fuente del organismo continental, consultada por AFP, precisó que &quot;las sanciones dependerán siempre de los ordenamientos jurídicos&quot; de cada país. 

A la reunión, presidida por la canciller colombiana Claudia Blum, asistieron delegados de Argentina, Brasil, Chile, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Haití, Honduras, Panamá, Paraguay, Perú, República Dominicana, Estados Unidos y el representante del opositor venezolano Juan Guaidó, reconocido como presidente encargado por una cincuentena de países.

No se conocen los detalles de la discusión interna ni la posición de cada país al respecto.

**¿Por qué nos importa?**

El tramite que resultó en las sanciones comenzó el 23 de septiembre, cuando 16 de los 19 países miembros del TIAR resolvieron identificar entidades y personas asociadas al gobierno de Maduro involucradas en actividades ilícitas y vinculadas a redes de delincuencia organizada transnacional.

Durante el encuentro, el presidente de Colombia, Iván Duque, pidió más firmeza contra lo que considera &quot;una amenaza a toda una región&quot;, pero descartó el &quot;uso de la fuerza&quot;. 

**Reunión de &quot;fantoches&quot;**

El mandatario venezolano, Nicolás Maduro, no tardó en reaccionar. 

&quot;Ha fracasado la reunión del TIAR. Ha sido una reunión de fantoches, de payasos&quot;, exclamó en una alocución transmitida de forma obligatoria por radio y televisión. 

Estados Unidos, que encabeza la campaña internacional para sacar del poder al mandatario venezolano, a quien considera un dictador, ya había impuesto medidas punitivas contra más de un centenar de funcionarios y exfuncionarios de Venezuela, incluido Maduro y cerca de 80 entidades. Cabello enfrenta además una acusación por narcotráfico en ese país.

Colombia, que secunda a Estados Unidos en el cerco diplomático contra Maduro, también prohibió en enero la entrada del mandatario y 200 de sus &quot;colaboradores&quot; al país.

Maduro tildó de &quot;imbécil&quot; a Duque y cuestionó su preocupación por Venezuela cuando enfrenta una ola de protestas, que ya completa trece días de manifestaciones en rechazo a su gobierno. 

**Dardos de parte y parte**

Duque también sacó sus dardos y aseguró que los &quot;cabecillas más representativos&quot; del Ejército de Liberación Nacional (ELN), la última guerrilla de Colombia, se refugian en Venezuela con &quot;el auspicio de la dictadura&quot; de Maduro. 

Además, recordó de los cerca de 4,5 millones de personas que huyeron de Venezuela, 1,4 millones están en Colombia. 

Pero el mandatario venezolano insiste en que Bogotá se vale de &quot;falsos positivos (montajes)&quot; para desatar un conflicto armado en la frontera e invadir al país petrolero con ayuda de Washington.

Bajo el TIAR, también conocido como Tratado de Rio por su adopción en esa ciudad en 1947, los cancilleres pueden tomar medidas que van desde la ruptura de las relaciones diplomáticas hasta el empleo de la fuerza armada.

    </text2>
    <title3>
        Bolsonaro niega acusación de Trump de que Brasil desvalorice artificialmente el real
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

El presidente Jair Bolsonaro negó el miércoles que Brasil maniobre para desvalorizar el real frente al dólar, dos días después de que Donald Trump anunciara gravámenes a las importaciones estadounidenses de acero y aluminio de Brasil y Argentina, acusando a esos países de devaluar sus monedas.

&quot;No estamos aumentando artificialmente el precio del dólar&quot;, dijo a la salida de su residencia en Brasilia el mandatario de ultraderecha, que aspira a estrechar su alianza diplomática y económica con Estados unidos.

Bolsonaro atribuyó la depreciación del real a factores como la guerra comercial entre Estados Unidos y China. &quot;El mundo está globalizado, Incluso la pelea entre Estados unidos y China impacta en el precio del dólar aquí&quot;, alegó.

**¿Por qué nos importa?**

Desde inicios de noviembre, el real se depreció en torno a un 5% frente a la divisa estadounidense, que llegó a cotizarse por encima de los 4,27 reales, un récord histórico. Este miércoles, el billete verde se negociaba a 4,19 reales. A inicios de noviembre, estaba a 4,01.

Bolsonaro negó estar decepcionado por los anuncios de Trump, afirmando que &quot;el caso no fue cerrado&quot;, y calificó de &quot;exageración&quot; las reacciones provocadas en Brasil por las represalias anunciadas por su par estadounidense.

&quot;Por ahora no se ha impuesto ninguna tasa [al acero y el aluminio brasileño], sólo está la promesa de él [Trump] en Twitter&quot;, afirmó.

&quot;Yo creo en Trump, no tengo ninguna idolatría por nadie, tengo una amistad, no voy a decir amistad, no frecuento su casa ni él la mía, pero tenemos un acuerdo, un contacto bastante cordial&quot;, prosiguió.

Tras los anuncios de Trump, Bolsonaro mencionó la posibilidad de llamar por teléfono directamente a Trump. &quot;Tengo un canal abierto con él&quot;, añadió.

Bolsonaro negó que Brasil esté perjudicando a los agricultores norteamericanos. &quot;Pueden verlo, nosotros importamos etanol de ellos. Ellos quieren, ya está bastante avanzado, enviarnos trigo. Ahora, nosotros somos los pobres de la historia. No sé cuantas veces la economía de ellos es mayor que la nuestra&quot;, declaró Bolsonaro.

Trump afirmó en el tuit del lunes que &quot;Brasil y Argentina han devaluado fuertemente sus monedas, lo que no es bueno para nuestros agricultores&quot;. 

&quot;Por lo tanto, con vigencia inmediata, restableceré las tarifas de todo el acero y aluminio que se envíe a Estados Unidos desde esos países&quot;, agregó.

    </text3>
    <title4>
        China regala a El Salvador un estadio y una biblioteca tras su ruputura con Taiwán
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

China acordó regalar un nuevo estadio nacional y una biblioteca a El Salvador tras la ruptura del país centroamericano con Taiwán y establecer lazos diplomáticos con Pekín.

El presidente chino, Xi Jinping, se reunió con su homólogo salvadoreño Nayib Bukele el martes durante la primera visita que realiza el mandatario centroamericano a Pekín desde que asumió el cargo.

&quot;El presidente Xi Jinping acaba de otorgar a El Salvador una gigantesca cooperación no reembolsable, gestionada enteramente por nuestro gobierno&quot;, anunció Bukele en un tuit, en el que señala la construcción de un estadio nacional &quot;nuevo, moderno y de gran capacidad&quot;.

Los dos países emitieron un comunicado conjunto en el que señalan que Pekín también pagará la construcción de dos proyectos de suministro de agua, así como la &quot;restauración y ampliación&quot; del muelle del puerto de La Libertad en la costa salvadoreña, para convertirlo en atractivo turístico internacional.

Funcionarios de ambos gobiernos firmaron acuerdos de cooperación económica y un plan para promover el turismo chino a El Salvador.

China ha incrementado considerablemente sus inversiones en infraestructura en los últimos años en los países en desarrollo, haciendo temer que los generosos créditos les hagan caer en la trampa de la deuda como ya ha sido el caso de algunos, incapaces de honrar sus compromisos, dejando en manos de Pekín infraestructuras estratégicas.

Bukele también anunció en una serie de tuits el miércoles que &quot;algunos opositores&quot; han tratado de &quot;atacar la gigantesca cooperación que hemos conseguido con China, alegando que es una trampa de deuda&quot;.

&quot;¿Qué parte de &apos;no reembolsable&apos; no entendieron? No es un préstamo, sino donación. Y todas las construcciones serán propiedad de El Salvador&quot;, aseguró el presidente salvadoreño.

**¿Por qué nos importa?**

El Salvador restableció relaciones diplomáticas con Pekín en agosto de 2018, convirtiéndose en el tercer país en abandonar Taiwán ese año, tras la República Dominicana y Burkina Faso.

En septiembre de este año, la minúscula isla de Kiribati también reconoció a Pekín justo cuatro días después de las Islas Solomon, dejando a Taiwán con solo 15 países en su círculo diplomático.

China y Taiwán cuentan con gobiernos separados desde el fin de la guerra civil en el continente en 1949, pero Pekín considera a la isla como parte de su territorio.

Taiwán y China han librado una guerra diplomática durante años para mantener los favores de los países en desarrollo, con ayudas económicas y otro tipo de ayudas para conseguir el reconocimiento diplomático.

Aunque Washington reconoce a Pekín, el gobierno estadounidense dijo el año pasado que estaba &quot;profundamente decepcionado&quot; con la ruptura de lazos diplomáticos entre el El Salvador y Taipei.


    </text4>
</newsletter>
