<article>
    <featured>
        <pretitle>
            CULTURA:
        </pretitle>
        <title>
            LATINOAMÉRICA &lt;br&gt;&lt;b&gt;EN LOS GOYA&lt;b&gt;
        </title>
        <text1>
            LAS CUATRO PELÍCULAS NOMINADAS A LOS PREMIOS GOYA DE ESPAÑA COMO MEJOR PELÍCULA IBEROAMERICANA FUERON ANUNCIADAS RECIENTEMENTE, Y HABLAN SOBRE LAS REALIDADES DE SUS PAÍSES DE ORIGEN.
        </text1>
        <text2>
            POR NO PASA NADA EDITORIAL
        </text2>
        <highlightColor>
            #f4b6a5
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201912/headers/04-los-goyas.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201912/posters/04-los-goyas.jpg
        </poster>
    </media>
    <tags>
        cultura, home
    </tags>
    <title>
        Las cuatro películas latinoamericanas nominadas al Goya
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Una mujer que despierta, un triángulo amoroso que data de la dictadura, una manada de jóvenes perdidos en la jungla, y nueve giles que deciden no dejarse estafar: las cuatro películas latinoamericanas nominadas a los premios Goya de España.
    </description>
    <day>
        04
    </day>
    <month>
        12
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #f4b6a5
    </color>
    <author>
        No Pasa Nada Editorial
    </author>
    <videoID>
    </videoID>
    <title1>
    </title1>
    <author1>
    </author1>
    <text1>
    </text1>
    <title2>
    </title2>
    <author2>
    </author2>
    <text2>
    </text2>
    <title3>
    </title3>
    <author3>
    </author3>
    <text3>
    </text3>
    <title4>
    </title4>
    <author4>
    </author4>
    <text4>
    </text4>
    <subtitle>
        Costa Rica compite contra tres gigantes de las historias: Chile, Colombia y Argentina. Las cuatro nominadas al premio Goya de “Mejor Películas Iberoamericana.”
    </subtitle>
    <text>
        Una mujer que despierta, un triángulo amoroso que data de la dictadura, una manada de jóvenes perdidos en la jungla, y nueve giles que deciden no dejarse estafar: las cuatro películas latinoamericanas nominadas a los premios Goya de España - como mejor película de habla hispana no española - fueron anunciadas recientemente, y no se quedan cortas en exponer las realidades que atraviesan sus países de origen. 

Aunque algunas cosas (como la nominación de una película protagonizada por Ricardo Darín) no son tan sorprendentes, el anuncio marcó un hito para el cine costarricense: El Despertar de Las Hormigas, de Antonella Sudasassi, es la primera película tica en ser nominada al prestigioso premio.

Los premios celebrarán su edición número 34 el próximo 25 de enero. El año pasado, la película ganadora fue Roma, el éxito de Netflix dirigido por Alfonso Cuarón. Parece que a pesar de batallar con recortes a cultura y falta de fomentos, el cine costarricense sigue creciendo, y se codea con países de muchísima más tradición cuando se trata de hacer cine, como lo son Argentina, Chile y Colombia. 

¿Cuáles son las cuatro películas nominadas?

**1. El despertar de las hormigas - Costa Rica**

$instagram/B0l7eohHzo-/?igshid=1n6ln9cfif7tu$

*“Isabel es una mujer de 28 años que nunca se ha cuestionado lo que quiere. Es una buena
madre, esposa, nuera y cuñada, hace lo que se espera de ella y esto es lo que enseña a sus hijas. Una serie de revelaciones sobre su presente y futuro llevan a Isabel a enfrentarse consigo misma, su entorno y con su familia, desarrollando una crisis emocional que solo tendrá fin cuando Isabel despierte y tome una postura sobre su vida.”*

Co-producida entre la empresa costarricense Betta Films, y la madrileña Solita Films, y dirigida por Antonella Sudasassi. 

**2. La odisea de los giles - Argentina**

$instagram/B5dHgAigrlh$

*“En Argentina, el término “gil” se refiere a una persona buena, ingenua y a la vez un poco incauta, como el grupo de vecinos de un pueblo de Buenos Aires, que decide depositar todos sus ahorros en un banco para crear una cooperativa agrícola que -según creen- cambiará su destino. Pero víctimas de una estafa de un abogado y un banquero corruptos, perderán todo su dinero. Liderados por Perlassi, leyenda del fútbol local, estos nueve giles deciden que esta vez no se quedarán quietos y se tomarán la justicia por su mano en una noche que será la más legendaria de sus vidas.”*

Protagonizada por Rita Cortese y Ricardo Darín, dirigida por Sebastián Borensztein. 

**3. Araña - Chile**

$instagram/B1aftQ-FC_7$

*“Inés, junto a su marido justo y el mejor amigo de ambos, Gerardo, forman parte de un violento grupo nacionalista de ultra derecha que a través de conspiraciones, crímenes y traiciones quieren derrocar al gobierno marxista que rige en chile a principio de los años 70.*
*En el fragor de esta lucha se ven envueltos en un arriesgado y apasionado triángulo amoroso. Juntos comenten un crimen político que cambia la historia del país de paso los envuelve en una gran traición que los separa para siempre. Cuarenta años después, Gerardo reaparece. No sólo la venganza lo inspira, sino que también su obsesión de juventud de hacer renacer la causa nacionalista. La policía lo sorprende con un arsenal de guerra en su casa. Inés, hoy día una poderosa e influyente empresaria hará lo que esté en sus manos para que Gerardo no divulgue su pasado ni el de su marido. Pero ¿cómo se borra el pulso de una pasión política y sexual que aún sigue resonando en el presente?”*

Dirigida por Andrés Wood. 

**4. Monos - Colombia**

$instagram/B5kjnyqJZAj$

*“En el frío del páramo, en la espesura de la selva, arrastrados por la fuerza de las aguas y a merced de la agreste naturaleza, un grupo de jóvenes enfrentan la muerte ante el fracaso de una misión e intentan sobrevivir a un juego salvaje del que otros los han hecho protagonistas. Solo su espíritu de manada puede salvarlos o condenarlos.”*

Dirigida por Alejandro Landes y producida por Stela Cine.
    </text>
</article>
