<article>
    <featured>
        <pretitle>
            EL TEATRO ARGENTINO:
        </pretitle>
        <title>
            TEATRO QUE&lt;br&gt;&lt;b&gt;RESISTE&lt;b&gt;
        </title>
        <text1>
            UN EJEMPLO DE RESILIENCIA EN UNA REGIÓN AZOTADA POR LAS CRISIS ECONÓMICAS Y LA FALTA DE FOMENTO A LA CULTURA.
        </text1>
        <text2>
            POR AFP Y NO PASA NADA EDITORIAL
        </text2>
        <highlightColor>
            #f4b6a5
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201912/headers/04-teatro-argentino.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201912/posters/04-teatro-argentino.jpg
        </poster>
    </media>
    <tags>
        cultura, home
    </tags>
    <title>
        Teatro argentino: resiste la crisis contra viento y marea
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Buenos Aires: los sueldos de los artistas han bajado, y ahora necesitan malabarear tres o cuatro trabajos en paralelo para poder sobrevivir. Pese a la inflación, la recesión y un aumento de casi 1.500% en las tarifas de electricidad, las salas de teatro de la ciudad de la furia siguen abriendo todas las noches
    </description>
    <day>
        04
    </day>
    <month>
        12
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #f4b6a5
    </color>
    <author>
        AFP y No Pasa Nada Editorial
    </author>
    <videoID>
    </videoID>
    <title1>
    </title1>
    <author1>
    </author1>
    <text1>
    </text1>
    <title2>
    </title2>
    <author2>
    </author2>
    <text2>
    </text2>
    <title3>
    </title3>
    <author3>
    </author3>
    <text3>
    </text3>
    <title4>
    </title4>
    <author4>
    </author4>
    <text4>
    </text4>
    <subtitle>
        Un ejemplo de resiliencia en una región azotada por las crisis económicas y la falta de fomento a la cultura.
    </subtitle>
    <text>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;No es un secreto que, en América Latina, el teatro no genera millonarios. En ciudades como Bogotá y San José, la oferta nocturna a menudo se reduce a espectáculos de Stand-Up Comedy y los &lt;em&gt;blockbusters&lt;/em&gt; de siempre, que se han mantenido en cartelera por décadas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las salas pequeñas y los grupos de teatro independientes libran lucha constante por llenar las funciones; espacios que habían sobrevivido a través de los años desaparecen de un día para otro. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por eso, la vida nocturna y la cultura del espectáculo de Buenos Aires es un sueño para muchos latinoamericanos, tanto espectadores - quienes usualmente tenemos que esperar a que ocurran festivales o encuentros para ver teatro variado y de calidad- como para los artistas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Miles de espectadores convierten de noche a Buenos Aires en una de las mayores plazas teatrales del mundo, con asombrosa resistencia a la crisis económica.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La pasión que despierta el arte escénico en esta capital no se puede pasar por alto: desde las fascinantes luces de Avenida Corrientes - que parece un Broadway en medio centro histórico - hasta las salas independientes y pequeñas de los barrios. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mas de 200 salas de teatro, la mayoría independientes, y unas 30 comerciales, compiten en el ránking con ciudades como Nueva York, Londres, París, Berlín, Madrid o Barcelona; abren todas las noches pese a la inflación, la recesión y las tarifas de electricidad, que aumentaron casi 1.500% en cuatro años.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero el teatro sigue adelante porque, sobretodo, hay aún audiencia. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Tenemos resiliencia y la gran ventaja de la idiosincrasia de la clase media. Cuando tiene algo de plata en el bolsillo sale a comer, al cine o al teatro&quot;, argumenta un hombre clave de la movida, el productor Sebastián Blutrach, quien a los 50 años es el presidente de la Asociación Argentina de Empresarios Teatrales (AADET).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;El teatro (…) es un negocio artesanal de altísimo riesgo. Uno pone el valor de un apartamento la noche del estreno y el precio se convierte en intangible, pasa a valer cero. Con tasas de interés de 70% es una locura hacerlo. Pero con un éxito pagamos entre tres y cinco fracasos&quot;, explica el empresario, dueño del Teatro del Picadero.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;En 2005 se vendieron 2 millones de tickets. El &apos;boom&apos; fue en 2011 con 3 millones. Pero en los últimos cuatro años la caída acumulada real en la taquilla es de 50%&quot;, afirma el productor de “Toc Toc”, el mayor éxito teatral en Argentina, con casi 10 años en cartelera.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los sueldos de los artistas han bajado, y ahora necesitan malabarear tres o cuatro trabajos en paralelo para poder sobrevivir; también, hacer publicidad y roles pequeños en televisión… y aún así, no alcanza.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Una entrada cuesta en promedio el equivalente a 15 dólares. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El Picadero, con 300 butacas, es el mejor símbolo de la resistencia: la dictadura lo incendió en 1981 en un intento por aplastar Teatro Abierto, el mayor movimiento cultural por la libertad de expresión. Pero cuando se acabó la dictadura, el Picadero renació en el límite oeste de la calle Corrientes - o la calle que nunca duerme, llena de teatros, librerías y cafeterías. Resiste, contra viento y marea, en una región azotada por las crisis económicas y la falta de fomento a la cultura.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La actriz, autora y directora Helena Tritek explica por qué: &quot;hay una necesidad de expresarse, de hablar, contar historias y leyendas&quot;. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Una necesidad que el teatro aún solventa.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text>
</article>
