<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;05-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201912/headers/05-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201912/posters/05-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201912/05-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201912/05-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201912/05-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201912/05-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201912/05-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201912/05-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201912/05-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201912/05-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 05-12-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        05
    </day>
    <month>
        12
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-05-12-19-e9buj2&quot;  width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Bolsonaro planta bandera en Mercosur antes de que Fernández asuma en Argentina
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los presidentes del Mercosur se reúnen este jueves en el sur de Brasil en una cumbre que el ultraderechista Jair Bolsonaro aprovechará para marcar una orientación de libre mercado en el bloque antes de la asunción del peronista de centroizquierda Alberto Fernández en Argentina.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Celebrada en un lujoso hotel a las afueras de Bento Gonçalves, la &quot;capital vitivinícola&quot; de Brasil, esta nueva cita semestral del bloque formado también por Paraguay y Uruguay estará marcada por la transición y la reorientación política en Argentina y Uruguay, por lo cual se esperan pocos resultados concretos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Dentro de cinco días, el neoliberal Mauricio Macri, a quien Bolsonaro había apoyado en las urnas, le pasará la banda presidencial a Fernández, con quien el mandatario brasileño mantiene una abierta enemistad. Esas fricciones preocupan en el ámbito de los negocios y por sus eventuales consecuencias en el proceso de ratificación del acuerdo de libre comercio firmado este año con la Unión Europea.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En Uruguay, el presidente socialista Tabaré Vázquez será reemplazado en marzo por el liberal Luis Lacalle Pou, vencedor de las elecciones de noviembre, poniendo fin a 15 años de gobiernos de izquierda.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Bolsonaro, que tiene ya un aliado en el presidente de Paraguay, Mario Abdo Benítez, aprovechó el miércoles su condición de anfitrión para advertir que Argentina tiene &quot;mucho más&quot; que perder en caso de tensiones con Brasil, si bien recalcó que apostará por el &quot;pragmatismo&quot; en las relaciones bilaterales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Más tarde, en la reunión de ministros de Relaciones Exteriores, el canciller brasileño Ernesto Araújo dijo que el Mercosur &quot;proteccionista, ineficiente y retórico&quot; quedó atrás y lanzó duras críticas al socialismo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Salimos de la caverna y volvimos a la luz del sol (…). No queremos construir puentes hacia el pasado reciente y desastroso&quot;, afirmó, en una velada advertencia a Fernández, que ganó las elecciones en fórmula con la expresidenta izquierdista Cristina Kirchner.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;El objetivo [del socialismo] es el poder, destruir la economía y el bienestar, crear sociedades dependientes y sin condiciones de ejercer la libertad. Algunos insisten en seguir ese camino&quot;, agregó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;Retórica belicosa&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Bolsonaro se abstuvo de felicitar a Fernández y no asistirá a su toma de posesión el 10 de diciembre, molesto por la campaña del peronista a favor de la liberación del expresidente de izquierda Luiz Inácio Lula da Silva, encarcelado por corrupción hasta principios de noviembre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El gobierno de Bolsonaro llegó a amenazar con abandonar el Mercosur, temeroso de que Fernández, heredero de una economía en crisis, adopte políticas proteccionistas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Especialmente en uno de los temas más espinosos que tiene delante el bloque y que será analizado durante la presidencia de turno que recibirá Paraguay de manos de Brasil: el de la reducción del Arancel Externo Común (AEC), la elevada tasa -de un promedio de 13% a 14%- a importaciones de terceros países.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pero según analistas, el pragmatismo que Bolsonaro ha demostrado en sus relaciones con Estados Unidos y China, sus dos principales socios enfrentados en una guerra comercial, deberá prevalecer también en el caso de Argentina, dada la interdependencia de las dos economías.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Brasil es el principal socio comercial de Argentina y Argentina el tercero de Brasil, aunque el principal comprador de sus productos industriales.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Esta retórica más belicosa intenta posicionar al gobierno brasileño ya en la mesa de negociaciones para conseguir más concesiones del gobierno argentino&quot;, dijo a la AFP Thomaz Favaro, analista de Control Risks.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;El gobierno de Brasil le dará el beneficio de la duda al nuevo gobierno argentino en relación a su política comercial, antes de adoptar cualquier actitud drástica&quot;, agregó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El anuncio del presidente estadounidense, Donald Trump, de imponer aranceles a las importaciones de acero y aluminio de Brasil y Argentina colocó inesperadamente esta semana a los dos países en la misma bolsa, para disgusto de los brasileños, que buscan una posición de aliados estratégicos de Washington.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Aunque este miércoles ni Araújo ni el canciller argentino saliente, Jorge Faurie, se refierieron al tema.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En Bento Gonçalves también estarán presentes representantes de países que viven violentas crisis políticas y protestas sociales, entre ellos Bolivia, país que además está en proceso de adhesión al bloque, así como Chile y Colombia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        Vargas Llosa &quot;perplejo&quot; por las protestas en Chile
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El premio Nobel de Literatura Mario Vargas Llosa dijo este miércoles en Miami estar &quot;perplejo&quot; por las protestas sociales de casi dos meses en Chile, que solía ser ejemplo de desarrollo en la región.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Lo que ha ocurrido en Chile no lo entiendo. Declaro mi perplejidad. Chile es el país que ha progresado mas extraordinariamente en Amércia Latina&quot;, dijo el escritor peruano en un diálogo con el periodista de Univisión Jorge Ramos en la Feria del Libro de Miami.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;No hay pobreza extrema, probablemente es el único país de América Latina sin pobreza extrema&quot;, prosiguió.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Desde el 18 de octubre, cuando estallaron las protestas sociales en Chile a raíz del aumento del pasaje del metro, se han multiplicado los saqueos y ataques a comercios, que el gobierno atribuye en su mayoría a delincuentes que se aprovechan de la revuelta social.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Vargas Llosa, que presentaba su última novela, &quot;Tiempos recios&quot;, reconoció las inequidades en el país suramericano y señaló que comprende que la clase media está descontenta porque encuentra &quot;un techo&quot; que le impide progresar.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Veíamos en Chile un modelo para salir del subdesarrollo. No podía ser Cuba, ni Venezuela, ni Nicaragua. Era Chile&quot;, prosiguió. &quot;Y ese modelo tiene que ser revisado, sin ninguna duda, pero ha traído progresos extraordinarios&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El autor de &quot;La Fiesta del Chivo&quot; y &quot;La tía Julia y el escribidor&quot; aventuró, aclarando que es una &quot;impresión superficial&quot;, que tal vez &quot;lo que ocurre en Chile tiene más que ver con las cosas que ocurren en Europa, como [el movimiento de protesta de] los chalecos amarillos en Francia&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El escritor de 83 años también comentó que el expresidente de Bolivia Evo Morales había cometido un fraude electoral cuando se vio forzado a abandonar su país y refugiarse en México.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;¿Qué es lo que motiva su salida? La repulsa del pueblo boliviano contra un dictadorzuelo que ya estaba 14 años en el poder&quot;, dijo. &quot;El golpe de estado lo trata de dar Evo Morales&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;También señaló estar &quot;muy preocupado&quot; por México y el gobierno de Andrés Manuel López Obrador, a quien considera un &quot;populista&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La novela &quot;Tiempos recios&quot; cuenta la historia del golpe de estado en Guatemala cometido en 1954 por Carlos Castillo Armas apoyado por la CIA que derroca el gobierno de Jacobo Árbenz.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Negociadores de guerra comercial entre China y EEUU están &quot;en estrecho contacto&quot;
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;China y Estados Unidos siguen &quot;en estrecho contacto&quot; para intentar alcanzar una cuerdo comercial, indicó este jueves el gobierno chino, en un contexto de tensiones diplomáticas entre ambas potencias.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Los equipos negociadores siguen en estrecho contacto&quot;, declaró ante la prensa el portavoz del Ministerio chino de Comercio, Gao Feng. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ambos países registraron tensiones en los últimos días, después de que el Congreso de Estados Unidos votara para denunciar la política del gobierno central en Hong Kong y en la región de mayoría musulmana de Xinjiang (noroeste). &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pekín amenazó con tomar &quot;represalias&quot;, lo que hizo temer que se rompieran las discusiones comerciales. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El gobierno chino se limitó a anunciar, el lunes, que había dejado de permitir que los barcos de la Marina estadounidense  atraquen en Hong Kong y sanciones contra oenegés. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El presidente estadounidense, Donald Trump, que desató una guerra comercial el año pasado al subir los aranceles a los productos chinos, atizó la tensión el martes al declararse dispuesto a esperar a ser reelegido, eventualmente, a finales de 2020 antes de alcanzar ningún acuerdo con Pekín. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A finales de octubre, en cambio, Trump mencionó que un acuerdo preliminar podría ser inminente, en virtud del cual Pekín compraría grandes cantidades de productos agrícolas estadounidenses a cambio de que Washington renunciara a subir los aranceles el 15 de diciembre, como tiene previsto hacer.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El jueves, sin embargo, la agencia Bloomberg anunció que ambos países podrían estar cerca de un acuerdo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Al ser preguntado al respecto, Gao afirmó que &quot;para que ambas partes lleguen a un acuerdo preliminar, deben bajarse los aranceles, en consecuencia&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Presidenta de la Cámara baja de EEUU pide redactar cargos para juicio político de Trump
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La presidenta de la Cámara de Representantes de Estados Unidos, Nancy Pelosi, pidió el jueves formalmente la redacción de cargos para someter a juicio político al presidente Donald Trump, acusando al mandatario de abuso de poder.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Tristemente, pero con confianza y humildad, con lealtad a nuestros fundadores y el corazón lleno de amor por Estados Unidos, hoy le pido al presidente (del Comité Judicial de la Cámara de Representantes, Jerry Nadler) que proceda con la redacción de los artículos de juicio político&quot;, dijo la líder de los demócratas en el Congreso en una breve y sombría declaración televisada.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Trump &quot;ha incurrido en abuso de poder, ha socavado nuestra seguridad nacional y ha puesto en peligro la integridad de nuestras elecciones&quot;, señaló Pelosi, y agregó que &quot;el presidente no nos deja otra opción que actuar&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pelosi no anunció los cargos, pero Trump podría ser acusado de soborno, abuso de poder, obstrucción del Congreso y obstrucción de la justicia. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Los hechos son indiscutibles. El presidente abusó de su poder para su propio beneficio político a expensas de nuestra seguridad nacional&quot;, dijo. &quot;Si permitimos que un presidente esté por encima de la ley, seguramente lo haremos a riesgo de nuestra república&quot;, agregó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Dado que la mayoría de los miembros de la Cámara baja controlada por los demócratas ya han manifestado su intención de respaldar el procedimiento, es probable que Trump se convierta en el tercer presidente en la historia de Estados Unidos en ser llevado a juicio político por la Cámara de Representantes.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La Casa Blanca respondió al instante. &quot;Los demócratas deberían estar avergonzados&quot;, dijo la portavoz de Trump, Stephanie Grisham, en un tuit. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Minutos antes, Trump, cuyo partido Republicano controla el Senado, incitó en Twitter a sus oponentes demócratas a proceder de una vez para que el país pueda avanzar en otros temas. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Si me van a acusar, háganlo ahora, rápido, para que podamos tener un juicio justo en el Senado&quot;, dijo. &quot;Revelaremos, por primera vez, cuán corrupto es realmente nuestro sistema. Fui elegido para &apos;Limpiar el pantano&apos;, ¡y eso es lo que estoy haciendo!&quot;, agregó Trump.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El proceso para la eventual destitución de Trump fue iniciado por los demócratas a finales de septiembre, después de conocerse que el mandatario pidió a Ucrania que investigara a Joe Biden, su rival potencial en las elecciones en 2020.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los demócratas están convencidos de que el presidente republicano abusó de su poder para promover su campaña de reelección, presionando a Kiev al retener casi 400 millones de dólares de ayuda militar para el conflicto que ese país mantiene con Rusia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
