<article>
    <featured>
        <pretitle>
            OPINIÓN:
        </pretitle>
        <title>
            MARCAS &lt;b&gt;&quot;WOKE&quot;&lt;b&gt;
        </title>
        <text1>
            AL FIN Y AL CABO, ESTÁN TRATANDO DE VENDERNOS UN PRODUCTO.
        </text1>
        <text2>
            POR LUCÍA MERCEDES NAVARRA
        </text2>
        <highlightColor>
            #f4b6a5
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201912/headers/05-woke-brands.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201912/posters/05-woke-brands.jpg
        </poster>
    </media>
    <tags>
        opinion, home
    </tags>
    <title>
        ¿Qué tan woke son realmente las marcas woke?
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        ¿Qué tan “woke” son realmente las marcas “woke”? Con su contenido inclusivo y representativo que desafía roles de género, marcas como Gillette y Sprite nos quieren vender la ilusión de que no nos están tratando de vender nada. Pero, ¡que no se nos olvide! Al fin y al cabo, solo están haciendo publicidad.
    </description>
    <day>
        05
    </day>
    <month>
        12
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #f4b6a5
    </color>
    <author>
        Lucía Mercedes Navarra
    </author>
    <videoID>
    </videoID>
    <title1>
    </title1>
    <author1>
    </author1>
    <text1>
    </text1>
    <title2>
    </title2>
    <author2>
    </author2>
    <text2>
    </text2>
    <title3>
    </title3>
    <author3>
    </author3>
    <text3>
    </text3>
    <title4>
    </title4>
    <author4>
    </author4>
    <text4>
    </text4>
    <subtitle>
        Las grandes marcas están creando contenido cada vez más inclusivo y representativo, haciendo una apuesta ética y moral. Pero no podemos olvidarnos que, al fin y al cabo, están tratando de vendernos un producto.
    </subtitle>
    <text>
        En el primer capítulo de la primer temporada de *Mad Men*, Don Draper nos tira una bomba: *“lo que llamás amor, fue inventado por tipos como yo, para vender medias de nylon”.* Situada temporalmente en La Era Dorada” de la publicidad (los 60’s en Estados Unidos) Mad Men nos invita a ver el contexto social e histórico de la época y las interacciones de los personajes de una agencia de publicidad -ficticia, pero con inspiración casi que real.

La publicidad ha estado con nosotros desde la invención de la imprenta, cerca del 1440; el invento posibilitó  difundir imágenes y texto de una manera más rápida y automatizada; siglos después, vendría el periódico. En el 1930 se realiza la primer emisión por televisión en los Estados Unidos - aunque en Argentina fue en el 1951 y en Costa Rica se realizó hasta los 60’s. Después vino la internet: el 23 de abril de 2005, se subió el primer video a Youtube: &quot;Me at the Zoo&quot;. Este último dando inicio a la interacción (comentarios, likes, etc). 

[Según un estudio llevado a cabo por Facebook](https://www.latamclick.com/uso-de-internet-y-consumo-de-medios-en-america-latina/) y otras plataformas de internet, en Latinoamérica más de 40 millones de personas tienen acceso a Internet - casi todo nuestro consumo de medios es a través de la internet. Ya no solo consumimos internet sentados frente a la computadora, sino que utilizamos los dispositivos que metemos en nuestros bolsillos y que pasan todo el día con nosotros: los celulares. En promedio, en Costa Rica, [hay dos teléfonos celulares por persona.](https://www.crhoy.com/tecnologia/telefonia-movil-en-costa-rica-hay-casi-2-lineas-celulares-por-persona/)

Cambia el dispositivo, cambia el medio. Con esta mutación en el modo de consumir la información y los aparatos que la reproducen, la publicidad se adapta con más facilidad que el último brote de influenza.  La línea entre entretenimiento y publicidad nunca había sido tan borrosa.  También, ha cambiado la forma en la que la consumimos. 

Y como una epidemia, las *Woke Brands* (Marcas “despiertas”) se propagan en las redes. Ya las marcas no se quedan solo con nuestra pasividad como consumidores; casi sin notarlo, nuestro feed se llena de publicidad que nos vende además la idea de que se trata simplemente de *un video más.*

**Pero, ¿qué queremos decir cuando decimos woke brand?** 

Hagámosle caso a los viejos necios posmodernos y deconstruyamos el anglicismo: [woke](https://en.wikipedia.org/wiki/Woke) es un término acuñado para referirse a la toma de conciencia de temas de justicia social y racial. Derivado de la expresión cultural Afro-americana “stay woke” o “manténte despierto”. Brand, o “marca”  es el nombre, término, diseño o cualquier otro elemento que nos hace identificar a nuestro vendedor, en este caso, las corporaciones. Aquí es donde se unen los dos significados de las palabras: woke brands serían todas aquellas marcas (generalmente grandes corporaciones como Coca Cola, P&amp;G, etc. ) que incluyen en sus publicidades temas de justicia social o racial, [con cierto ánimo optimista e inclusivo.](https://rosssimmonds.com/rise-woke-brands/) 

[Gillette](https://www.nytimes.com/2017/07/16/business/media/gillette-razors-marketing-mistakes.html) casi inauguró el año de los *woke brands* con su *short film* (porque ahora no parecen “anuncios”: tienen hasta el formato cinematográfico) “We believe: The best men can give”, (también Venus, la marca destinada para público femenino tuvo su propio “My skin. My way”). Y esto fue solo el comienzo. Irónicamente, la marca que nos convenció de que teníamos que deshacernos de los vellos de nuestras axilas [para vendernos su nuevo producto](https://www.mic.com/articles/151191/the-unusual-and-deeply-sexist-history-of-women-removing-their-body-hair), ahora nos pide que desafiemos los roles de género.

No solo es el anuncio que aparece mientras vemos nuestro video favorito de gatitos - anuncio que nos hace detener lo que estamos viendo y prestarle atención - sino que incluso llega a emocionarnos. Si andamos de humor quizás hasta hagamos click en el anuncio y lo veamos completo. Cuando llegamos a la sección de comentarios encontramos la zona caliente: posturas a favor, en contra o incluso burlándose. Cuando llegamos al día siguiente en la oficina, seguimos  hablando de eso… quién sabe, incluso hasta salga en una conversación familiar de domingo. Si abrimos twitter, quizás hasta tiene un *trending topic.* 

Quizás, solo quizás, aquellos publicistas, como nuestros protagonistas de Mad Men, sabían que eso iba a pasar y que terminaríamos hablando de la publicidad durante semanas. 

Todo esto podría parecer una mera coincidencia. Hasta incluso existe la remota posibilidad de que el ambiente de la publicidad se este volviendo más ético y responsable. Pero… no hace falta leer *Das Kapital* de Karl Marx para [entender que a las marcas las mueve vender, no cambiar el mundo.](https://www.theguardian.com/media/2019/may/23/woke-washing-brands-cashing-in-on-culture-wars-owen-jones) 

A principios de noviembre, *Sprite* (de Coca Cola, una marca *no-tan-woke* que acaba de salir por segundo año consecutivo como la marca que [más contaminación produce](https://theintercept.com/2019/10/23/coca-cola-plastic-waste-pollution/)) sacó una publicidad titulada “No estás solx”, [mencionando de una manera conmovedora](https://www.youtube.com/watch?v=bZh6046DYng&amp;t=10s) *“orgullo: lo que sentís cuando alguien que querés elige ser feliz”* luego de ver el montaje de varias personas del colectivo LGBTIQ+ siendo apoyadas por su familia. 

La publicidad fue filmada en Argentina, país que antes le dio a luz a la serie de anuncios [“Sprite, las cosas como son”](https://www.youtube.com/watch?v=5iBJ4sduytU) (realmente agradezco que esto no tuvo tanto alcance como “No estás solx”). En serio, vean el video para entender por qué. 

Ok, es genial que estén tratando de representar a una minoría... pero puede que, sutilmente, *casi sin querer queriendo*, este anuncio logre alojarse en nuestro inconsciente, para que, durante una tarde de mucho calor, cuando tengamos sed, pensemos: *uy, que rico una Sprite.* 

Para entender cuál es la lógica de la publicidad woke, el ejemplo perfecto nos lo da también Coca-Cola: en 1971, Bill Backer (el director creativo de la marca en ese entonces) crea [uno de los primeros anuncios](https://www.youtube.com/watch?v=1VM2eLhvsSM) tan masivos con un casting tan variado y tan “equitativo”. Generalmente los roles en las publicidades estaban completamente determinados por la raza y el género. 

Y no es sorpresa que, hasta el día de hoy, nos despertamos a veces tarareando el jingle en el anuncio; en su momento generó debate: no era una publicidad dirigida hacia la población más conservadora, pero la población conservadora hablaba de él. Casi 50 años después, tiene alrededor de tres millones de visitas en youtube. 

A pesar de que las marca siguen tratando de ser cada vez más y más inclusivas, no debemos olvidarnos, que al fin y al cabo, solo están tratando de vendernos agua con azúcar, burbujas y plástico con un único destino: el océano. 

Cuestionar y repensar la forma en la que consumimos internet, medios, televisión, es posible y completamente necesario ya que una gran parte de la publicidad y la acción **ver-querer-comprar** ocurre de forma inconsciente, y con buenos *jingles.*

Les linkeamos [algunos anuncios no tan woke de estas marcas](https://www.youtube.com/watch?v=qcMqa1qPixY) que se pueden encontrar en las profundidades del internet, solamente para recordarles quiénes son en realidad.
    </text>
</article>
