<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;06-11-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201912/headers/06-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201912/posters/06-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201912/06-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201912/06-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201912/06-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201912/06-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201912/06-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201912/06-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201912/06-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201912/06-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 06-12-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        06
    </day>
    <month>
        12
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-06-12-19-e9cjja&quot;  width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Símbolos y referencias detrás de la performance &quot;Un violador en tu camino&quot;
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

La exitosa intervención de las feministas chilenas &quot;Un violador en tu camino&quot;, creada por el colectivo de artistas LasTesis, se sirvió de símbolos y referencias usados por la policía uniformada de su país, los Carabineros, para componer su letra y coreografía que se replica en varias partes del mundo.

**Himno de la policía**

***&quot;Duerme tranquila, niña inocente,
sin preocuparte del bandolero,
que por tu sueño dulce y sonriente
vela tu amante carabinero&quot;.***

Esta estrofa que desde la semana pasada viralizaron las cuatro mujeres integrantes del colectivo artístico del puerto chileno de Valparaíso no la inventaron ellas. Es un fragmento textual del himno institucional de Carabineros de Chile, quienes han sido duramente cuestionados y criticados por su actuación durante el estallido social que cambió el rostro a Chile desde el 18 de octubre.

Este himno de los Carabineros titulado &quot;Orden y Patria&quot; se enseñaba y cantaba en las escuelas primarias en la época de la dictadura de Augusto Pinochet (1973-1990).

El título de la performance, &quot;Un violador en tu camino&quot;, es una clara alusión a un lema publicitario de Carabineros en la década de los 80 en Chile que decía: &quot;Un amigo en tu camino&quot;. La frase acompañaba afiches e insertos que daban consejos para conducir, y ha sido modificada en el tiempo por la propia institución. El año pasado, por ejemplo, reiteraban la frase &quot;Un amigo siempre&quot; en algunas de sus publicaciones oficiales en redes sociales.

**Flexión de piernas**

En una de las pocas entrevistas que han ofrecido, las integrantes del Colectivo LasTesis explicaron el pasado 29 de noviembre al sitio El Desconcierto algunas pistas de esta creación: &quot;No quiero que sea una intervención como algo bonito, algo admirable, sino que también sea el paso para hacer cambios radicales, generar políticas realmente equitativas&quot;, dijo una de las integrantes.

&quot;Una detención no solo es eso, hay desnudamientos, hay castigo físico, hay violencia político sexual, hay torturas, como el tema de las sentadillas (flexiones de piernas)&quot;, apuntó otra artista en referencia a uno de los pasos que caracteriza la coreografía. Cuando los grupos de mujeres que han replicado esta intervención artística llegan a la tercera estrofa, comienzan a flexionar sus piernas:

***&quot;Es femicidio.
Impunidad para mi asesino.
Es la desaparición.
Es la violación&quot;.***

Este jueves el Instituto Nacional de Derechos Humanos de Chile presentó tres querellas por desnudamientos forzados en una comisaría en Viña del Mar: &quot;Las mujeres acusaron que debieron quitarse sus poleras (camisetas), pantalones y toda su ropa interior, para luego realizar sentadillas en presencia de una funcionaria policial&quot;, dijo un comunicado de este organismo independiente con fondo estatal.

Según su último reporte del organismo, entre el 17 de octubre y el 3 de diciembre se han presentado 106 querellas por violencia sexual y 517 por torturas y tratos crueles hacia hombres y mujeres en el marco de las manifestaciones.
    </text1>
    <title2>
        Repatriación de médicos cubanos, golpe político y económico
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

Desde Brasil, El Salvador, Ecuador y Bolivia, unos 9.000 médicos cubanos fueron repatriados en el último año tras la cancelación de sus contratos, una decisión alentada por la administración Trump y que significa un golpe económico para la isla.

Para Cuba, Washington impulsa una campaña para desprestigiar un programa emblemático que data de 1963 y en el que han participado más de 400.000 personas en 164 países. 

&quot;La cruzada de los Estados Unidos contra la cooperación médica internacional es un acto infame y criminal&quot;, tuiteó el jueves el canciller cubano, Bruno Rodríguez.

Pero Cuba es acusada por Washington de &quot;explotar mano de obra esclava&quot;, pues el Estado se queda con el mayor porcentaje del dinero por esos servicios.

En tanto, para el Brasil del ultraderechista Jair Bolsonaro, aliado de Trump, el sistema fue aprovechado para infiltrar agentes de inteligencia.

**¿Por qué nos importa?**

La reconfiguración política en América Latina, que en gran medida giró a la derecha, afectó el programa.

En el caso de Bolivia y El Salvador, cuyos gobiernos hasta hace poco eran aliados de la isla, el envío de médicos era un servicio gratuito.

&quot;Miles de pacientes quedan desprovistos de servicios médicos&quot;, lamentó la doctora Luisa García al llegar proveniente de La Paz a La Habana. Ella y sus colegas fueron recibidos entre vivas, como héroes, en el aeropuerto.

En Ecuador, sin embargo, los 382 profesionales cuyos contratos fueron cancelados eran pagados por el gobierno local, al igual que los 8.000 médicos que abandonaron Brasil tras la elección de Bolsonaro a fines de 2018.

La magnitud de estos golpes financieros no fue incluida en las estadísticas oficiales, que dieron cuenta de 6.398 millones de dólares en 2018 por servicios de salud en el extranjero. Con ello el Estado cubano financia su sistema de salud gratuito.

&quot;Los servicios médicos siguen siendo la principal fuente de ingresos externos para la economía, y son contratos de difícil relocalización porque depende de acuerdo con los gobiernos, muy sensibles a los ciclos políticos&quot;, explica el economista Pavel Vidal, de la Universidad Javeriana de Colombia.

Pero Michael Cabrera, subdirector de la Unidad Central de Cooperación Médica, ente estatal que supervisa el envío de médicos al extranjero, es optimista.

&quot;Sabíamos que no continuaríamos en Brasil y ya hicimos los planes (de 2019) en función de esa realidad (...) Estamos sobre lo planificado, con la excepción de Brasil, que significaba un [alto] por ciento en todas las operaciones&quot;, dice a la AFP.

**Venezuela, el principal socio**

Viajar a una misión le permite a un médico, además del reconocimiento social, &quot;beneficios superiores a los que puedan obtener en Cuba&quot;, explica Cabrera.

Los colaboradores, médicos y paramédicos, detalla, reciben entre 300 y 900 dólares, de acuerdo con el país, para su alimentación. Mientras, continúan devengando su salario en Cuba, que promedia los 50 dólares mensuales.

A todos se les reserva su puesto de trabajo al retornar y tienen facilidades para importar electrodomésticos.

En 2018 más de 34.000 profesionales de la salud cubanos trabajaban en 66 países. Históricamente han regresado &quot;más del 95%&quot; y desde 2016 regresan &quot;el 99%&quot;, dice Cabrera.

Al cierre oficial de noviembre trabajaban 29.071 en 63 países. Solo en Venezuela son 20.070, de los cuales 5.322 son médicos.

En 26 de los 63 países la colaboración es bajo el Programa Integral de Salud, que es gratuito y costeado por Cuba. Ahí trabajan 2.374 colaboradores.

Argelia, el primer país en recibir médicos cubanos, aún los tiene. En el futuro, Cuba espera aumentar su contingente en China, Arabia Saudita, Kuwait, Vietnam y Sudáfrica. 

**La mano de Trump**

El jefe de la diplomacia estadounidense, Mike Pompeo, saludó a los países que renunciaron a esos servicios &quot;por negarse a permitir que el régimen de Cuba se beneficie del tráfico de médicos&quot;.

Los cubanos hacen &quot;largas colas para recibir atención médica en su propio país. Mientras, el régimen de Castro envía 50.000 médicos cubanos a trabajar en otros países y se queda 75% de sus salarios. El régimen se beneficia y el pueblo cubano paga&quot;, dijo el subsecretario Michael Kozak.

Pero esa postura estadounidense &quot;forma parte de la agresión económica contra Cuba, como las del turismo y las remesas: quitarle ingresos a Cuba&quot;, comentó a la AFP el politólogo cubano Esteban Morales.

Cuba asegura que Trump aplicó más de 180 medidas para reforzar el bloqueo que Estados Unidos mantiene desde 1962, bajo la acusación de que La Habana es el sostén de su aliado venezolano Nicolás Maduro.

El siguiente paso podría ser reactivar el programa &quot;Parole&quot;, suspendido en 2015 por Barack Obama, que acogía a los médicos cubanos que desertaran durante sus misiones. Para Morales la política de Trump &quot;ha funcionado en escalada y eso es lo posible de esperar&quot;.
    </text2>
    <title3>
        Jóvenes en pie de guerra contra la inacción climática de los gobiernos
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Airados, asustados o determinados. Los jóvenes se convirtieron en la punta de lanza de la lucha contra el cambio climático y en un elemento de presión ineludible para los dirigentes mundiales.

Miles de ellos marchan este viernes en Madrid junto a la adolescente sueca Greta Thunberg para reclamar actos concretos a los firmantes del Acuerdo de París reunidos en la capital española.

**¿A la cárcel? (Rusia)**

Hace unos meses, Arshak Makichyian, estudiante en el Conservatorio de Moscú, oyó hablar por primera vez de Thunberg. Desde entonces, dejó de lado el violín para defender el futuro del planeta. 

&quot;Se me hacía extraño tocar el violín mientras se hundía el Titanic. No puedo salvar la civilización tocando&quot;, afirma este joven, de 25 años, que llegó desde Moscú encadenando trenes y buses.

Durante varias semanas, salió a la calle solo con su pancarta, porque &quot;la manifestación de una sola persona es la única manera de manifestarse sin autorización del gobierno&quot;.

Después se organizó con otros: &quot;Formábamos una fila: una persona delante mostraba una pancarta y otra tomaba luego el relevo. Es arriesgado porque si la segunda la levanta demasiado rápido, la policía te detiene&quot;.

Makichyian fue arrestado en octubre y ahora espera su juicio previsto este mes. &quot;Seguramente me detendrán cuando regrese a Moscú&quot;, pero &quot;continuaré con mis acciones&quot;.

**&quot;Tengo miedo&quot; (Argentina)**

Al tomar conciencia del calentamiento, Nicole Becker, de 18 años, dejó sus estudios de psicología por el derecho internacional.

&quot;El cambio climático cambió mi vida (...) A él me dedico cada día porque tengo miedo. Es lo único que me hace sentir realizada: transformar la conciencia en acción&quot;, explica en inglés esta joven argentina.

&quot;Hace un año, era militante feminista&quot;, prosigue. &quot;Pero entendí que la cuestión medioambiental es también social, no es algo aparte&quot;.

Este es además su mensaje en Madrid. &quot;Nuestro desafío más importante es cambiar el discurso respecto al cambio climático. Es un problema social, un problema de derechos humanos&quot;.

&quot;Algo haremos si ellos (los dirigentes, ndlr) no hacen nada. Ellos no lo entienden porque no van a pagar las consecuencias. Yo sí&quot;, asegura.

**&quot;Perdimos nuestra casa&quot; (Australia)**

Con 18 años, a Chloe McCann le cuesta mantener la esperanza, pero continúa luchando para evitar que otros experimenten la tragedia que golpeó a su familia. &quot;Cuando era más joven, hubo un incendio forestal, no tuvimos suerte, perdimos nuestra casa&quot;, dice esta estudiante de Launceston, en Tasmania.

&quot;El cambio climático exacerbó estos incendios&quot;, se lamenta respecto a estos fuegos que se multiplican en Australia, donde muchos sufren una &quot;ansiedad climática&quot;. &quot;Y quizás yo también&quot;.

Aunque &quot;pensar en el destino trágico que nos aguarda&quot;, la &quot;deprime&quot; y &quot;preocupa&quot;, no lamenta estar en la COP25. 

&quot;Escuchar la voz de la juventud, que aporta nuevas ideas, es un regalo para esta conferencia. Y es muy bueno para nosotros, en tanto que futuros líderes, futuros adultos, estar preparados para cuando llegue nuestro turno&quot;.

**Llevar la voz de los &quot;invisibles&quot; (Francia/Quebec)**

En tanto que francesa &quot;privilegiada&quot; y estudiante en Quebec, Léa Ilardo no está &quot;directamente&quot; afectada por el cambio climático. Pero ve los desastres que suceden en todo el mundo.

&quot;Leo las noticias y veo a la gente morir en el mundo, sufrir, desplazarse. Siento que mi papel es llevar a cabo este combate por las personas cuya voz se ha &apos;invisibilizado&apos; y que deben defender su vida antes que elevar su voz&quot;, afirma esta joven, de 21 años.

&quot;Hablo con mis amigos y no nos lo confesamos, pero es aterrador pensar que no sabemos en qué mundo viviremos dentro de 10 años y que hoy ya hay gente que sufre de lleno las consecuencias y que sin embargo esto no basta&quot; para tomar medidas.

Después de varios días en la COP25, encuentra &quot;frustrante&quot; estar donde se toman las decisiones sin poder hacer nada al respecto.

&quot;¿A qué esperamos? ¿De verdad la humanidad está tan ciega para infligirse tanto daño?&quot;

**&quot;Los que no tienen miedo es porque no saben&quot; (Japón)**

Shiina Tsuyuki finalizó la secundaria en Indonesia y regresó a Yokohama, en Japón, para tratar de informar a sus compatriotas sobre los desarreglos climáticos.

&quot;En Japón, es muy difícil estar informado sobre el calentamiento&quot;, asegura esta estudiante de 18 años. Tampoco el potente tifón Hagibis que golpeó el país en octubre parece haber cambiado nada, deplora.

&quot;Ningún amigo en la universidad se interesa por el medio ambiente. No tienen miedo porque no saben lo que pasa. Pero mi lucha es ahora decirle a la gente, sobre todo a los jóvenes, que deben actuar&quot;.

La joven japonesa conoció a Greta Thunberg en la COP24 hace un año en Polonia. Todavía no era famosa, pero &quot;la escuché y me inspiró&quot;. &quot;Me enseñó esto: +¡no hay excusa, actúen!+&quot;.
    </text3>
    <title4>
        Francia afronta su segundo día de huelga contra reforma de pensiones de Macron
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

Francia afronta este viernes su segundo día de huelga en protesta contra la reforma del sistema de pensiones que prepara el gobierno de Emmanuel Macron y que la víspera sacó a las calles a más de 800.000 personas en todo el país.

El jueves, en el primer día de huelga nacional, considerado como una prueba crucial para Macron y su agenda reformista, se produjeron movilizaciones en más de 70 ciudades, junto con huelgas masivas que paralizaron el transporte público y vaciaron las aulas.

La jornada del viernes era similar, con casi todos los trenes de larga distancia cancelados, la mayor parte de las líneas del metro de París cerradas y cientos de vuelos suprimidos.

Yves Veyrier, líder del sindicato FO, advirtió que la huelga en los transportes podría durar al menos hasta el lunes si el gobierno no tomaba las medidas adecuadas.

Y para mantener la presión sobre el ejecutivo, los gremios convocaron una nueva jornada de paro interprofesional para el martes.

**&quot;¡Es una pesadilla!&quot;**

El viernes, hacia las 08H00 de la mañana, se registraron alrededor de 340 kilómetros de atascos en los accesos a la capital, un nivel excepcional para esa hora.

Al igual que el jueves, el operador nacional de trenes SNCF canceló el viernes el 90% de los trenes de larga distancia y el 70% de los trenes regionales.

Los parisinos tuvieron nuevamente que armarse de paciencia para ir a trabajar. Nueve de las 16 líneas del metro seguían cerradas, cinco funcionaban a una capacidad reducida y sólo dos, completamente automatizadas, funcionaban de forma normal.

Diana Peng, de 29 años, esperaba en el andén de la línea 7 que cruza París de sur a norte pero todos los metros llegaban a su parada llenos. 

&quot;Ayer no fui a trabajar pero hoy tengo que ir a la oficina... Voy a intentar tomar un bus&quot;, comentó resignada esta arquitecta. 

&quot;¡Es una pesadilla! La gente está aún más loca que de costumbre. Cuando llegamos a la estación, intentan subirse al metro sin dejarnos bajar&quot;, afirmó por su parte otra usuaria en una concurrida estación en el norte de París.

Pese a las bajas temperaturas, muchos parisinos desempolvaron sus bicicletas u optaron por el sistema de bicis o monopatines en libre servicio. Otros compartían coches o simplemente trabajaban desde sus casas.

En la educación nacional la situación era mejor que le víspera. La mayoría de profesores regresaron a las aulas el viernes. También volvieron a abrir sus puertas con normalidad varios monumentos, como la Torre Eiffel, o museos, como el Louvre.

**Vuelos cancelados**

Mientras, la compañía aérea nacional Air France canceló por segundo día consecutivo el 30% de sus vuelos domésticos y el 10% de sus vuelos de media distancia. También se prevén supresiones en el Eurostar, el tren que cruza La Mancha, con más de 20 trenes cancelados.

Los periódicos nacionales no pudieron publicar sus ediciones impresas, y siete de las ocho refinerías del país estaban en huelga, lo que aumenta el riesgo de una escasez de combustible si la movilización continúa.

**¿Por qué nos importa?**

El detonante de este estallido de indignación popular es una nueva reforma del sistema de pensiones que prepara Emmanuel Macron, una promesa de campaña que tiene como objetivo eliminar los 42 regímenes especiales que existen actualmente y que otorgan privilegios a ciertas categorías profesionales.

En su lugar se instaurará un sistema único, por puntos, en el que todos los trabajadores gozarán de los mismos derechos a la hora de recibir una pensión una vez que se jubilen.

Para el gobierno, se trata de un sistema &quot;más justo y simple&quot;. Pero los sindicatos temen en cambio que el nuevo sistema atrase la jubilación, actualmente de 62 años, y disminuya el nivel de las pensiones.

Macron, que se ha marcado el objetivo de presentar la reforma ante el parlamento a inicios de 2020, dijo el jueves estar &quot;determinado&quot; a llevar a cabo su proyecto.

Su primer ministro, Edouard Philippe, aseguró por su lado que presentará las &quot;grandes líneas&quot; de la reforma a mediados de la semana que viene, pues hasta el momento se desconoce el contenido final de la reforma.

Pero antes de eso, el lunes, la ministra de Solidaridad y Salud, Agnès Buzyn, y el alto comisario encargado de las pensiones, Jean-Paul Delevoye, recibirán a los sindicatos para &quot;negociar&quot; varios puntos, una reunión de último minuto anunciada el viernes por Buzyn.

&quot;Hemos escuchado la cólera de los franceses&quot;, dijo, en referencia a las manifestaciones multitudinarias del jueves, dando a entender que el ejecutivo podría hacer algunas concesiones.

Según un sondeo, 62% de los franceses apoya la huelga y 75% desaprueba la política económica y social del gobierno francés.
    </text4>
</newsletter>
