<article>
    <featured>
        <pretitle>
            GASTRONOMÍA:
        </pretitle>
        <title>
            RESTAURANTE &lt;br&gt;&lt;b&gt;LA GRANJA&lt;b&gt;
        </title>
        <text1>
            TORTILLAS PALMEADAS, GALLO PINTO, OLLA DE CARNE Y DEMÁS COMIDAS TÍPICAS QUE NOS CONECTAN CON NUESTRA NIÑEZ.
        </text1>
        <text2>
            POR ALBERTO GATGENS
        </text2>
        <highlightColor>
            #f4b6a5
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201912/headers/09-gallo-pinto.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201912/posters/09-gallo-pinto.jpg
        </poster>
    </media>
    <tags>
        cultura, home
    </tags>
    <title>
        Re-encontrarse con la comida típica en el restaurante La Granja
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        ¿Cuál es el platillo tradicional de tu país que más te transporta a tu infancia? La comida típica nos re-conecta con los paisajes de y momentos felices de nuestro pasado. La Granja es un restaurante de comida costarricense que ha servido tortillas palmeadas, gallo pinto, olla de carne y demás delicias por más de veinte años.
    </description>
    <day>
        09
    </day>
    <month>
        12
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #f4b6a5
    </color>
    <author>
        Alberto Gatgens | gastronomistacr.com
    </author>
    <videoID>
    </videoID>
    <title1>
    </title1>
    <author1>
    </author1>
    <text1>
    </text1>
    <title2>
    </title2>
    <author2>
    </author2>
    <text2>
    </text2>
    <title3>
    </title3>
    <author3>
    </author3>
    <text3>
    </text3>
    <title4>
    </title4>
    <author4>
    </author4>
    <text4>
    </text4>
    <subtitle>
        Por 22 años ha servido sus tortillas palmeadas, gallo pinto, olla de carne y demás delicias de la cocina costarricense, para satisfacer al público que busca en la comida un contacto emocional con su pasado.
    </subtitle>
    <text>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;Volver a encontrarme con los sabores del restaurante de comida típica La Granja fue un gustazo. Tuve, además, la oportunidad de darme una buena conversada con su propietario, Rodrigo Apéstegui, sobre comida y el negocio de la restauración.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En un momento de mi visita, Rodrigo - un enamorado de la comida - tomó en su mano la hoja de plátano donde venían servidas unas tortillas, aspiró profundamente el olor fresco y delicado - característico de la hoja - y dijo: “es increíble el aporte que le hace una hoja de plátano a una tortilla”.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Estas son las cosas que hacen especial al restaurante La Granja: no se trata solo de replicar porque sí una fórmula (en este caso emular lo típico al servir en hoja de plátano). No; hay una razón superior, y es matizar y aumentar el sabor.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El restaurante ha servido  comida criolla en Pavas, frente a McDonalds, 200 al oeste de la Embajada de los Estados Unidos, por 22 años. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Nació en una época en que vino al mundo una gran camada de restaurantes criollos; supieron leer a una generación de nostálgicos de la comida, que añoraban los sabores de su mamá, de su abuela, del campo y de la construcción discursiva de la costarricaneidad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero había una diferencia fundamental: La Granja tuvo una evolución natural; pasó  de ser un punto de venta de frutas y alguna comida –como las tortillas palmeadas– a restaurante, mientras que una gran mayoría de esos otros restaurantes respondieron al bum del momento.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Rodrigo cuenta con orgullo cómo su padre, Pablo Apéstegui, desarrolló el negocio; pero más orgulloso cuenta que su hija  Amanda, una muchacha de apenas 21 años, heredó el gusto por el negocio, y es incluso una experta en palmear tortillas –cosa que disfruta–: sus tortillas son una de las piedras angulares del negocio. Y con razón: cada tortilla que se prepara en La Granja es hecha a mano en el momento. Por eso, dice Amanda, la gente las prefiere, porque pueden notar en cada tortilla la marca de los dedos de la persona que dedicó unos minutos  a que la comida quedara perfecta. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para Rodrigo, la fórmula de la comida La Granja ha sido una búsqueda constante para dar en el clavo y satisfacer a un público amplio que busca en la comida ese contacto emocional con su pasado, con su niñez…  y que los transporta a momentos de felicidad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Aprovechando ser un negocio basado en el maíz, se inclinó  de forma natural por ser  libre de gluten - esfuerzo que arribó al puerto de la experticia: trabajaron y consiguieron estar certificados por un ente norteamericano.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El resto de los platos que probé ese día, estuvieron igual de espectaculares que las tortillas de Amanda: una olla de carne con un caldo fresco y suavecito, de matices finos, donde cada verdura tenía un sabor muy fresco y destacado, apreciable uno por uno, con una carne tan suave y sabrosa que me sorprendió; un arroz blanco impecable y elevador de los otros sabores; una horchata de esas que le hace honor al nombre; tortillas como las que recordaba de doña Hortencia, la tortillera de Marañonal de Esparza, allá donde una vez fui niño; carnitas mixtas, abundantes, suaves, bien cocinadas, jugosas, en una amplia hoja de plátano; frijolitos molidos con un punto de equilibrio entre acidez y dulzor muy bien logrados; y su majestad, el gallo pinto.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Este plato es la piedra filosofal de nuestra comida. Perenne, omnipresente, objeto de deseo, suspiro de grandes y chicos, amante incondicional, consejero, amigo y aliado de todas las batallas. Todo lo puedo en el pinto que me fortalece. El de La Granja me gustó; lo disfruté porque tiene sabor, se aprecian sus partes, no impone ningún sabor sobre el otro, tiene una agradable acidez y está hecho con amor. Amor que se nota en todo el restaurante.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Comer en La Granja es mirarse en el espejo de nuestro ideario costarricense: comer en La Granja para ser feliz.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text>
</article>
