<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;09-12-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201912/headers/09-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201912/posters/09-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201912/09-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201912/09-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201912/09-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201912/09-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201912/09-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201912/09-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201912/09-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201912/09-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 09-12-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        09
    </day>
    <month>
        12
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-06-12-19-e9cjja&quot;  width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        COP25 de Madrid entra en semana decisiva sin señales de acción ambiciosa
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

La comunidad internacional afronta esta semana en la COP25 de Madrid el reto de intensificar la respuesta al cambio climático, pero por ahora las señales no invitan al optimismo, pese a la creciente presión social.

El grito de la juventud mundial, cada vez más movilizada, volvió a resonar este lunes en la Conferencia de la ONU sobre el Clima.

Greta Thunberg, emblema de la lucha contra el cambio climático, atrajo nuevamente en masa a los periodistas, pero la adolescente sueca aprovechó para dar voz a otros jóvenes de países golpeados por el cambio climático, quienes prometieron no cejar en su empeño de forzar a los líderes mundiales a actuar.

**¿Por qué nos importa?**

Pero por ahora ninguno de los países más contaminantes dio un paso al frente para elevar sus ambiciones de reducción de emisiones, es decir, China, India, y ni siquiera la Unión Europea, al frente de la iniciativa climática desde que Estados Unidos anunció su retirada del Acuerdo de París.

&quot;La parálisis de los gobiernos es muy preocupante. Y va en aumento&quot;, afirmó Jennifer Morgan, directora de Greenpeace International.

Otros observadores estimaron que la UE debe marcar el camino.

&quot;La UE es el actor clave ahora. Es el único bloque suficientemente grande para hacer avanzar las cosas junto a los grandes países emisores en desarrollo&quot;, dijo a la AFP Alden Meyer, de la Unión de Científicos Preocupados.

Tras varios días de negociaciones a nivel técnico, el martes arrancará la ronda de negociaciones políticas que alumbrará el acuerdo final.

&quot;Esperamos un movimiento profundo de parte de la mayoría de países del G20 que representa tres cuartas partes de las emisiones mundiales&quot;, conminó en la apertura de la COP25 el secretario general de la ONU, Antonio Guterres.

**La vista puesta en 2020**

Mientras la COP24 fue clave para acordar las reglas de aplicación del Acuerdo de París, que prevé limitar el calentamiento a menos de +2 ºC e idealmente a +1,5 ºC, la cita de Madrid se considera de transición, antes de la de Glasgow en 2020, año en que los países firmantes se comprometieron a revisar sus ambiciones.

Los datos científicos apuntan no obstante a que cualquier demora agravará el calentamiento, con consecuencias catastróficas para el planeta.

Las emisiones de CO2 progresaron 0,6% en 2019 en el mundo, según el balance anual del Global Carbon Project, publicado la semana pasada.

El dato contrasta con lo que según la ONU habría que hacer a partir de 2020 para lograr el objetivo de +1,5 ºC: reducir las emisiones de gases de efecto invernadero de 7,6 % anual hasta 2030.

Al ritmo actual, la temperatura mundial podría aumentar hasta 4 o 5 ºC a finales de siglo respecto a la era preindustrial.

Ante el grito de alarma de los científicos, la sociedad civil se moviliza cada vez más, liderada por las generaciones jóvenes, que el viernes pasado organizaron una masiva marcha en Madrid, en la que participó Greta Thunberg.
    </text1>
    <title2>
        ¿Brexit o nuevo referéndum? La respuesta se conocerá el jueves
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        ¿Brexit o nuevo referéndum? Los británicos volverán a decidir en las elecciones generales anticipadas del 12 de diciembre el futuro de su relación con la Unión Europea.

Estos son los diferentes escenarios:

**Boris Johnson gana**

El primer ministro conservador, Boris Johnson, convocó estos comicios después de haber perdido su mayoría en el Parlamento, tras desacuerdos con su aliado norirlandés del DUP y dentro de su propio Partido Conservador sobre el camino a adoptar para el Brexit, por el que votó el 52% de los británicos en junio de 2016.

Los sondeos le dan el suficiente número de diputados para poder aprobar en el Parlamento el acuerdo de divorcio que negoció con Bruselas y para aplicar el Brexit en la fecha prevista del 31 de enero.

Pero la saga no acaba aquí: nada cambiará por el momento, debido al periodo de transición que prevé el acuerdo para atenuar el impacto de la salida de la UE. Y Londres tendrá hasta el 31 de diciembre de 2020 para negociar la futura relación con el bloque.

Este plazo para imposible de cumplirse, pues este tipo de negociaciones se alargan por lo general años, y los expertos apuestan ya por un alargamiento de la transición.

**Gobierno minoritario**

Ninguna encuesta predice una victoria aplastante para el principal partido de la oposición, los laboristas del Labour. Pero estos podrían en cambio conseguir bastantes votos para impedir una mayoría conservadora.

El líder de la formación, Jeremy Corbyn, muy posicionado a la izquierda, competiría con Boris Johnson para formar un nuevo gobierno, que necesitaría el apoyo de uno de los partidos más pequeños.

La predecesora de Johnson, Theresa May, tuvo que aliarse con el DUP en 2017 para asegurar una mayoría. Pero esta vez, el DUP se opone al acuerdo del Brexit alcanzado por Boris Johnson, que le otorga un estatus diferente al del resto del país.

El Labour indicó que intentaría gobernar en solitario, pero los independentistas escoceses del Partido Nacional Escocés (SNP) declararon que están dispuestos a apoyar un gobierno Corbyn con la condición de que autorice un nuevo referéndum sobre la independencia de Escocia, después del que perdió el SNP en 2014.

**Segundo referéndum**

El Labour prometió volver a negociar el acuerdo de salida de Boris Johnson y someter el resultado a un referéndum en los seis meses siguientes a su llegada al poder.

Corbyn aseguró que se mantendría neutral, pero otros miembros de la dirección del partido dijeron que harían campaña para permanecer dentro de la UE.

El SNP, la pequeña formación Liberal Demócratas y los nacionalistas galeses de Plaid Cymru se oponen al Brexit.

Los sondeos muestran que los británicos siguen igual de divididos sobre el tema, aunque se observa una inclinación a favor de la permanencia.
    </text2>
    <title3>
        Francia bloqueada en quinto día de huelga que pone a prueba al gobierno de Macron
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Cientos de kilómetros de atascos y una pesadilla con el transporte público en París marcaron este lunes el quinto día de la huelga en Francia contra la reforma de las pensiones impulsada por el presidente Emmanuel Macron, que enfrenta una prueba de fuego para su proyecto. 

Las escenas se repetían en toda la región parisina: pocos metros y trenes suburbanos repletos y estaciones colapsadas. Nueve de las 15 líneas del metro de la capital francesa estaban cerradas y sólo dos, automatizadas, funcionaban normalmente.

&quot;Hay aún menos transportes que la semana pasada... El viernes pude tomar un autobús para ir a trabajar pero hoy es imposible&quot;, suspiraba Raffaella, una funcionaria pública que esperaba poder subirse a un autobús junto a varias decenas de personas.

La compañía nacional de ferrocarriles SNCF indicó de su lado que funcionaba &quot;entre 15 y 20%&quot; de su tráfico habitual, con un servicio internacional &quot;muy perturbado&quot;.

Ante la falta de transportes públicos, y con una mañana de fuertes lluvias, muchos no tuvieron otra opción que tomar sus vehículos lo que creó más de 600 kilómetros de atascos en la región parisina hacia las 08H30 locales, tres veces más de lo normal.

Asimismo, siete de los 25 depósitos de autobuses parisinos amanecieron bloqueados por huelguistas por lo que apenas un tercio de los buses que circulan en tiempo normal en París pudieron salir a las calles.

La situación comenzaba a provocar malestar en muchos usuarios.

&quot;Es demasiado, abusan. Con las jubilaciones hay cosas que hacer. Ya no son las mismas condiciones difíciles de antes. Y las enfermeras que trabajan la noche y los fines de semana no tienen las mismas ventajas&quot;, decía Brigitte Lefebvre, jubilada, mientras esperaba en la estación Saint-Lazare para poder subir a un tren hacia Ruan (norte).

No se espera ninguna mejora para el martes, día en el que los sindicatos convocaron un nuevo día de huelgas y manifestaciones, tras el éxito de la primera jornada que el jueves pasado sacó a 800.000 personas a las calles.

Y los sindicatos ya están &quot;reflexionando&quot; en convocar una nueva jornada de movilización el jueves. 

**¿Por qué nos importa?**

Bajo presión máxima, el ejecutivo tiene previsto presentar el miércoles su reforma, de la que por le momento solo se conocen las grandes líneas.

Antes de eso, el alto comisionado, Jean-Paul Delevoye, quien redactó la reforma, iba a reunirse con los sindicatos el lunes por la tarde para tratar de salir del estancamiento.

Pero los sindicatos están determinados a mantener el pulso. &quot;No cederemos hasta que retiren&quot; la reforma, en la que &quot;no hay nada bueno&quot;, prometió Philippe Martinez, el secretario general de la CGT, una de las principales centrales del país, Philippe Martinez.

El ejecutivo defiende la creación de un &quot;sistema universal&quot; de pensiones, por puntos, que remplazará a partir de 2025 a los 42 regímenes de pensiones actuales.

Para el gobierno se trata de un sistema &quot;más justo&quot; pero quienes se oponen a él -- casi la totalidad de los sindicatos y la oposición de izquierda -- temen una mayor &quot;precariedad&quot; para los futuros jubilados.

El plan busca &quot;salvar al sistema social francés, y no desmantelarlo, como se ha caricaturizado&quot;, defendió un miembro cercano del gobierno.

Según una encuesta publicada el domingo, el 53% de los franceses apoya la huelga o expresa simpatía por sus demandas, lo que representa un aumento de seis puntos en una semana.

**Preocupación en el comercio**

La prolongación de la huelga inquieta a los comerciantes, que hasta aquí habían previsto un impacto moderado, pero que ahora temen un agravamiento con bloqueos de vías y escasez de combustibles en plenas fiestas de diciembre.

El primer día del paro ya provocó una caída promedio de 30% en las ventas, según la Alianza de Comercio, que representa a 27.000 supermercados y tiendas de ropa y calzado con casi 200.000 trabajadores. 

Esa patronal manifestó su preocupación por los efectos que la prolongación de las medidas de protesta --en especial en el transporte-- pueden tener sobre el comercio minorista.

Ese sector viene sufriendo desde hace un año los efectos de las protestas cada sábado --con manifestaciones y cortes de carreteras-- de los &quot;chalecos amarillos&quot; que critican los planes económicos del gobierno.

&quot;Un segundo golpe en 2019 puede ser mortal para muchos&quot; pequeños y medianos comercios barriales, advirtió el viernes Alain Griset, presidente de la Unión de Empresas de Proximidad.

El turismo también se ha visto afectado por la movilización. La Unión de actividades hoteleras constataron en la región parisina una caída de 30 a 40% en las reservaciones en el primer día de huelga.
    </text3>
    <title4>
        Agencia Mundial Antidopaje excluye a Rusia de los Juegos Olímpicos durante cuatro años
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

La Agencia Mundial Antidopaje (AMA) decidió excluir a Rusia de los Juegos Olímpicos durante cuatro años, por lo que no estará en Tokio-2020 y en la edición de invierno de Pekín-2022, debido a la falsificación de los datos de los controles entregados a la entidad, declaró un portavoz tras un comité ejecutivo celebrado este lunes en Lausana.

&quot;La lista completa de recomendaciones (de sanciones por parte de su Comité de Revisión de la Conformidad -CRC-) fue aprobada por unanimidad&quot; de los 12 miembros del comité ejecutivo, declaró a los medios el portavoz James Fitzgerald, tras una reunión de una hora en un gran hotel de Lausana.

**¿Por qué nos importa?**

El CRC recomendó la exclusión de la bandera rusa de los Juegos y de todo campeonato mundial durante cuatro años, con la posible presencia de deportistas ruso bajo bandera &quot;neutral&quot;.

&quot;Esto significa que los deportistas rusos, si quieren participar en los Juegos Olímpicos o Paralímpicos, o en cualquier otro evento mayor, deberán demostrar que no están implicados en los programas de dopaje descritos en los informe &apos;McLaren&apos; o que sus muestras no han sido falsificadas&quot;, detalló Fitzgerald.

**Recurso ante el TAS**

La decisión de la AMA puede ser recurrida en un plazo de 21 días ante el Tribunal Arbitral del Deporte (TAS), por la Agencia Rusa Antidopaje (Rusada) o por el Comité Olímpico Ruso (ROC), o cualquier federación internacional implicada.

&quot;Es una forma de descartar la competencia rusa del deporte mundial. Es esencial que restablezcamos nuestros derechos&quot;, señaló el vicepresidente de la Duma, camara baja del Parlamento, Petr Tolstoï.

Para el director de la Rusada, Iouri Ganous, muy crítico con sus autoridades, &quot;no hay ninguna opción de ganar ante un tribunal&quot;, declaró sobre el posible recurso ante el TAS.

Este recurso será suspensivo y las sanciones no serán aplicables hasta que el TAS las confirme.

Tras la decisión del TAS los presidentes de varias federaciones deportivas rusas, citados por las agencias del país, señalaron que están dispuestos a enviar equipos a Tokio-2020.

Entre las otras medidas aprobadas este lunes por la AMA, la prohibición durante cuatro años de atribuir la organización de competiciones mayores (Juegos y Mundiales) a Rusia.

Las sanciones son la consecuencia de la falsificación de los datos de los controles antidopaje entregados por Rusia a la AMA a principios del presente año.

La entrega por parte de Moscú de miles de datos brutos de controles, almacenados en los servidores del antiguo laboratorio de Moscú era una condición estricta impuesta por la AMA para levantar, a finales de 2018, la suspensión anterior de la Rusada.

La instancia mundial antidopaje esperaba de esta manera sacar a la luz controles positivos que no tuvieron consecuencias, abrir procesos disciplinarios contra deportistas y cerrar el caso de una vez por todas. 

Pero los expertos informáticos enviados por la AMA descubrieron que &quot;cientos&quot; de resultados sospechosos habían sido borrados, algunos entre diciembre de 2018 y enero de 2019, justo antes de la entrega de los datos. 

&quot;Rusia tuvo todas las ocasiones para poner en orden sus casos y unirse de nuevo a la comunidad antidopaje mundial, por el bien de sus deportistas y de la integridad del deporte, pero decidió continuar en su posición de engaño y negación&quot;, señaló en un comunicado el presidente de la AMA, Craig Reedie.

**Apoyo del COI**

Bajo el impulso de Vladimir Putin, Rusia había hecho del deporte un escaparate diplomático, acogiendo los Juegos Olímpicos de invierno en 2014 en Sochi o el Mundial de fútbol en 2018. 

Pero su prestigio empezó a caer con las primeras revelaciones de un sistema de dopaje institucional, documentado en los informes del jurista canadiense Richard McLaren, solicitados por la AMA.

Desde finales de 2015 las competiciones internacionales de atletismo solo aceptan selecciones rusas &apos;neutrales&apos;, sin los colores del país y con deportistas que acreditan un pasado &apos;limpio&apos;. La bandera blanca, azul y roja tampoco se izó en los Juegos de Invierno de Pyeongchang 2018.

Poco antes de los Juegos de Rio 2016 la AMA ya había reclamado una exclusión total de Rusia, pero su decisión no fue seguida por el COI.

Esta vez la instancia olímpica sí prometió apoyar las sanciones &quot;contra todos los responsables de esta manipulación&quot;.
    </text4>
</newsletter>
