<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;10-12-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201912/headers/10-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201912/posters/10-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201912/10-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201912/10-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201912/10-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201912/10-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201912/10-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201912/10-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201912/10-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201912/10-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 10-12-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        10
    </day>
    <month>
        12
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-10-12-19-e9essl&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Piñera no asistirá a la asunción de argentino Fernández por accidente de avión militar
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El presidente chileno, Sebastián Piñera, canceló este martes su viaje a Argentina donde iba a asistir a la posesión de Alberto Fernández para monitorear las tareas de búsqueda de un avión militar que desapareció con 38 personas a bordo cuando se dirigía a la Antártida.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Porqué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El Hércules C-130 despegó a las 19H55 GMT del lunes desde la base de la Fuerza Aérea de Chile en Punta Arenas, 3.016 kilómetros  al sur de Santiago, y se perdió comunicación radial a las 21H13 GMT. Tras siete horas de ocurrido el incidente, la aeronave fue declarada &quot;siniestrada&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Acabo de hablar con Pdte electo de Argentina Alberto Fernández para informarle que no podré asistir a cambio de mando hoy. Confirmó que pronto hará visita oficial a Chile&quot;, publicó el mandatario en su cuenta de Twitter.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Antes de restarse de la asunción de Fernández, que reemplazará al derechista Mauricio Macri, Piñera remarcó: &quot;Mis pensamientos y oraciones están con los familiares de los 38 tripulantes y pasajeros del avión C-130 de la Fach&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La vocera del gobierno, Karla Rubilar, confirmó que Piñera monitorea la situación desde Santiago, mientras el ministro de Defensa, Alberto Espina, liderará el operativo desde Punta Arenas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Piñera habló telefónicamente con Fernández y con el presidente brasileño Jair Bolsonaro quien ofreció colaborar con la intensa búsqueda del avión siniestrado, sumándose a una aeronave de Uruguay que ya participa en la búsqueda y otra de Argentina que también se sumará a las maniobras.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Piñera no viaja al exterior desde el inicio del estallido social que afecta al país desde el 18 de octubre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Primero en reclamo del alza de las tarifas del metro, las manifestaciones derivaron luego en una extendida demanda por reformas sociales, en protestas que se saldan hasta ahora con al menos 23 muertos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La revuelta hizo a Piñera cambiar bruscamente su agenda y derribó su popularidad al 10%, el peor registro de un mandatario en Chile.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        CPI recibe denuncias contra Evo Morales por &quot;crímenes de lesa humanidad&quot;
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La Corte Penal Internacional (CPI) de La Haya confirmó la recepción de una denuncia del gobierno interino de Bolivia contra el expresidente Evo Morales por &quot;crímenes de lesa humanidad&quot;, según un tuit de un estudio de abogados de París, publicado este martes por la prensa local.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Fiscalía de la Corte Penal de La Haya recibe denuncia contra Evo Morales y ex-ministros por presuntos crímenes de lesa humanidad. Puede activarse mecanismo de subsidiaridad&quot;, escribió el jurista Alfonso M. Dorado, en su cuenta Twitter, reproducida por los diarios La Razón de La Paz y El Deber de Santa Cruz.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La &quot;oficina de Fiscalía&quot; de la CPI &quot;confirma recepción de &quot;Communication&quot; bajo el registro OTP-CR-564/19&quot;, agregó.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La CPI, con sede en La Haya, es el órgano judicial independiente con competencia para juzgar a individuos acusados de genocidio, crímenes de lesa humanidad y crímenes de guerra.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En una comunicación dirigida a la fiscal de la CPI y publicada en Twitter por Dorado, junto con Morales son señalados el exvicepresidente Álvaro García Linera y los exministros Juan Ramón Quintana (Presidencia), Javier Zabaleta (Defensa) y Wilma Alanoca (Culturas), además del asambleísta de La Paz, Gustavo Torrico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Morales dimitió el 10 de noviembre tras perder el apoyo de las Fuerzas Armadas en medio de la convulsión social que siguió a los polémicos comicios del 20 de octubre, y la senadora Jeanine Áñez asumió la presidencia interina para convocar a nuevas elecciones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El exmandatario es investigado respecto de un audio en el que una voz -que el gobierno asegura es de Morales- llama a cercar las ciudades y cortar el suministro de combustible y alimentos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Morales, que gobernó el país durante casi 14 años, se asiló en México junto con García Linera, pero actualmente se halla en Cuba, según el gobierno mexicano. Los otros exministros encausados permanecen en la embajada mexicana en Bolivia a la espera de un salvoconducto.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según el estudio jurídico Dorado, Morales y sus colaboradores son acusados de &quot;asesinatos selectivos con franco-tiradores, emboscadas, violaciones y agresiones sexuales, toma de rehenes, tortura física y psicológica, terrorismo de Estado, interrupción del acceso a los alimentos así como agua a ciertas ciudades&quot;. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La recepción de las denuncias no implica que se haya abierto o que se abrirá una investigación, respondió la Fiscalía en una comunicación también publicada por Dorado.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Bolivia se vio sacudida por violentas manifestaciones que dejaron 34 muertos tras las elecciones del 20 de octubre que dieron como ganador a Morales pero que luego fueron anuladas por las &quot;irregularidades dolosas&quot; que reportó la Organización de Estados Americanos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Congreso de Ecuador aprueba ley para recaudar 600 millones de dólares
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El Congreso de Ecuador aprobó este lunes una ley con la que el gobierno pretende conseguir unos 600 millones de dólares mediante la recaudación de impuestos, tras revocar la eliminación de subsidios a los combustibles acordada con el FMI.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Con 83 votos afirmativos, el Pleno de la Asamblea Nacional aprobó el Proyecto de Ley Orgánica de Simplificación y Progresividad Tributaria&quot;, informó la Asamblea Nacional en su cuenta de Twitter. En la sesión estuvieron 128 de los 137 asambleístas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El texto fue planteado por el gobierno del presidente Lenín Moreno tras enfrentar fuertes protestas a raíz de la eliminación de subsidios a combustibles acordados con el Fondo Monetario Internacional (FMI), que le otorgó un crédito de unos 4.209 millones de dólares.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;No obstante, el proyecto fue objeto de algunos cambios que el Ejecutivo deberá revisar antes de promulgarlo en los próximos 30 días.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un mes después de la crisis social que dejó 10 muertos, el Congreso rechazó una serie de reformas planteadas para recaudar unos 800 millones de dólares mediante tributos y para controlar el gasto.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La norma aprobada este lunes es el tercer intento de Moreno por salir a flote de las dificultades económicas y cubrir el déficit fiscal estimado en 3.600 millones de dólares (3,3% del PIB) para 2019 y similar para 2020.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La nueva ley incluye impuestos a las bolsas plásticas y a las empresas con ingresos por un millón de dólares en 2018. Además, &quot;determina la reducción del 10% del Impuesto a la Renta para los contribuyentes afectados&quot; por las protestas de octubre pasado, señaló la Asamblea en un comunicado.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Condona asimismo la totalidad de intereses, multas y recargos derivados de créditos educativos y becas, y quedan perdonados los intereses a quienes hayan contraído deudas con la banca pública para el desarrollo de actividades agrícolas, ganaderas y pesqueras.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Daniel Mendoza, presidente de la Comisión de Régimen Económico que analizó la norma, señaló en su cuenta de Twitter que esta &quot;aporta a la estabilidad de la economía, el sostenimiento del sistema de dolarización y la reactivación productiva&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En los dos últimos años, Ecuador aumentó su endeudamiento con la emisión de bonos por más de 10.000 millones de dólares y acudió en febrero pasado a organismos multilaterales como el FMI para obtener créditos por casi 10.300 millones en tres años.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El FMI ha desembolsado unos 900 millones de los 4.209 millones de dólares que prestará a Ecuador, que para diciembre espera una nueva revisión de cuentas antes de un desembolso de 500 millones más.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Jefa del ejecutivo de Hong Kong excluye cualquier concesión a manifestantes
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La jefa del ejecutivo hongkonés Carrie Lam descartó el martes hacer cualquier nueva concesión al movimiento prodemocracia, pese al fracaso electoral de su movimiento y a la celebración del domingo de una multitudinaria y pacífica manifestación.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La excolonia británica, ahora territorio semiautónomo, está sumida desde junio en su peor crisis desde su devolución a soberanía china en 1997, con manifestaciones inicialmente contra un proyecto de ley de extradición a China --que fue retirado-- y luego para exigir reformas democráticas y una investigación imparcial de la actuación de la policía durante las protestas&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El domingo se asistió en Hong Kong a una de las mayores manifestaciones prodemocracia de los últimos meses, con la presencia según los organizadores de 800.000 personas, movilizadas de forma pacífica.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las autoridades locales proPekín consideraron siempre que la vuelta a un clima de tranquilidad era condición previa y necesaria para iniciar un diálogo&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero durante su conferencia de prensa semanal, Lam rehusó acceder a las reivindicaciones de los manifestantes e ir más lejos que la retirada del proyecto de ley sobre las extradiciones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Si una demanda nos obliga a alejarnos de la ley (…) yo no podría aceptar responder a estas demandas con el único objetivo de responder a las aspiraciones de la población&quot; dijo Lam.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Lam explicó además que una amnistía de las personas detenidas --más de 6.000 desde junio, de las cuales 40 por ciento estudiantes-- sería contraria al espíritu del Estado de derecho.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La jefa del ejecutivo local agregó que dará &quot;cuenta de todo&quot; lo ocurrido en la megalópolis cuando viaje el sábado a Pekín, una de sus habituales visitas durante las cuales se entrevista con el presidente chino Xi Jinping.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las elecciones locales del 24 de noviembre pasado fueron abrumadoramente ganadas por el campo prodemocracia frente a los partidos pro-Pekín. Desde esta derrota electoral, Lam y su gobierno se han mantenido inflexibles.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
