<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;12-12-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201912/headers/12-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201912/posters/12-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201912/12-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201912/12-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201912/12-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201912/12-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201912/12-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201912/12-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201912/12-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201912/12-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 12-12-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        12
    </day>
    <month>
        12
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-12-12-19-e9g90s&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Opositores venezolanos aportaron documentos a la CPI para incriminar a Maduro
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

Opositores venezolanos presentaron ante la Corte Penal Internacional (CPI) en La Haya abundante documentación sobre la muerte del piloto Óscar Pérez y seis compañeros suyos, para engrosar las investigaciones preliminares contra el gobierno de Nicolás Maduro, al que acusan de &quot;crímenes de lesa humanidad&quot;, anunciaron este jueves.

La acción fue explicada en una rueda de prensa en Madrid por el diputado de la Asamblea Nacional Franco Casella y el ex diputado Wilmer Azuaje. Junto a ellos estaba el hermano de Óscar Pérez, Armando, quien reside en España con su familia y dijo haber solicitado asilo.

La documentación -unas 400 fotos y varios videos- fue presentada el lunes en La Haya, y tiene que ver con la llamada &quot;masacre del Junquito&quot;: una operación de la policía y el ejército en las afueras de Caracas en enero de 2018, en la que murieron siete opositores, entre ellos el ex policía y piloto Óscar Pérez, y dos agentes, según el gobierno.

Pérez se había convertido en &quot;el hombre más buscado&quot; por las autoridades, desde que el 27 de junio de 2017 sobrevoló Caracas en un helicóptero policial con algunos de sus compañeros, lanzando cuatro granadas contra el Tribunal Supremo de Justicia y disparando contra el Ministerio de Interior.

&quot;Se puede evidenciar en las imágenes cómo hay tiros de gracia&quot;, sostuvo Azuaje, afirmando que las armas de los siete &quot;no fueron disparadas&quot; y que por tanto no pudieron defenderse.

&quot;Habiéndose rendido [los siete], fueron acribillados&quot;, abundó Casella, dirigente de Voluntad Popular, contradiciendo la versión del gobierno de que los opositores habían atacado primero.

En un documento fechado este lunes y con el encabezado de la Asamblea Nacional venezolana, los dos señalan haber consignado ante la CPI todos estos documentos gráficos, que &quot;demuestran la ejecución&quot; de Óscar Pérez y sus seis compañeros, lo que constituiría &quot;crímenes de lesa humanidad&quot; cometidos por &quot;los órganos de seguridad nacional de Venezuela, comandados por Nicolás Maduro Moros&quot;.

Azuaje detalló a AFP que él mismo recibió el pasado febrero en Colombia las fotografías, de manos de su autor, un detective de la policía venezolana que ahora reside en Perú.

&quot;Yo le pido a la fiscal de la CPI [Fatou Bensouda] que voltee los ojos a Venezuela&quot;, declaró Azuaje, quien vive ahora entre Colombia y Estados Unidos y tiene la &quot;aspiración de ver a Maduro ante la CPI&quot;.

&quot;La esperanza nunca la he perdido de ver a esa gente entre las rejas&quot;, añadió Armando Pérez.

**¿Por qué nos importa?**

En febrero de 2018, la CPI puso en marcha investigaciones preliminares por &quot;presuntos crímenes&quot; en Venezuela durante unas manifestaciones contra el presidente Nicolás Maduro, que dejaron unos 125 muertos en 2017. 

Luego, en septiembre de 2018, Argentina, Canadá, Chile, Colombia, Paraguay y Perú solicitaron a la Corte que investigara los crímenes contra la humanidad que, según aseguran, ha cometido el gobierno de Maduro desde 2014.

En un informe publicado el 5 de diciembre, la oficina de la fiscal de la CPI señaló que &quot;a comienzos de 2020&quot; espera finalizar su evaluación de los documentos aportados entre otros por la OEA y el Alto Comisionado de la ONU sobre Derechos Humanos.

En caso de conclusión positiva, la fiscalía evaluará si la gravedad de los crímenes alegados en Venezuela es suficiente como para presentar o no la causa ante los jueces de la CPI.

    </text1>
    <title2>
        Expresidente boliviano Evo Morales llegó a Argentina para quedarse
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

El expresidente de Bolivia, Evo Morales, llegó este jueves a Buenos Aires, proveniente de Cuba, y se quedará en Argentina donde tendrá la condición de refugiado, dijo el nuevo canciller del país sudamericano, Felipe Solá.

Morales &quot;aterrizó recién en Ezeiza. Viene para quedarse en la Argentina, porque entra en condición de asilado y después pasará a tener la de refugiado&quot;, declaró Solá al canal de noticias TN.

El canciller aseguró que el exmandatario &quot;se siente más cómodo acá que en México&quot;.

Morales llegó con total hermetismo a Buenos Aires, junto con su exvicepresidente Álvaro García Linera, la exministra Gabriela Montaño y el ex embajador de Bolivia ante la OEA, quienes también estuvieron asilados en México. 

No está previsto un encuentro este jueves de Morales con el presidente de Argentina, Alberto Fernández, dijo el canciller quien no precisó en qué lugar del país permanecerá.

El exmandatario boliviano era una de las personalidades a las que Fernández había invitado a la ceremonia de su investidura, pero finalmente llegó dos días después donde ya están instalados sus dos hijos.

**¿Por qué nos importa?**

Morales dimitió el 10 de noviembre luego de perder el apoyo de las Fuerzas Armadas y en medio de una convulsión social tras fracasar su intento de perpetuarse en el poder por cuarto mandato consecutivo mediante elecciones consideradas fraudulentas por la misión de observación de la OEA.

El exmandatario recibió inicialmente asilo en México, desde donde denunció un &quot;golpe de Estado&quot; en su contra.

Fernández colaboró con el operativo para sacar al expresidente de Bolivia y su llegada a México.

&quot;No reconocemos el gobierno de Bolivia (de transición de Jeanine Añez) pero sí hacemos votos y trataremos de no poner el más mínimo palo en la rueda, sino más bien de ayudar para que las elecciones se hagan lo antes posible&quot;, declaró este jueves el canciller argentino.

El de Bolivia &quot;es un gobierno de facto&quot;, agregó, aunque admitió que &quot;puede tener el apoyo de parte de la sociedad&quot;.

Los hijos de Morales, Evaliz y Alvaro, se encuentran ya desde el 23 de noviembre en Argentina, donde vive la mayor comunidad boliviana fuera del país.

Tras llegar a Buenos Aires, los hijos de Evo Morales recibieron la visita del entonces presidente electo Alberto Fernández, quien asumió el gobierno el martes pasado.

    </text2>
    <title3>
        Sindicatos franceses mantienen huelga y advierten de que no habrá &quot;tregua de Navidad&quot;
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Francia entró este jueves en su octavo día de huelga contra la reforma del sistema de pensiones anunciada por el gobierno de Emmanuel Macron y los sindicatos pidieron que la movilización vaya en aumento y aseguraron que &quot;no habrá tregua de Navidad&quot;.

&quot;La huelga continúa y lo sentimos porque no lo habíamos previsto de esta manera. Nos hemos dado cuenta de que el gobierno no da su brazo a torcer y esto va a durar tiempo. No habrá tregua de Navidad salvo si el gobierno entra en razón&quot;, afirmó este jueves el secretario general del sindicato CGT de los trabajadores ferroviarios, Laurent Brun, a la cadena de radio France Info.

El primer ministro francés, Edouard Philippe, anunció el miércoles la reforma íntegra del sistema de jubilaciones, que pretende unificar los 42 sistemas diferentes que tiene el país en uno solo, con el que, según el jefe de gobierno, &quot;todo el mundo saldrá ganando&quot;. 

El gobierno mantuvo su plan, una de las promesas electorales de Macron, pero sí flexibilizó algunos puntos, debido a la situación en las calles.

Sin embargo, estas concesiones no fueron consideradas suficientes por los sindicatos, que pidieron que la huelga se intensifique.

&quot;Mi puerta está abierta, mi mano está tendida&quot;, dijo Philippe, considerando que los anuncios del gobierno eran suficientes para poner fin a la huelga.

**¿Por qué nos importa?**

Pero los sindicatos consideraron que el gobierno había &quot;cruzado una línea roja&quot; con estos anuncios sobre la jubilación, un tema muy delicado en Francia, sobre todo en algunos gremios como los trabajadores del sistema de transporte y algunas profesiones consideradas de riesgo.

Este jueves a primera hora, en ciudades como París la inmensa mayoría de los transportes públicos no funcionaban y los escasos en funcionamiento estaban abarrotados. El centro de la capital estaba colapsado por los vehículos particulares y centenares de ciudadanos intentaban llegar al trabajo a pie o en bicicleta.

    </text3>
    <title4>
        Descubren en un cueva de Indonesia la obra de arte figurativo más antigua del mundo
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

La obra de arte figurativo más antigua del mundo, que data de hace unos 44.000 años y representa una escena prehistórica de caza, fue descubierta en una cueva  de Indonesia.

La composición, de 4,5 metros de ancho, muestra una escena con ocho figuras humanas armadas con lanzas y cuerdas, cazando a seis mamíferos, entre ellos jabalíes y bóvidos enanos, según un estudio publicado el miércoles en la revista Nature.

Los cazadores aparecen dibujados con cuerpo humano pero cabeza de animal, de pájaros o reptiles, unas figuras llamadas teriántropos en la mitología.

Esta pintura monocolor fue hallada a finales de 2017, bastante dañada, en las paredes de una cueva en Leang Bulu Sipong, en la isla indonesia de Célebes.

Para datar la obra, un equipo de la universidad australiana de Griffith utilizó una tecnología muy precisa que permite ubicarla en el período del Paleolítico Superior, con una edad de &quot;al menos 43.900 años&quot;.

&quot;Esta escena de caza es, a nuestro conocimiento, la más antigua representación de arte figurativo y de obra narrativa en el mundo&quot; indicaron los investigadores.

&quot;Nunca había visto nada semejante hasta ahora&quot; indicó a Nature el arqueólogo de la universidad de Griffith, Adam Brumm

La representación de figuras, en parte humanas y en parte animales, sugiere que los humanos de aquella época eran capaces de imaginar cosas que no existían en el mundo real, según los investigadores.

&quot;No sabemos lo que significa, sabemos que se trata de una caza, que quizá tenga connotaciones mitológicas o sobrenaturales&quot; sugiere Brumm

Esos conceptos pueden &quot;servir de base a las religiones modernas&quot;, agrega el investigador.  

**¿Por qué nos importa?**

Esa obra es anterior a la escultura de marfil de un hombre con cabeza de león hallada en Alemania, considerada hasta ahora como la representación más antigua de una criatura teriántropa (40.000 años), según explica el estudio.

Comparativamente, las pinturas rupestres en Francia de la cueva de Chauvet datan de hace unos 35.000 años, y las de Lascaux, también en Francia, de unos 20.000. 

En los dos casos en Francia &quot;se trata de edades máximas, ya que las dataciones proceden del pigmento del carbón de madera, y nos informan sobre la fecha en que el árbol murió, y no aquella en que el carbón fue utilizado para pintar&quot; explica a la AFP el arqueólogo Maxime Aubert. 

Al contrario, en Indonesia, el método utilizado permitió determinar una edad mínima ya que la datación se produce sobre &quot;depósitos minerales acumulados las figuras&quot;, explica el investigador.

&quot;Los principales componentes de una cultura artística altamente desarrollada, que incluye el arte figurativo, escenas narrativas, y teriántropos, estaban presentes hace 44.000 años&quot; en esta región de Asia, subraya Maxime Aubert.

El descubrimiento podría poner fin a la idea, muy arraigada, de que &quot;el arte rupestre apareció en Europa, y consistía en representaciones simbólicas abstractas&quot;.

Este descubrimiento, que se suma al de una pintura figurativa de un buey salvaje de hace 40.000 años, hallada en 2018 en la isla de Borneo, convierte a Indonesia en &quot;una de las regiones del mundo más importantes para comprender los inicios del arte parietal y la evolución del pensamiento humano moderno&quot; según los investigadores.

Este arte podría expresar &quot;una espiritualidad fundada en un vínculo especial entre hombres y animales&quot;, mucho antes de que ocurriera en Europa, agregan.

Por otra parte los investigadores alertan sobre el mal estado de los muros de la cueva, que se deterioran a gran velocidad, amenazando con borrar la obra.

&quot;Sería trágico que este arte ancestral despareciera de nuestra vida, pero es lo que está ocurriendo. Es urgente comprender por qué&quot;, concluyen.

    </text4>
</newsletter>
