<article>
    <featured>
        <pretitle>
            LA GUIDA:
        </pretitle>
        <title>
            LOS 5 DESAYUNOS QUE DEBE PROBAR EN SAN JOSÉ&lt;br&gt;&lt;b&gt;DICIEMBRE 2019&lt;b&gt;
        </title>
        <text1>
            Recomendado: Una columna de La Guida dedicada a destacar las cosas favoritas de nuestros sabiondos editores para comer, beber y comprar.
        </text1>
        <text2>
            POR ALBERTO GATGENS
        </text2>
        <highlightColor>
            #ffe11a
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201912/headers/13-desayunos.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201912/posters/13-desayunos.jpg
        </poster>
        <platofuerte type="image">
            /images/201912/09-al-mercat/platofuerte.jpg
        </platofuerte>
        <postre type="image">
            /images/201912/09-al-mercat/postre.jpg
        </postre>
        <header2 type="image">
            /images/201912/09-al-mercat/header2.jpg
        </header2>
        <bottom type="image">
            /images/201912/09-al-mercat/bottom.jpg
        </bottom>
        <desayunos type="image">
            /images/201912/13-desayunos/desayunos.jpg
        </desayunos>
        <quesopinto type="image">
            /images/201912/13-desayunos/quesopinto.jpg
        </quesopinto>
        <christophe type="image">
            /images/201912/13-desayunos/christophe.jpg
        </christophe>
        <petit1 type="image">
            /images/201912/13-desayunos/petit1.jpg
        </petit1>
        <lagranja type="image">
            /images/201912/13-desayunos/lagranja.jpg
        </lagranja>
        <petit type="image">
            /images/201912/13-desayunos/petit.jpg
        </petit>
        <pancakes type="image">
            /images/201912/13-desayunos/pancakes.jpg
        </pancakes>
    </media>
    <tags>
        cultura, home
    </tags>
    <title>
        Los 5 desayunos que debe probar en San José, Diciembre 2019
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        ¿Dónde están los mejores desayunos de San José? Te compartimos esta lista de La Guida para encontrarlos.
    </description>
    <day>
        13
    </day>
    <month>
        12
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #f4b6a5
    </color>
    <author>
        Alberto Gatgens
    </author>
    <videoID>
    </videoID>
    <title1>
    </title1>
    <author1>
    </author1>
    <text1>
    </text1>
    <title2>
    </title2>
    <author2>
    </author2>
    <text2>
    </text2>
    <title3>
    </title3>
    <author3>
    </author3>
    <text3>
    </text3>
    <title4>
    </title4>
    <author4>
    </author4>
    <text4>
    </text4>
    <subtitle>
        Bienvenido a La Guida: una herramienta que define la escena gastronómica de esta ciudad, en este momento.
    </subtitle>
    <text>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;En La Guida buscamos satisfacer las necesidades de encontrar restaurantes tanto para locales como para visitantes y hacer lo posible para que encuentren todo desde un clásico, hasta un spot del vecindario. Cada mes, algunos restaurantes salen de la lista para dar campo a lugares que han mejorado, hecho algo diferente, o tienen una relevancia creciente.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Y por último… En lugar de tener un colapso por la exclusión de tu restaurante favorito de esta lista, te damos la opción de nominarlo para su inclusión el próximo mes. Escríbenos tus nominaciones a: info@nopasanada.com&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El desayuno tiene sus propias reglas y juega en otra liga. Es una galaxia aparte en el universo de la gastronomía. ¿Por qué? Porque es una comida especial. Buscamos que todas las comidas sean especiales, pero a esta, según el día, podemos ir en pijama, con el perro, con una calma que desconocemos entre semana. Para el desayuno buscamos un placer lúdico en el paladar, que nos acerque a la memoria de los años maravillosos de la niñez. Cedemos a los caprichos y queremos ser arrullados por el arrurrú mi niño, arrurrú mi sol de un rico pan, tortillas palmeadas, un pinto, unos huevitos, cafecito caliente. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;O bien, buscamos los placeres de adultos que solo el desayuno sabe dar: unos huevos benedictinos, un sánguche de quesos fuertes y jamones contundentes con un café expreso ácido de notas complejas. Para disfrutar como niños grandes del desayuno, sin orden de importancia, estas cinco recomendaciones serán su guía del desayuno:&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Panadería La Petit France:&lt;/strong&gt; | $$ | Plaza Del Sol 300m Sur antigua casa Torre Lobo, San José&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El pan en Francia (lo mismo que el resto de la comida) es asunto de importancia vital para esa gran nación. Orgullosos de su pan, de su arte gastronómico, ¿Qué mejor lugar para disfrutar los sabores de Francia que un restaurante de una familia de afanados y orgullosos panaderos? &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/petit$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En este negocio familiar –mamá, papá y los dos hijos– se encargan de preparar y servir desde la bollería más infaltable como croasaints, baguetes, hasta los sublimes financieros. Todo, más que rico, es elevado. Sin embargo, ocupa un sitio especial en mi corazoncito goloso su croque madame. Servido en su pan baguete, con una salsa bechamel muy ligera, con queso suavemente derretido y jamón de pierna, un huevo frito hecho al gusto corona la escultura del sabor. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Granja&lt;/strong&gt; | $ | &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Rohmoser, 200 oeste de la embajada americana, 1010 Pavas, San José&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tradicional restaurante de comida típica en Pavas, La Granja ha sabido resistir con calidad de sus productos a la oleada de negocios patrioteros que reventaron hace unos años y se diluyeron en el flujo de la historia con pena que gloria. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/lagranja$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La Granja es también un emprendimiento familiar que ya suma a la tercera generación entre sus filas. Ahí, las tortillas palmeadas son el estándar que da paso a un pinto servido en hoja de plátano con sabores limpios, que esperan complacer a un gran público. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A toda hora se puede comer pinto, plátanos maduros, natilla, tamales, los huevitos al gusto, picadillos, café en jarro de loza o agua dulce. Los sabores están a la altura de la memoria y de la expectativa. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chez Christophe&lt;/strong&gt;| $$ | &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Al otro lado de la calle Centro Comercial Paco, San Rafael de Escazú:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Restaurante francés muy especializado en desayunos. Su carta es amplia y su enfoque en los desayunos le ha deparado una muy fiel clientela. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/christophe$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El croque madame París se asienta en lonjas de pan casero con una salsa bechamel muy rústica. El conjunto se matiza con el queso de sabor y textura suave, que redondea notas dulces en el posgusto. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El omelette de tocineta y queso es un infaltable en la lista de los deseos: cremoso sin estar líquido el huevo, la tocineta crocante (como debe ser) eleva el plato a la alta dimensión del placer. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Su croissant bien hojaldrado y mantequilloso, compañía perfecta para un buen café cualquier día de la semana, a toda hora del día. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soda Las Delicias del Maíz&lt;/strong&gt; | $ | &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Fería del Agricultor de Guadalupe los sábados y los domingos en la de Zapote&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En otras oportunidades he escrito sobre el quesopinto de doña Gerardina, el alma de Las Delicias del Maíz, en la Feria de Zapote, los domingos y sigo convencido de que debo ir por el mundo evangelizando sobre este plato inédito en la cocina criolla costarricense. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/quesopinto$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Una generosa porción de queso fresco tierno, medio y maduro van a la plancha a formar una especie de tortilla que se carameliza, sobre la que anidará una buena porción de gallo pinto, chicharrón, chorizo o carne en salsa (o lo que haya a mano). Luego, se cerrará el queso, formando un caparazón de queso con pinto dentro. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El resultado es un alto porcentaje de umami que contrasta con el acre del pinto y los olores verde, como el culantro. Además, hay tortillas con queso, empanadas, chorreadas y otros platos habituales del universo criollo. Súmele un ambiente distendido, de feria del agricultor, con mesas compartidas y el resultado no podría ser más auténtico. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Breakfast Club:&lt;/strong&gt; | $$ | &lt;strong&gt;&lt;em&gt;400mts sur De La Rotonda De Multiplaza Escazú Centro Comercial Boulevard Local #20 Guachipelin, Escazú, San José&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El desayuno es su menú completo. Viven y mueren por que tu desayuno sea memorable. Discurren en su amplio menú muchas opciones: desde bagels hasta huevos benedictinos, pasando por tazones de gallo pinto y pancakes. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/pancakes$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Entre mis favoritos están los pancakes de banano, de presentación divertida, gorditos y esponjosos y de muy conseguido sabor a banano, sin pasarse de la raya. También los huevos benedictinos son recomendables: la salsa holandesa espesa, de buen sabor, hizo su trabajo de realzar al infinito y más allá a los humildes huevos pochados. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Es de resaltar del bagel con huevo y tocineta de sabores vibrantes que dejaban con facilidad saborear el huevo, que estaba en el punto de cocción, es decir, cremoso.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;LEA MÁS: &lt;a href=&quot;https://www.nopasanada.com/content/201912/09-al-mercat&quot;&gt;Recomendado: Un almuerzo no tan típico en Al Mercat&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; | &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$image/platofuerte$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text>
</article>
