<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;13-12-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201912/headers/13-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201912/posters/13-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201912/13-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201912/13-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201912/13-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201912/13-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201912/13-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201912/13-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201912/13-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201912/13-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 13-12-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        13
    </day>
    <month>
        12
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-13-12-19-e9gqgt&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Johnson llama a &quot;cerrar las heridas&quot; del Brexit tras su aplastante victoria
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

Boris Johnson llamó el viernes a &quot;cerrar las heridas&quot; del Brexit tras recibir carta blanca de los británicos para hacer efectiva una salida de la Unión Europea que lleva paralizando la política y dividiendo al país desde hace más de tres años.

&quot;Insto a todos, a un lado y otro del debate, a permitir que comiencen a cerrarse las heridas&quot;, dijo en un mensaje a la nación tras haberse reunido con la reina Isabel II en el Palacio de Buckingham.

**¿Por qué nos importa?**

&quot;Llevaremos a cabo [el Brexit] a tiempo el 31 de enero, sin &apos;si&apos;, sin &apos;pero&apos;, sin &apos;tal vez&apos;&quot;, había dicho eufórico, proclamando un &quot;terremoto&quot; político, después de obtener la mayor victoria conservadora desde 1987 en las legislativas del jueves.

En el poder desde julio pero con minoría en el Parlamento, Johnson se había arriesgado a convocar comicios anticipados en diciembre, un mes oscuro y frío, poco propicio a atraer a los británicos a las urnas.

Y la jugada le salió redonda: sumando una tras otra circunscripciones tradicionalmente obreras, su Partido Conservador obtuvo 365 diputados, 47 más que en 2017, en una cámara de 650 escaños.

El presidente estadounidense Donald Trump fue uno de los primeros en felicitarlo por &quot;su gran victoria&quot;. &quot;El Reino Unido y Estados Unidos serán libres ahora para forjar un masivo acuerdo comercial tras el Brexit&quot;, tuiteó.

&quot;Muy decepcionados&quot;, los opositores del Partido Laborista, encabezados por Jeremy Corbyn, perdieron 59 diputados para quedarse con 203.

Corbyn anunció que lanzará &quot;una reflexión&quot; interna y no liderará el partido en las próximas elecciones.

Los nacionalistas escoceses del SNP llegaron en tercera posición con 48 escaños (+13) de los 59 en juego en Escocia, lo que llevó a su líder Nicola Sturgeon a redoblar los esfuerzos por conseguir que se autorice un nuevo referéndum sobre la independencia tras el que perdieron en 2014.

En cuarta posición quedaron, con 11 diputados, los centristas del Partido Liberaldemócrata, cuya líder Jo Swinson perdió su escaño tras hacer campaña prometiendo revocar el Brexit. 

**Brexit el 31 de enero**


&quot;Esto significa que el Brexit se llevará a cabo el 31 de enero&quot;, subrayó Tony Travers, profesor de la London School of Economics. &quot;También significa el fin definitivo de la idea de que el Brexit podía evitarse&quot;, agregaba su colega Sara Hobolt.

El fin de la incertidumbre impulsó la libra esterlina, que se disparaba 2% respecto al dólar. Las principales bolsas europeas también acogieron con euforia la aplastante victoria conservadora. 

Decidido por referéndum con 52% de los votos en 2016, el Brexit debía tener lugar el pasado marzo. Pero el rechazo de un Parlamento fragmentado al acuerdo de divorcio negociado con Bruselas obligó a aplazarlo tres veces.

Desde hace más de tres años, el tema paraliza la política británica en un ambiente de caos y divide a la sociedad.

Tras presentar su nuevo gobierno, Johnson podrá someter la próxima semana su acuerdo de Brexit al nuevo Parlamento, aunque previsiblemente no será aprobado hasta enero.

Para entrar en vigor, el texto debe también ser ratificado por el Parlamento Europeo, en nombre de los otros 27 países miembros.

Sus líderes, reunidos en una cumbre en Bruselas, parecían aliviados por la certidumbre que dará este resultado, aunque tras el divorcio habrá aún que negociar la futura relación entre ambas partes y el plazo prometido por Johnson, diciembre de 2020, parece excesivamente ajustado.

Es un objetivo &quot;muy ambicioso&quot; reconoció la presidenta de la Comisión Europea, Ursula von der Leyen, quien se declaró &quot;dispuesta a trabajar&quot; desde el día siguiente al Brexit con miras a una relación &quot;lo más cercana posible&quot;.

**Las elecciones &quot;más importantes&quot;**

Para los laboristas, que habían prometido transformar el país con un programa muy izquierdista de lucha contra la desigualdad, es la peor de cuatro derrotas consecutivas.

Se debe a &quot;la fatiga del Brexit&quot;, afirmó su número dos, John McDonnell. &quot;La gente quiere terminar con esto&quot;.

Pero lo cierto es que la indefinición de Corbyn le pasó factura: si llegaba al poder prometía enzarzarse en la negociación de un nuevo acuerdo con Bruselas, que mantuviese estrechas relaciones entre ambas partes, y someterlo a otro referéndum junto con la posibilidad de permanecer dentro de la UE.

Una estrategia que decepcionó en muchas circunscripciones del norte de Inglaterra, bastiones laboristas pero que en 2016 votaron por poner fin a más de 45 años de pertenencia a la UE.

&quot;Es muy decepcionante que la gente haya preferido un mentiroso a las cuestiones sociales&quot;, dijo a la AFP un votante, Pete Wells, de 35 años, en referencia a la reputación de un primer ministro acusado de faltar a la verdad.
    </text1>
    <title2>
        Gobierno argentino dicta garantías para aborto ante violación o peligro de vida
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

El gobierno del presidente Alberto Fernández puso en marcha el viernes medidas para garantizar en Argentina el aborto no punible, como fijar un plazo de 10 días para realizarlo, sin modificar la ley que prohíbe la interrupción libre del embarazo.

&quot;Los antiderechos siempre usan cualquier tipo de argumentos y hasta la Justicia para que no se cumpla la ley. Esto es sólo una guía o protocolo de procedimientos. Es salud pública, no tiene sentido convertirlo en un debate religioso o político&quot;, dijo el ministro de Salud, Ginés González García a la radio La Red.

Amnistía Internacional (AI) celebró en un comunicado la decisión: &quot;El protocolo no crea nuevos derechos, pero ofrece claridad y certeza a la comunidad médica respecto del proceder frente a casos de peligro para la vida o la salud de la mujer, o cuando el embarazo fuese producto de una violación, además de evitar obstáculos innecesarios a las mujeres y niñas que buscan acceder a la práctica del aborto en los servicios de salud&quot;.

**¿Por qué nos importa?**

Los abortos son legales en Argentina sólo cuando la vida de la mujer esté en peligro o cuando el embarazo fuese producto de una violación.

&quot;Somos respetuosos [de los médicos] que plantean objeciones de conciencia, pero esto no puede ser una coartada para que las instituciones [sanitarias] no cumplan la ley&quot;, había precisado el ministro en una rueda de prensa.

Un plazo de 10 días se establece para la realización del aborto a contar desde que se solicita la Interrupción Legal del Embarazo (ILE).

Un proyecto de ley que autorizaba el aborto legal, seguro y gratuito fue aprobado por la Cámara de Diputados en 2018 pero fracasó en el Senado.

Desde entonces sectores antiabortistas recrudecieron las presiones y trabas para que tampoco se cumpla ley de aborto no punible que rige desde 1921 e incluso hay provincias que se niegan a cumplir la norma.

Fernández anunció que promoverá un nuevo debate sobre el aborto en el Congreso, donde el bloque oficialista es la primera minoría en la Cámara Baja y el presidente tiene mayoría en el Senado.

El ministro admitió que el protocolo ayuda a que &quot;trabajadores de la salud estén respaldados por la ley porque en las controversias [con los antiabortistas] se asustan o intimidan&quot;.

&quot;El protocolo dice qué deben hacer los equipos de salud, las evaluaciones médicas, cuál es la bibliografía a consultar y la medicación que se utiliza&quot;, dijo González, quien es favorable a legalizar el aborto.

Dijo que le protocolo cumple con recomendaciones de la Organización Mundial de la Salud.

Una polémica se había desatado en noviembre cuando el gobierno saliente del presidente Mauricio Macri vetó un protocolo similar al instrumentado este viernes, pese a que lo había firmado el anterior ministro de Salud, Adolfo Rubinstein, quien tuvo que renunciar.

Organizaciones no gubernamentales aseguran que en Argentina hay entre 370.000 y 520.000 abortos clandestinos al año.
    </text2>
    <title3>
        ONU denuncia &quot;elevado número&quot; de violaciones de DDHH de policía en protestas en Chile
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

La oficina de la Alta comisionada de la ONU para los derechos humanos, Michelle Bachelet, denunció este viernes un &quot;elevado número de violaciones de derechos humanos&quot; por la represión policial a las protestas en Chile, al presentar un informe sobre la situación en el país sudamericano.

&quot;Estas violaciones incluyen el uso excesivo e innecesario de la fuerza que ocasionó muertes ilícitas y heridas, tortura y malos tratos, violencia sexual y detenciones arbitrarias&quot;, dice el documento de 30 páginas que resume el trabajo del equipo que viajó a Chile para investigar la situación durante tres semanas de noviembre.

Según las pruebas recabadas, &quot;existen razones fundadas para creer que, desde el 18 de octubre, se ha cometido un elevado número de violaciones de derechos humanos&quot;.

&quot;La gestión de las manifestaciones por parte de Carabineros se ha llevado a cabo de manera fundamentalmente represiva. Carabineros ha incumplido, de forma reiterada, con el deber de distinguir entre personas que se manifestaban pacíficamente y manifestantes violentos&quot;, concluye.

Una de las cuestiones que más llamó la atención de los expertos fue &quot;el número alarmantemente alto de personas con lesiones en los ojos o la cara&quot;, por el &quot;uso desproporcionado y a veces innecesario&quot; de escopetas antidisturbios.

&quot;En cuanto a responsabilidades individuales en la policía, no podemos sacar conclusiones&quot;, afirmó Imma Guerras-Delgado, jefa del equipo de misión en Chile, en una conferencia de prensa en Ginebra.

Las protestas sociales que estallaron el 18 de octubre en Chile han provocado la crisis más profunda desde el retorno a la democracia en 1990, con un saldo hasta el momento más de una veintena de muertos y miles de heridos.

&quot;La mayoría de las personas que ha ejercido su derecho a la asamblea durante este periodo lo ha hecho de manera pacífica&quot;, aunque también &quot;ha habido numerosos ataques contra fuerzas de seguridad y sus instalaciones&quot;, así como &quot;saqueos y destrucción de propiedad&quot;, asegura el informe.

**¿Por qué nos importa?**

Durante su misión, el equipo documentó &quot;113 casos específicos de tortura y malos tratos, y 24 casos de violencia sexual contra mujeres, hombres y niños y niñas adolescentes, perpetrados por miembros de carabineros y militares&quot;.

La ONU precisó que el equipo se reunió con &quot;más de 300 miembros de la sociedad civil&quot; y realizó &quot;235 entrevistas a víctimas de presuntas violaciones de derechos humanos&quot;, así como también &quot;60 entrevistas a oficiales de Carabineros de Chile&quot;.

El informe no se limita a una denuncia contra las fuerzas de seguridad, sino que indica que las autoridades &quot;tenían información sobre el alcance de las lesiones desde el 22 de octubre&quot;.

&quot;La pronta acción de autoridades responsables podría haber evitado que otras personas sufrieran heridas graves&quot;, señala en ese sentido.

La oficina de Bachelet propone ahora crear un mecanismo de seguimiento para evaluar dentro de tres meses la implementación de las recomendaciones realizadas en este informe.

&quot;Este mecanismo de seguimiento debería tener como propósito establecer medidas para prevenir que se repitan esos hechos tristes y preocupantes en los que Chile se ha visto sumergido en los últimos dos meses&quot;, indicó Bachelet, citada en un comunicado.
    </text3>
    <title4>
        Hacker afirma que invadió teléfonos de Bolsonaro y sus hijos
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

Walter Delgatti Neto, el brasileño que está preso bajo sospecha de liderar un grupo de hackers, dijo a una revista local que antes de su detención invadió los celulares del presidente Jair Bolsonaro y de tres de sus hijos.

&quot;Accedí al Telegram de ellos&quot;, dijo Delgatti Neto en entrevista con la revista Veja en una sede judicial. Sin embargo, el joven aclaró que no encontró nada en los dos celulares de Bolsonaro porque no usaba esta aplicación de mensajería instantánea.

Agregó haber colectado informaciones de dos teléfonos del concejal Carlos Bolsonaro y del diputado Eduardo Bolsonaro.

Delgatti Neto dijo ser un votante arrepentido del mandatario de ultraderecha. &quot;Hice campaña para Bolsonaro y me arrepentí después&quot;, comentó citado por Veja.

Detenido en julio de este año, Delgatti, de 30 años, confesó en el pasado haber hackeado los celulares del exjuez y ahora ministro de Justicia, Sérgio Moro, así como de otros integrantes de la operación anticorrupción Lava Jato y varias autoridades.

**¿Por qué nos importa?**

También dijo que, con la mediación de la exdiputada del Partido Comunista Manuela D&apos;Ávila, hizo llegar las conversaciones de Telegram de sus víctimas al periodista estadounidense Glenn Greenwald, uno de los fundadores del portal The Intercept Brasil.

Este sitio de noticias ha publicado desde junio parte de las conversaciones entre los integrantes de la Lava Jato, conocida por haber llevado a la cárcel a decenas de empresarios y políticos, entre ellos el expresidente Luiz Inácio Lula da Silva a la cárcel.

Las filtraciones causaron impacto por mostrar afinidades políticas del entonces juez Moro que sentenció a Lula y el equipo de fiscales a cargo de las investigaciones. Moro niega la veracidad de los mensajes, pero declaraciones de otros involucrados tienden a confirmar el material.

En la entrevista con Veja, Delgatti dijo que el grupo que lideraba también invadió los teléfonos del general Walter Braga Neto, actual jefe del Estado mayor del Ejército, y de la expresidenta del Supremo Tribunal de Federal, Carmen Lúcia.

Según Veja, Delgatti comentó con compañeros de prisión en Brasilia que lo difundido hasta ahora era una &quot;pequeña muestra&quot;. &quot;Lo peor está por venir&quot;, habría agregado.
    </text4>
</newsletter>
