<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;16-12-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201912/headers/13-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201912/posters/16-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201912/16-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201912/16-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201912/16-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201912/16-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201912/16-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201912/16-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201912/16-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201912/16-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias, home
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 16-12-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        16
    </day>
    <month>
        12
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/lo-importante-de-no-pasa-nada/embed/episodes/Lo-Importante-de-No-Pasa-Nada-13-12-19-e9gqgt&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Evo Morales planifica campaña electoral de Bolivia desde Argentina
    </title1>
    <author1>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

El expresidente de Bolivia Evo Morales, refugiado en Argentina desde el jueves pasado, mantuvo reuniones con dirigentes de su partido MAS para &quot;planificar la campaña electoral&quot; de Bolivia, anunció este domingo por las redes sociales.

&quot;A un mes del golpe de Estado en #Bolivia, sostuvimos nuestra primera reunión en Buenos Aires con algunos dirigentes departamentales y nacionales de movimientos sociales, alcaldes, dirigentes del MAS y asambleístas para hacer una evaluación política y planificar para la campaña&quot;, tuiteó Morales.

**¿Por qué nos importa?**

La reunión para diseñar las estrategias del Movimiento al Socialismo (MAS) de cara a las próximas elecciones bolivianas, cuya fecha aún no fue definida, se realizó el sábado en una casa del barrio de Liniers, al oeste de la capital, donde Morales, que no será candidato, tuvo su primera improvisada aparición pública en Argentina.

&quot;Evo Morales sale a las calles de Argentina y es acompañado por multitudes de personas en una concentración espontánea. Ante el pedido de escucharlo, se arma una testera improvisada donde el pueblo argentino junto a varios bolivianos residentes le prepararon un micrófono&quot;, se explicó desde la cuenta de Twitter @Resistencia Boliviana.

Desde la terraza de una casa, el expresidente boliviano agradeció ante sus seguidores &quot;al gobierno argentino y al pueblo argentino estar acá&quot;.

&quot;Como siempre en América Latina y la Patria Grande hemos derrotado a los golpistas, vamos a volver pronto&quot;, lanzó el expresidente, según grabaciones caseras.

Evo Morales renunció el pasado 10 de noviembre a la presidencia de Bolivia, después de dos semanas de protestas tras los cuestionados resultados de las elecciones generales del 20 de octubre, cuando buscaba su cuarto mandato. Su salida del poder se vio forzada cuando las fuerzas armadas le retiraron su apoyo.

Inicialmente se exilió en México, pero tras un fugaz viaje a Cuba se trasladó a Argentina, donde el gobierno del peronista de centroizquierda Alberto Fernández le concedió el estatus de refugiado.

Argentina no reconoce al gobierno provisional de Jeanine Añez.

&quot;Evo Morales tiene carácter de refugiado en nuestro país. Los refugiados tienen los mismos derechos de cualquier argentino. Puede expresarse libremente. Nadie le va a coartar las libertades. Obviamente él eso lo va a hacer con mucha responsabilidad&quot;, declaró el domingo el jefe de Gabinete, Santiago Cafiero, al diario Tiempo Argentino.

Explicó que Morales &quot;no podía ser asilado porque el asilo se concede en una embajada argentina en otro lugar, no en el propio territorio de Argentina&quot;, precisó.

El canciller Felipe Solá había dicho que se le había solicitado &quot;un compromiso de no hacer declaraciones políticas&quot;.

En Argentina hay una fuerte presencia de bolivianos. Según el último censo de 2010, residen unos 350.000 ciudadanos de ese país limítrofe, un 19% de los extranjeros en el país. Pero las asociaciones de la comunidad cifran entre uno y dos millones los residentes bolivianos.
    </text1>
    <title2>
        Chilenos respaldan cambiar la Constitución de Pinochet en consulta municipal
    </title2>
    <author2>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

Con la participación de más de 200 municipios, los chilenos reafirmaron en las urnas que apoyan un cambio en la Constitución heredada de la dictadura, según resultados preliminares de esta consulta voluntaria y no vinculante difundidos este domingo por autoridades locales. 

La consulta, que se materializa casi dos meses después del inicio de un estallido social, comenzó esta semana con votaciones a través de páginas web de los municipios, sumándose este domingo sufragios presenciales que completarían un total de casi 1,5 millones de electores.

En las elecciones generales de 2017, el padrón de electores era de 14,3 millones de personas.

En su primer reporte de resultados, la Asociación Chilena de Municipalidades informó que en las 29 comunas que realizaron la consulta de forma electrónica se registraron 1.055.044 votos.

Del total, 846.110 votaron por cambiar la Constitución.

&quot;Un 80% de la ciudadanía pide una nueva Constitución y un 70% pide que esa Constitución sea hecha por una convención constitucional&quot;, dijo Felipe Delpin, alcalde de la Granja, región Metropolitana de Santiago, a radio Cooperativa.

Los otros temas que la gente priorizó fueron las demandas que han marcado la revuelta: pensiones, salud y educación pública.

**¿Por qué nos importa?**

El llamado a las urnas fue lanzado por los alcaldes respondiendo a la exigencia de los manifestantes de cambiar la Constitución heredada la dictadura de Augusto Pinochet (1973-1990). 

Sin embargo, con el posterior acuerdo político alcanzado en el Congreso para decidir en un plebiscito nacional en abril de 2020 sobre si cambiar o no la Carta Magna, la votación de este domingo se amplió a otras áreas.

Mientras, las comunas de Las Condes, Vitacura y Lo Barnechea, tres de las más ricas de Santiago, quitaron la pregunta sobre Constitución de la consulta.

&quot;Quiero cambios, necesitamos cambios pero estructurales y siento que esta es una manera de manifestarse, diciendo acá que es lo que necesitamos realmente&quot;, dijo a la AFP Jacqueline Bonjardin, de 37 años,  mientras votaba en la comuna de Independencia, lindera con el centro de Santiago. 

La mayor crisis social que vive el país desde el regreso a la democracia en 1990 se salda con 24 muertes, miles de heridos -más de 300 de ellos con lesiones oculares graves- y denuncias sobre violaciones a los derechos humanos por parte de las fuerzas de seguridad. 

Un informe de la Alta comisionada de la ONU para los derechos humanos (ACNUDH), la expresidenta chilena Michelle Bachelet, denunció el &quot;elevado número de violaciones a los derechos humanos&quot; por represión policial en las protestas.

El gobierno del derechista Sebastián Piñera lamentó esas conclusiones, pero llamó a valorar el &quot;contexto&quot; de violencia que envolvió a las protestas.
    </text2>
    <title3>
        Líder demócrata dice que conducta de Trump es &quot;crimen en desarrollo&quot;
    </title3>
    <author3>
        No Pasa Noticias y AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Jerry Nadler, representante demócrata que lidera el Comité Judicial de la Cámara Baja, dijo el domingo que la conducta del presidente Donald Trump es un &quot;crimen en desarrollo&quot; que amenaza a la democracia de Estados Unidos, en la antesala de una votación histórica sobre el juicio político al mandatario republicano.

&quot;¿Tenemos una democracia constitucional, o tenemos una monarquía, en la que el presidente no rinde cuentas?&quot;, se preguntó Nadler en el programa &quot;This Week&quot; de la cadena ABC.

&quot;Eso es lo que está en juego aquí&quot;. 

**¿Por qué nos importa?**

Nadler expresó su enojo con los senadores republicanos que dijeron que ya habían tomado la decisión, sin conocer pruebas o testimonios, de exonerar a Trump en el juicio político que se espera tenga lugar en enero de 2020. 

El próximo miércoles, el pleno de la Cámara Baja votará sobre los dos cargos aprobados por el panel que preside Nadler, y se espera que la mayoría demócrata haga avanzar el proceso de destitución a su siguiente etapa en el Senado. 

De cumplirse el pronóstico, Trump se convertirá en el tercer presidente de la historia de Estados Unidos en ser sometido a juicio político, mecanismo constitucional que solo se aplicó a Andrew Johnson en 1868 y a Bill Clinton en 1998.

En 1974, ante la perspectiva de que la Cámara Baja votaría a favor de un juicio en su contra, Richard Nixon presentó su renuncia. Ni Johnson ni Clinton fueron destituidos por el Senado.

**&quot;Justicia imparcial&quot;**

Trump confía que la mayoría republicana en la Cámara Alta lo exonerará de responsabilidad por las acusaciones de abuso de poder y obstrucción del Congreso. 

El domingo, el inquilino de la Casa Blanca se burló en su cuenta de Twitter, en varias oportunidades, sobre el proceso de destitución en marcha, y retuiteó a un comentarista conservador que decía: &quot;El Presidente no hizo nada mal aquí. No hay crimen&quot;, a lo que agregó: &quot;¡Engaño de Juicio político!&quot;.

Mitch McConnell, líder de la mayoría republicana en el Senado, prometió &quot;coordinación total&quot; con la Casa Blanca y dijo que no existe chance de que Trump sea declarado culpable.

Adam Schiff, el demócrata que impulsó la medida en la Cámara Baja, considera que la actitud los republicanos es &quot;vergonzosa&quot;. 

Nadler, por su parte, dijo que ese comportamiento iba en contra del juramento que pide &quot;justicia imparcial&quot; a todos los senadores en un juicio político.

&quot;Es una completa subversión del mecanismo constitucional&quot;, dijo. 

Las audiencias de este proceso han resultado un ejercicio amargo para los demócratas, que temen por el costo político que podría suponerles votar a favor del juicio político.

Los más perjudicados: moderados en distritos que simpatizan por Trump, que creen que podrían perder sus escaños el próximo año si van contra el presidente.
    </text3>
    <title4>
        Encargado de la reforma de las pensiones en Francia dimite por presunto conflicto de intereses
    </title4>
    <author4>
        No Pasa Nada Noticias y AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

El alto comisionado francés Jean-Paul Delevoye, encargado de redactar el proyecto sobre la reforma de las pensiones en Francia que tiene al país sumido en un fuerte conflicto social, dimitió este lunes, acusado de &quot;conflicto de intereses&quot; con el sector de las aseguradoras privadas.

En un comunicado enviado a la AFP, Delevoye estimó que su credibilidad había sido socavada por &quot;ataques violentos&quot; y &quot;amalgamas&quot; que pretendían desacreditar una reforma que dijo era &quot;esencial para Francia&quot;.

Delevoye será remplazado &quot;lo antes posible&quot;, indicó la presidencia francesa, que aceptó su dimisión &quot;con pesar&quot;. 

**¿Por qué nos importa?**

El ejecutivo intentó defender a Delevoye durante días pero su posición se había vuelto insostenible después de que la prensa revelara que el funcionario no había declarado que mantenía una decena de cargos paralelamente a su mandato en el gobierno, algunos de los cuales eran remunerados, lo que está prohibido en Francia.

Entre los cargos que Delevoye no declaró a la Alta Autoridad para la Transparencia de la Vida Pública (HATVP), que controla el patrimonio y actividades de los miembros del gobierno, figura uno relacionado con el mundo de las aseguradoras privadas, y uno con la empresa nacional ferroviaria (SNCF), por los que no recibía sueldo.

También siguió recibiendo un sueldo de 5.000 euros por mes, por parte de una empresa de formación, después de que entrara al gobierno, lo que está prohibido por la Constitución francesa.

Para el alto funcionario se trataron de &quot;omisiones por olvido&quot;.

La dimisión de Delevoye, nombrado en septiembre 2017 para redactar la reforma de las pensiones, tiene lugar en pleno conflicto social contra el proyecto emblemático del mandato de Macron.

Ciudades como París llevan 12 días sumidas en una huelga en los transportes públicos y los sindicatos preparan una manifestación nacional el martes contra la reforma de las pensiones.

El gobierno francés desea unificar los 42 regímenes de pensiones existentes en el país en un sistema único por puntos y atrasar la edad de jubilación para recibir una pensión completa.
    </text4>
</newsletter>
