<article>
	<featured>
		<images>
			/images/201908/headers/burnout.jpg
		</images>
		<pretitle>
		</pretitle>
		<title>
		</title>
		<text1>
		</text1>
		<text2>
		</text2>
		<highlightColor>
		</highlightColor>
	</featured>
	<image>
		/images/201908/headers/burnout.jpg
	</image>
	<color>
		#ffbbc9
	</color>
	<title>
		El síndrome de burnout: la condición ignorada que acecha los lugares de trabajo
	</title>
	<subtitle>
		Sentirse agobiado por el trabajo se ha normalizado, pero a veces, el estrés en el trabajo es tanto que tiene nombre: burnout. ¿Qué dice la ciencia respecto a este fenómeno recientemente reconocido por la OMS?
	</subtitle>
	<description>
		Sentirse agobiado por el trabajo se ha normalizado, pero a veces, el estrés en el trabajo es tanto que tiene nombre: burnout. ¿Qué dice la ciencia respecto a este fenómeno recientemente reconocido por la OMS?
	</description>
	<author>
		Diana Gonz&aacute;lez
	</author>
	<day>
		27
	</day>
	<month>
		8
	</month>
	<year>
		2019
	</year>
	<text>
*el nombre ha sido cambiado por razones de privacidad.

*&amp;ldquo;En el  consultorio se pueden ver hasta 300 pacientes por día. Entro a las 5:30am para poder tener todo listo a tiempo. A la hora de pasar visita, los asistentes (médicos que ya son especialistas) son muy exigentes académicamente; el ambiente es muy estresante. Algunos resuelven todo a gritos y de mal modo: ¡Venga para acá! ¡No hizo esto! ¡Está haciendo todo mal!&amp;rdquo;*

Así vive Mónica* el inicio de su día de trabajo en un hospital público del país. Ella es residente (médico en vías de especialización); su relato y desgaste emocional son una realidad para muchísimos trabajadores de la salud, acá y en el resto del mundo. 

En los pasillos de clínicas y hospitales, los médicos, enfermeras y demás trabajadores, tienen que lidiar a menudo con una condición invisibile: el [síndrome de burnout](https://www.who.int/mental_health/evidence/burn-out/en/) (o desgaste profesional, en español), producto de estrés crónico en el lugar de trabajo que no se ha manejado adecuadamente. A pesar de que la OMS lo reconoció en el año 2000 como un riesgo laboral, hasta este año se registró dentro de la [CIE-11](https://icd.who.int/browse11/l-m/es#/http%3a%2f%2fid.who.int%2ficd%2fentity%2f129180281), o  Clasificación Internacional de Enfermedades como un [fenómeno ocupacional](https://www.who.int/mental_health/evidence/burn-out/en/), no como una condición médica. Según el CIE-11, el síndrome tiene tres características: **sentimientos de falta de energía o agotamiento, aumento de la distancia mental con respecto al trabajo o sentimientos negativos o cínicos con respecto al trabajo, y eficacia profesional reducida.**

El síndrome de burnout no es exclusivo de las profesiones en el área de la salud; publicistas, empresarios, choferes, profesores: todos pueden padecerlo, pero cabe aclarar que, para que sea diagnósticado, debe estar relacionado exclusivamente a los fenómenos laborales y no aplica para prácticas en otros ámbitos de la vida, como los estudios universitarios o el manejo del hogar - aunque seguramente estos contribuyen al desgaste.  

Las consecuencias saltan a la vista. Según el [Dr. Manrique Umaña](https://twitter.com/umanamd), emergenciólogo del Hospital San Juan de Dios, en el hospital se ve a menudo gente que está de mal humor, sin motivación para trabajar. Él reconoce el síndrome de burnout en su etorno, y cree que varios de sus compañeros podrían estar sufriéndolo, manifestado en “cansancio, cinismo, irritabilidad, pérdida de interés; no constantemente pero sí fuera de lo usual.” Hace la salvedad de que ninguno de ellos ha sido diagnósticado oficialmente pero que “intermitentemente aparecen los síntomas, y cuando lo hacen, afectan la calidad de la atención.” 

A pesar de esto, no hay verdadero interés por parte de la administración en identificarlo porque, según opina el Dr. Umaña “habría que hacer algo al respecto, algo que nadie está dispuesto a hacer.” 

Así, el backstage del hospital es testigo de breakdowns y crisis emocionales que deben de ser resueltas en privado. Mónica lo explica mejor: “son 32 horas de trabajo seguido, saltándose tiempos de comida y sin ir al baño por horas. Uno tiene náuseas, dolor de cabeza y le tiemblan las manos; a pesar de esto uno tiene que seguir; le exigen como si estuviera recién levantado.” 

El relato de la noche en que su estrés alcanzó punto de ebullición parece una historia de terror: “en la guardia, tuvimos que sacarle sangre a 27 pacientes cinco veces a lo largo de la noche y madrugada. La última vez fue a las 4:50, y luego tuve que prepararme para poner las notas. Esa mañana, expuse una presentación que estaba programada para los próximos 5 días. La asistente me dijo que ya era demasiado tarde, que no me iba a dejar presentar y que tenía un cero en mi nota. Colapsé y entré al cuarto de residentes a llorar. ´´ 

Aunque para muchas personas trabajar puede ser una experiencia satisfactoria, sobretodo si se les reconoce el esfuerzo y se les motiva, la realidad de muchos trabajadores se parece más a la de Mónica. Sin embargo, es importante subrayar que **el síndrome no es autodiagnosticable:** [por supuesto que todos sentimos estrés y fatiga de vez en cuando, pero muchas veces lo que necesitamos es un día libre, ocho horas de sueño, o una buena vacación](https://www.mdpi.com/1660-4601/15/1/130). La recomendación, si se sospecha que se está sufriendo de burnout, es asistir a un profesional en salud para hablarle al respecto. 

La doctora [Ana Lucía Lee](https://cr.linkedin.com/in/ana-luc%C3%ADa-lee-b0a233a9), especialista en psicología clínica, nos contó en detalle los criterios para diagnosticar la condición. Además, detalló los peligros asociados al síndrome, cómo afecta la calidad del trabajo, y cómo se puede evitar:

**¿Cómo se reconoce el síndrome de burnout?**

Es consecuencia de un estrés laboral que se ha dado a través del tiempo de una manera crónica. Se caracteriza un estado de agotamiento emocional. Dentro de las manifestaciones presentan una actitud cínica o despersonalizada. Manifiestan cierto distanciamiento frente al trabajo. Son poco empáticos o son fríos. Además sienten que son ineficaces, que no están haciendo correctamente sus tareas o dando el rendimiento que ellos les gustaría brindar. Hay probemas de comunicación, pérdida de habilidades a la hora de expresarse. Se ve manifestado en varios síntomas; a nivel físico hay dolor de cabeza o migraña, a nivel de del tracto gastrointestinal gastritis o colon irritable, a nivel psíquico ataque emocional y repercusiones: no se da la talla o de que el rendimiento laboral se ha visto reducido. La mayoría de personas que padecen esta sensación de quemado expresan que se sienten negativos a la hora de cumplir sus tareas, que no se concentran y que no tienen creatividad. Entonces se frustran.
 
**A pesar de que está incluido en el CIE-11, la OMS aclara que no es una enfermedad. ¿Cuál es la diferencia entre una enfermedad y un fenómeno ocupacional?**

El concepto de enfermedad está mutado, es un síndrome que implica un conjunto de síntomas. Por lo tanto es una enfermedad del ámbito ocupacional.
 
**¿Es frecuente ver pacientes con síndrome de burnout? ¿Saben ellos que tienen esa condición?**

Sí existen pacientes, pero no suelen consultar hasta que está avanzada su condición. Lo observo con mucha frecuencia en profesionales que consultan para supervisión de casos. Hay muchas resistencias para aceptar que el trabajo que eligieron no les hace bien. No es falta de vocación ni de habilidad; es desgaste y sobrecarga.
Muchos consultan cuando el desgaste trasciende a un [trastorno depresivo](https://www.msdmanuals.com/es-cr/hogar/SearchResults?query=Trastornos+depresivos&amp;icd9=311%3b300.4%3b296.2%3b296.3%3b309.0%3b309.1%3b625.4), [trastorno adaptativo](http://asapme.org/guia-de-enfermedades-mentales/trastorno-adaptativo/) o [trastorno de ansiedad](https://www.msdmanuals.com/es-cr/hogar/trastornos-de-la-salud-mental/ansiedad-y-trastornos-relacionados-con-el-estr%C3%A9s/trastorno-de-ansiedad-generalizada?query=Trastorno%20ansiedad).
 
**¿Qué tan peligroso puede ser el síndrome de burnout?**

Al ser **progresivo**, se pueden generar cuadros depresivos e incluso se puede llegar al [suicidio](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20466575). Por eso es fundamental buscar ayuda.
 
**¿Cómo afecta el trabajo?**

La persona se despersonaliza, trabaja de manera automática. Está tan saturada que el día que tiene una ausencia el paciente, por ejemplo, se alegra de que no llegó y su corazón no está en el trabajo. Está ahí sólo por estar. Por eso puede afectar la calidad del trabajo que entregan;no porque sean malos en su trabajo, si no porque se sobrepasa la capacidad humana.
 
**¿Se llama síndrome de desgaste profesional pero también puede dar en estudiantes?**

Sí, sí se puede presentar en estudiantes. Principalmente en las carreras teórico prácticas como medicina, psicología, enfermería o algunas carreras de docencia. La mayoría de las personas presentan un sentimiento de impotencia en donde no pueden dar solución a las tareas. Se sienten atrapados en el trabajo y sin opciones de solucionarlo. Se sienten poco escuchadas, validadas, vistas.
 
**¿Qué consejos daría a los lugares de trabajo para evitarlo?**

Muchas veces las jefaturas demuestran favoritismos. Trabajan también en un sistema que funciona bajo un paradigma de competencia, en lugar de ser un entorno cooperativo. Lo que les recomendaría es que le den **reconocimiento** a personas que han trabajado muchos años en una institución. Llega el momento de ascender y no lo hacen porque escogen a personas menos calificadas. También recomiendo espacios de supervisión o retroalimentación constructiva en los cuales la persona se puede sentir escuchada, además de conversar los casos objetivamente y respetuosamente.
 
**¿Muchos de quienes sufren del síndrome requieren medicación?**

Los pacientes resuelven más rápido con medicación, más terapia. Normalmente se les prescriben antidepresivos y ansiolíticos. Sin embargo, con adherencia a la terapia, algunos pueden mejorar sin medicación.
 
**¿Qué tips puede dar para momentos de crisis de estrés? ¿En qué se basa la terapia hacia estos pacientes?**

Entrenamiento de ejercicios respiración, espacios de autocuidado, tratar al máximo no llevarse el trabajo a la casa, espacios de recreación. También sacar tiempo para comer, hacer pausas activas, incluso sacar tiempo para ir al baño. Irse de vacaciones sin culpa ni cuestionamiento.
 
En cuanto a ambiente laboral, cooperar con otras especialidades en vez de competir, servir con cariño y dejarle a los demás hacer lo que saben hacer.
 
La terapia se basa en sentimientos de humildad. Demostrar que uno es capaz de reconocer sus propias limitaciones. Siempre nos enseñan a dar más y más; que los errores son inaceptables: una autoexigencia que no sana. Hay que reconocer que hay cosas que se salen de nuestras manos, y si que si hubieran otras condiciones se hubiera resuelto el trabajo más satisfactoriamente. 
	</text>
</article>