<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            
        </pretitle>
        <title>
            
        </title>
        <text1>
            
        </text1>
        <text2>
            
        </text2>
        <highlightColor>
            
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201908/headers/amazonas.jpg
        </images>
    </featured>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 29-08-19. Información exclusiva desde Amazonía.
    </title>
    <titlePoster>
        Lo Importante: 29-08-19&lt;br&gt;Información exclusiva desde Amazonía
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        29
    </day>
    <month>
        08
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffc7f7
    </color>
    <audioSource>
        
    </audioSource>
    <title1>
        La Amazonía bajo presión de sequías, especulación y políticas públicas
    </title1>
    <author1>
        
    </author1>
    <text1>
        El fenómeno climático de El Niño, el precio de las materias primas y las políticas de control explican las variaciones de tendencia de la deforestación de la selva amazónica a lo largo de las décadas, afirma el investigador brasileño Paulo Moutinho. Un gráfico del Instituto Nacional de Investigaciones Espaciales (INPE) permite constatar que de 1988 a 2008 las áreas deforestadas de la Amazonía brasileña siempre se situaron por encima de los 11.000 km2 anuales, con picos por encima de los 20.000 en cinco ocasiones (1988, 1995, 2002, 2003 y 2004).

En 2005 se inicia una clara reducción y a partir de 2008 el desmate nunca superó los 10.000 km2, alcanzando un mínimo histórico de 4.600 km2 en 2012. La tendencia volvió a invertirse en los últimos años: en 2016 hubo 7.500 km2 de selva deforestada y &quot;la estimación para 2019 es de algo cercano a los 10.000 km2&quot;, afirma Moutinho, del Instituto de Investigación Ambiental de la Amazonía (IPAM), una organización científica no gubernamental.

&quot;Antes de 2005, se combinaban dos cosas: los periodos de sequía impulsados por El Niño&quot;, que multiplica los incendios de épocas de sequía, &quot;y la tentativa de avanzar en la expansión agrícola&quot; para satisfacer la demanda interna y externa de commodities, agrega. En las últimas tres décadas, hubo dos eventos de El Niño calificados como muy intensos (meganiños), en 1997-98 y en 2004-2006. También hubo Niños de intensidad media en 2002-2003 y 2009-2010.

En 2003-2004 hubo además &quot;una presión muy grande del mercado externo, que tenía precios muy altos&quot; de los productos agropecuarios y &quot;mucha especulación con tierras.&quot;

**Políticas públicas**

La presión se redujo a partir de 2005 y la tendencia se refuerza con políticas públicas. Moutinho cita entre ellas &quot;la creación de áreas protegidas; las campañas contra la deforestación ilegal con el encarcelamiento de los deforestadores; la creación de una lista negra de municipios con mayor desmate, sometidos a embargos de bienes; y la no concesión de créditos bancarios a los deforestadores ilegales&quot;. Y destaca que pese a la desaceleración de la deforestación, Brasil &quot;creció en la productividad de carne y granos&quot; en tierras ya en uso de la región amazónica durante en esos años. En los últimos años hubo un &quot;aumento gradual&quot; de la deforestación y con la llegada de Jair Bolsonaro al poder en enero de este año se produjo &quot;un cambio de la visión gubernamental, con la desmovilización de políticas públicas de combate a la deforestación&quot;, señala el investigador.
 
**El problema no es el fuego, es su origen**

Moutinho hace notar que en la época estival suele haber muchos incendios de tierras ya deforestadas y que lo preocupante del alto número constatado este año no es tanto la cantidad como que &quot;la mayoría son incendios de deforestación&quot;.
&quot;El problema no es el fuego, es el origen del fuego&quot;, señala.
Este año ya se produjeron más de 80.000 incendios en Brasil (un alza de caso 80% respecto a 2018). Más de la mitad de los focos (52%) se registraron en la región amazónica.
Las políticas de protección de territorios y poblaciones amazónicas se fueron implementando desde el retorno a la democracia en 1985, ya sea con presidentes de derecha, de centro-derecha o de izquierda.
    </text1>
    <title2>
        Bolsonaro vuelve a exigir una &quot;retractación&quot; para dialogar con Macron
    </title2>
    <author2>
        
    </author2>
    <text2>
        El presidente brasileño, Jair Bolsonaro, volvió a exigir este miércoles una &quot;retractación&quot; de su par francés Emmanuel Macron, por declaraciones consideradas ofensivas contra su persona y atentatorias de la soberanía de Brasil sobre su selva amazónica.

&quot;Por el hecho de haberme llamado mentiroso y haber dicho dos veces que la soberanía sobre la Amazonía tiene que ser relativizada (...), solamente cuando [Macron] se retracte no habrá problema en volver a conversar&quot;, dijo Bolsonaro a periodistas en el palacio presidencial, junto al presidente chileno Sebastián Piñera.

La polémica se produce en plena efervescencia internacional por la multiplicación de los incendios en la Amazonía, tanto de Brasil como de otros países como Perú y Bolivia. Macron se interrogó el lunes, tras la cumbre del G7 de las mayores potencias económicas en Biarritz (sur de Francia), sobre la oportunidad de conferir un &quot;estatuto internacional&quot; a la selva amazónica, en caso de que &quot;un estado soberano tomase de manera concreta medidas claramente contrarias al interés de todo el planeta&quot;.

El presidente francés había afirmado previamente que Bolsonaro &quot;mintió&quot; cuando se comprometió a respetar los compromisos de lucha contra el cambio climático. El gobierno brasileño indicó el lunes que rechazaría la ayuda de 20 millones de dólares propuesta por el G7 para combatir los incendios, pero por la tarde el portavoz presidencial dijo que Bolsonaro estaba abierto a recibir soporte financiero externo siempre que esto &quot;no ofenda la soberanía brasileña y el manejo de recursos esté bajo nuestra responsabilidad&quot;.

Eso pareció flexibilizar la postura de Brasil, pero Bolsonaro mantuvo este miércoles su posición desafiante frente a Francia y otros países europeos como Alemania, que recientemente decidió cortar fondos (al igual que Noruega), de ayuda a la preservación de la Amazonía.

&quot;Hace poco dije que Alemania y en especial Francia están tratando de comprar nuestra soberanía en cuotas&quot;, declaró Bolsonaro, cuestionado por sus posturas favorables al desarrollo de actividades agropecuarias y mineras en la Amazonía, incluso en reservas indígenas y áreas ambientales. &quot;Cuando ustedes miran el tamaño de Brasil, la octava economía del mundo parece que 20 millones de dólares es nuestro precio. Brasil no tiene precio. 20 millones o 20.000 millones es lo mismo para nosotros&quot;, agregó.
    </text2>
    <title3>
        Lluvias y SuperTanker aplacan incendios en el Pantanal boliviano
    </title3>
    <author3>
        
    </author3>
    <text3>
        La descarga de agua desde el avión cisterna SuperTanker y una oportuna lluvia aplacaron el incendio forestal registrado en la región del Parque Nacional Otuquis, en el Pantanal boliviano (sureste), informó este martes el presidente Evo Morales.

&quot;En la zona en que está Otuquis (quiero) decirles (que) no hay ningún incendio, aunque se ve quemado, se siente quemado&quot;, declaró Morales desde el lugar a la radio estatal Patria Nueva. El SuperTanker contratado por el gobierno boliviano operó desde temprano en la jornada con cinco descargas sobre la zona del Pantanal, a la vez que una esperada lluvia caída en distintas localidades de esa región, colindante con la amazónica Chiquitanía, ayudó a apagar los focos ígneos.

Morales coordinó este martes desde Roboré, este del país, las operaciones de combate contra el fuego que, según su versión, se extendió por 1.200.000 hectáreas desde mayo pasado, y se intensificó en agosto.

Imágenes de los medios estatales mostraron a Moralesayudando a extinguir los focos de fuego.
Tras confirmar que el fuego fue aplacado en el Pantanal, Morales sostuvo que &quot;mi recomendación a las autoridades, comunarios, eviten cualquier nuevo incendio, estoy convencido que la sequía es sinónimo de incendio&quot;.

Sin embargo, el mandatario admitió que &quot;en (la ciudad de) Concepción (en Chiquitos) hay incendio (y se va a) hacer una evaluación para que el SuperTanker se vaya a Concepción&quot;. El SuperTanker había concentrado su acción el lunes en combatir el fuego desatado en Punta Man Césped, en el este del país, en la frontera con Brasil y Paraguay, países con los que Bolivia comparte la llanura del Pantanal.

El gobierno boliviano estaba esperaba hacia el final del martes la llegada de dos helicópteros ofrecidos por su par de Perú. Un avión cisterna SuperTanker, Boeing 747, continúa con sus tareas de descarga de agua en el departamento de Santa Cruz desde el viernes pasado, al igual que helicópteros de la Fuerza Aérea Boliviana. De su lado, bomberos y personal civil combaten las llamas desde tierra.
    </text3>
    <title4>
        Incendios en los bosques bolivianos constituyen el mayor desastre ecológico registrado en Sudamérica
    </title4>
    <author4>
        
    </author4>
    <text4>
        La Gobernación de Santa Cruz en Bolivia estima que los fuegos que siguen consumiendo sus bosques han destruido 1 millón de hectáreas, emitiendo más de 300 millones de toneladas de dióxido de carbono, convirtiéndose en la mayor catástrofe ecológica registrada en Sudamérica.
 
De acuerdo al boliviano Juan Claudio De Oliva Maya, ingeniero agrónomo y fundador de GreenCloud.io en Costa Rica “las consecuencias del voraz incendio, todavía siguen siendo analizadas, sin embargo solo en cifras, la emisión de gases de efecto invernadero ocasionada por el fuego, es equivalente a la de 89.82 millones de automóviles de gasolina en un solo año de desplazamiento, agravando de manera irreparable la crisis climática que atraviesa el mundo y favoreciendo la aceleración del proceso de calentamiento global&quot;.
 
La llanura afectada es conocida como Chiquitanía, zona compuesta por 20 millones de hectáreas que se extienden alrededor de Bolivia, Brasil y Paraguay, y es considerado el bosque seco tropical más grande del mundo.
 
“En cuanto a cifras, según el Centro de Investigación Agrícola Tropical, de estas 6.3 millones de hectáreas de Bosques Chiquitanos en Bolivia, el 59% (4,021,438.0 hectáreas) esta compuesto por el bioma (clima, fauna y flora) de bosques secos tropicales, el 35% (2,399,019.0 hectáreas) de bosques húmedos amazónicos y apenas un 6% (384,831.0 hectáreas) de sabana arbolada, siendo el bosque seco tropical el más dominante y el ecosistema más frágil del mundo, ya que le toma entre 150 a 200 años a cada árbol de la zona, alcanzar un diámetro mayor a 30 cm” añadió De Oliva Maya.

**Cómo ayudar desde el extranjero**
 
La Asociación de Jóvenes Empresarios de Santa Cruz Juventud Empresa, institución sin fines de lucro que desde hace 28 años se dedica al apoyo de jóvenes emprendedores, ha habilitado una cuenta solidaria internacional para los que puedan contribuir económicamente con donaciones para la compra local de insumos necesarios para combatir el fuego como equipamiento especial, alimentos, medicinas y también apoyar a las comunidades locales afectadas.
 
**Cuenta Internacional:** INTERMEDIARY BANK, NY, USA.&lt;br&gt;
**Nombre:** ASOCIACIÓN DE JÓVENES EMPRESARIOS DE SANTA CRUZ&lt;br&gt;
**Código SWIFT:** BOFAUS3N&lt;br&gt;
**ABA:** 026009593&lt;br&gt;
**Cuenta:** 6550429365
    </text4>
    <image>
        /images/201908/headers/amazonas.jpg
    </image>
    <imageDirectory>
        /images/201908/newsletter-29
    </imageDirectory>
</newsletter>
