<video>
	<featured>
		<images>
			/images/201908/headers/garrotex1.jpg,
			/images/201908/headers/garrotex2.jpg
		</images>
		<pretitle>
			ESTO ES:
		</pretitle>
		<title>
			&lt;b&gt;NO&lt;/b&gt; PASA&lt;br&gt;NADA&lt;b&gt;.&lt;/b&gt;
		</title>
		<text1>
			LA PLATAFORMA PREMIER DE CONTENIDO ORIGINAL, REPORTAJES Y NOTICIAS EN ESPA&Ntilde;OL PARA Y POR UNA NUEVA GENERACI&Oacute;N
		</text1>
		<text2>
			VER VIDEO
		</text2>
		<highlightColor>
			#36fffd
		</highlightColor>
	</featured>
	<tags>
		nopasanada
	</tags>
	<videoID>
		TzxV2HgY35s
	</videoID>
	<image>
		/images/201908/headers/garrotex1.jpg
	</image>
	<color>
		#36fffd
	</color>
	<title>
		No Pasa Nada: El porqu&eacute;.
	</title>
	<titlePoster>
		No Pasa Nada:&lt;br&gt;El porqu&eacute;.
	</titlePoster>
	<subtitle>
	</subtitle>
	<description>
	</description>
	<author>
	</author>
	<day>
		12
	</day>
	<month>
		8
	</month>
	<year>
		2019
	</year>
	<text>
La incertidumbre es una de nuestras respuestas m&aacute;s humanas. Aparece ante eventos inesperados, o momentos que quiebran nuestra rutina. Adem&aacute;s, la incertidumbre es tan cordial que no s&oacute;lo nos acompa&ntilde;a cuando no tenemos control e intentamos buscar orden, pero adem&aacute;s, cuando tenemos control y buscamos hacer algo diferente.

La incertidumbre es ese sentimiento que nos abruma con impotencia, nos confunde, nos pesa como yugo de madera vieja en los hombros y nos quita el aire en ese espacio hueco entre nuestras costillas, arriba del estomago y debajo del coraz&otilde;n.

La incertidumbre es miedo, es ansiedad, es emoci&oacute;n y felicidad. Es lo que sentimos al entender que vivimos nuestro primer amor, y que ese mismo se acab&oacute;. La incertidumbre es el no saber qu&eacute; va a pasar.

Ante la incertidumbre siempre va a existir una respuesta. La respuesta nos encara con nuestra naturaleza, nos hace accionar sobre lo que somos. Ese momento de acci&oacute;n con el cual nos enfrentamos ante lo que se interpuso entre nosotros y lo incierto; nos analiza, nos juzga, nos hace lo que somos, y nos prepara para lo que vamos a ser.

Lo que nos define no es no es la situaci&oacute;n que se interpone, ni el sentimiento previo a esta, ni tampoco sus consecuencias absolutas e incambiables. Lo que nos define s&oacute;lo existe en el hacer, porque en un mundo de constantes intangibles podemos s&oacute;lo decir que somos eso que realmente hacemos.

Es entonces ese espacio, ese hueco entre nuestras costillas, arriba del estomago y debajo del coraz&oacute;n que se llena en grande de incertidumbre en el antes del hacer, que nace: &ldquo;No Pasa Nada.&rdquo;

Es una voz que habla con amor y responsabilidad para decir:

*&ldquo;Anda amigo, tranquilo, no pasa nada.&rdquo;*
	</text>
</video>