<article>
	<featured>
		<images>
			/images/201908/headers/teletrabajo.jpg
		</images>
		<pretitle>
			OPINI&Oacute;N:
		</pretitle>
		<title>
			LA &lt;b&gt;LEY&lt;/b&gt; DEL &lt;b&gt;*&lt;/b&gt;&lt;br&gt;TELETRABAJO&lt;/b&gt;
		</title>
		<text1>
			LA NUEVA LEY PARA REGULAR EL TELETRABAJO ES UN RESPIRO PARA EMPLEADOS, EMPRESAS - Y EL PAÍS.
		</text1>
		<text2>
			POR ALICIA CASTRO
		</text2>
		<highlightColor>
			#ff613c
		</highlightColor>
	</featured>
	<tags>
		ciencia, opinion
	</tags>
	<image>
		/images/201908/headers/teletrabajo.jpg
	</image>
	<color>
		#c7ffed
	</color>
	<title>
		La nueva ley para regular el teletrabajo es un respiro para empleados, empresas - y el país.
	</title>
	<subtitle>
		Reducir costos, incrementar productividad, disminuir el consumo de combustibles: así enumera el Ministerio de Trabajo las consecuencias positivas de la nueva Ley.
	</subtitle>
	<description>
		Reducir costos, incrementar productividad, disminuir el consumo de combustibles: así enumera el Ministerio de Trabajo las consecuencias positivas de la nueva Ley.
	</description>
	<author>
		Alicia Castro
	</author>
	<day>
		30
	</day>
	<month>
		8
	</month>
	<year>
		2019
	</year>
	<text>
Jimena es una universitaria que estudia en San Pedro pero trabaja tiempo completo en Belén, y vive en Desamparados. Pensar en recorrer ese triángulo a hora pico, en cualquier tipo de transporte - pero sobretodo en transporte público - es una pesadilla para cualquiera. En el caso de Jimena, tener un acuerdo de teletrabajo con su empleador le ha dado la oportunidad de acomodar su horario universitario, y asistir a clases los días que no va a la oficina. Esto ha mejorado muchísimo su rendimiento: significa que trabaja más cómoda y motivada, y sin tener que lidiar con muchas de las situaciones que nos causan estrés a diario. Por ejemplo, [perder hasta dos horas y media de nuestro día en el tráfico](https://semanariouniversidad.com/pais/congestionamiento-vial-le-costaria-hasta-un-38-del-pib-a-costa-rica-cada-ano/).

**Una alternativa a las presas**

No todos corremos la suerte de Jimena, y tenemos que enfrentarnos diariamente al exceso de flujo vehicular. Aunque es cierto que el país está en vías de modernizarse gracias a diferentes iniciativas, la realidad es que la mayoría de la gente en el gran área metropolitana pierde aún buena parte de sus días yendo hacia y de vuelta del trabajo.Tardar tres horas recorriendo 18 kilómetros (que de lo contrario se recorrerían en 20 minutos), es parte de la cotidianeidad de los ticos.

La Ley para regular el teletrabajo fue aprobada este [martes 27 de agosto por la Asamblea Legislativa](https://www.nacion.com/el-pais/politica/diputados-aprueban-ley-para-regular-el-teletrabajo/JHBBP3RASJF2DAMK2WP5Z3OSDY/story/), de forma unánime (sin votos en contra). La misma pretende contribuir a solucionar este problema, **reduciendo las emisiones de carbono al mantener a las personas en sus hogares**, y evitando el éxodo masivo que hacemos los costarricenses diariamente hacia nuestros lugares de trabajo. Esta modalidad, junto con otras iniciativas, podría ayudarnos finalmente a salir del caos vial que impera en Costa Rica. 

La Ley establece que debe haber un acuerdo - no una conversación casual - entre la empresa y quien goce del beneficio. Este acuerdo debe estar documentado, la empresa debe tener claras las condiciones bajo las cuales se da el beneficio del teletrabajo, y proveer las herramientas necesarias para ello, entre otros. También, se deberá fijar un plazo para el otorgamiento de esta alternativa a los colaboradores; es completamente comprensible que una empresa no sepa si un empleado recién contratado es lo suficientemente disciplinado para trabajar de esta forma.

Algunas empresas, dependiendo de sus políticas internas, ya ofrecían a sus trabajadores esta modalidad - permitiéndoles hacer uno o varios días de teletrabajo por semana - pero eran aún muy pocas, en parte porque no todas las profesiones pueden aplicarla.Tener un marco legal que soporte el trabajo desde la casa impulsa a las empresas a sentirse cómodas con el formato, y entender que **sí es posible “sacar la tarea” sin estar sentado en un cubículo de 8:00 a.m. a 5:00 p.m. todos los días.**

**El teletrabajo beneficia al trabajador, al empleador y al país**

Aunque puede sonar como sinónimo de trabajar en pijamas y - seamos sinceros - pasar picando del refrigerador todo el día, trabajar remotamente no requiere que el empleado esté estrictamente sentado en su casa. Más bien, le da la posibilidad de trabajar desde un café, un espacio de co-work, o su universidad, aprovechando las horas en las que se movilizaría para invertirlas en el trabajo. En el mejor de los casos, le permite tener algún tipo de vida personal, lo cual a su vez contribuye a mantenerlo motivado. 

[El primer Informe sobre el Estado del Teletrabajo](https://cidtt.org/wp-content/uploads/2018/03/PrimerInformeTeletrabajo-2.pdf) realizado en 2018 por el Centro Internacional para el Desarrollo del Teletrabajo, detalla que **los teletrabajadores se ahorrarían ₡300.000 anuales y 60 horas mensuales en desplazamientos;** a pesar de esto, tan solo el 21% de las empresas y el 29,7% de las instituciones públicas lo aplican hoy en día, según el análisis que hizo la [UNED sobre el estudio](https://www.uned.ac.cr/conuniversitario/28-notas/notas-informativas/635-costa-rica-normaria-el-teletrabajo-mediante-una-ley).

Los empleadores también se ven beneficiados: Gonzalo Delgado, presidente de la UCCAEP, especificó [en una nota reciente](https://www.larepublica.net/noticia/apostamos-por-el-teletrabajo) que **las empresas, por su lado, podrían reducir gastos de hasta ₡270 mil anuales por cada persona que realice teletrabajo.**

La reducción del flujo vehicular que podría resultar de la nueva ley no solo beneficiaría a los que teletrabajan, sino a todos los que aún tendríamos que viajar a diario. Esta legislación, junto con otras iniciativas de refuerzo del transporte público, nos ayudarían a tener una ciudad más habitable y [menos contaminada](https://presidencia.go.cr/comunicados/2019/02/sintesis-plan-nacional-de-descarbonizacion-2018-2050/). Según [datos del Ministerio de Trabajo](http://www.mtss.go.cr/prensa/comunicados/2015/septiembre/Se_firma_Decreto_de_Teletrabajo_para_el_Sector_Publico.html), **el tránsito hacia la ciudad de San José se reduciría en aproximadamente 1.100 vehículos por día, ahorrando cerca de 350.000 litros de combustible al año, y disminuyendo en cerca de 60 toneladas las emisiones de CO2 al año.**

Gracias a la aprobación de la ley, muchos podrán asumir sus responsabilidades sin pasar sus días entre pasillos grises o perdiendo su tiempo en presas interminables. **Seguramente habrá más empleados motivados, - y un país entero respirando aire más limpio.**
	</text>
</article>