<article>
    <featured>
        <pretitle>
            EDITORIAL:
        </pretitle>
        <title>
            MAQUILLAJE,&lt;br&gt;&lt;b&gt;IDENTIDAD. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            YA NO SE TRATA DE ALCANZAR LA PERFECCIÓN; NUESTRA RELACIÓN CON EL MAQUILLAJE SE HA TRANSFORMADO.
        </text1>
        <text2>
            POR PAULINA JOARISTI
        </text2>
        <highlightColor>
            #7fffcb
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201909/headers/maquillaje.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201909/posters/11-article.jpg
        </poster>
    </media>
    <tags>
        cultura, opinion
    </tags>
    <title>
        Para las nuevas generaciones, el maquillaje es identidad, expresión y auto-cuido
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Ya no se trata de alcanzar la perfección; nuestra relación con el maquillaje se ha transformado.
    </description>
    <day>
        11
    </day>
    <month>
        09
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffbdc8
    </color>
    <author>
        Paulina Joaristi
    </author>
    <subtitle>
        Ya no se trata de alcanzar la perfección; nuestra relación con el maquillaje se ha transformado.
    </subtitle>
    <text>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;Las nuevas generaciones creemos en el maquillaje como forma de expresión; ya no se trata de esconder imperfecciones, si no de cuidarse, de quererse, y de demostrarle al mundo quiénes somos en verdad.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Marcas como &lt;a href=&quot;https://www.glossier.com/&quot;&gt;Glossier&lt;/a&gt; son representantes de una nueva generación de maquillaje y están rompiendo paradigmas: para ellos, maquillarse y cuidarse la piel no tienen que ser ni sacrificios económicos, ni deberían quitarnos demasiado tiempo; más bien, son maneras de hacer self-care. Estas marcas, se enfocan en promocionar la belleza natural y sus &lt;a href=&quot;&quot;&gt;productos son ligeros, fáciles de aplicar y duraderos&lt;/a&gt;; así, nos hablan directamente a los millenials. Nosotros no compramos maquillaje para tapar nuestras inseguridades… ¡los compramos para mejorar nuestra piel y expresar nuestra identidad!  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En 1950, la mujer tradicional no salía de su casa sin antes maquillarse. Era  parte de su rutina diaria, igual que  lavarse los dientes. La televisión proyectaba ídolos femeninos como Marylin Monroe, Audrey Hepburn y Elizabeth Taylor, que influenciaban la manera de maquillarse de las masas, y creaban nuevos estándares de belleza. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.beautylish.com/a/vxspr/the-history-of-max-factor&quot;&gt;Max Factor y Revlon fueron de las primeras marcas en ganar prominencia en el mercado&lt;/a&gt;, y vendían &lt;a href=&quot;https://glamourdaze.com/history-of-makeup/1950s&quot;&gt;una idea muy específica de cómo maquillarse&lt;/a&gt;: los labios siempre pintados de rojo, anaranjado y rosado intenso; la mujer elegante debía combinar el color de sus labios con el esmalte de sus uñas; las sombras de ojos y el rubor, de colores pasteles; las cejas, marcadas en tonos oscuros… los &lt;em&gt;cake foundations&lt;/em&gt; eran la norma - no había que permitir que se viera una sola imperfección, aunque eso significara que la piel no pudiera respirar. Todavía recuerdo ver a mi abuela aplicándola, y preguntándome cómo lograba que no se le viera nunca un solo lunar… mucho menos un poro agrandado. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En el pasado, el maquillaje era eso: una estrategia para esconder imperfecciones. Pero para las generaciones Millenial y Z, gracias en parte a las redes sociales, la relación con el maquillaje está cambiando, lla aceptación propia es fundamental; existe un rechazo generalizado hacia la noción de la “mujer perfecta”; más bien, queremos ver modelos reales, y alzamos nuestra voz ante las empresas que usan Photoshop para esconder las “imprefecciones”… la mujer común no se identifica más con ese tipo de publicidad. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Como resultado, la industria de la belleza ha creado productos para diferentes tipos piel: “grasosa, mixta, seca” entre otras, prometiéndole a cada persona que podrá encontrar un producto que sea más acorde a lo que necesita. Nuevas marcas como &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/milkmakeup/&quot;&gt;Milk Makeup&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/stellarbeautyofficial/?hl=en&quot;&gt;Stellar&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/fentybeauty/?hl=en&quot;&gt;Fenty Beauty&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/hourglasscosmetics/&quot;&gt;Hourglass&lt;/a&gt;, se han enfocado en &lt;a href=&quot;https://www.shape.com/lifestyle/beauty-style/makeup-shade-inclusivity-evolution-beauty-industry&quot;&gt;la importancia de la inclusividad&lt;/a&gt; y han creado bases, correctores y sombras para todo color de piel.  Además, han invertido muchísimo dinero en crear campañas que promueven el cuidado de la piel, con mensajes que refuerzan la idea de que la belleza no viene del maquillaje, sino de adentro.  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las redes sociales han sido una herramienta poderosa durante esta tranformación: aunque es cierto que pueden crear expectativas poco realistas, también le han han dado una voz a muchas mujeres - conocidas como “influencers”-  para contar acerca de sus experiencias reales. Creamos una conexión humana inmediata con ellas, y confiamos en los productos que recomiendan: lo hacen porque en realidad funcionan y no porque les están pagando (como suele ser el caso con celebridades).  La industria de la belleza ha tenido que saber escuchar y considerar las criticas, y enfocarse en crear productos de mejor calidad. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las nuevas generaciones también consideran su impacto ecológico, y demandan lo mismo de las empresas que fabrican sus productos. Hacer pruebas en animales - algo muy común en el pasado - ya no es fácilmente aceptado por los consumidores; las marcas con el sello “cruelty free” ofrecen un valor agregado, y empresas como Kiehl’s, EOS, M.A.C, y L’Occitane, son conocidos por tener programas especiales de &lt;a href=&quot;http://hair-and-makeup-artist.com/womens-1950s-makeup/&quot;&gt;reciclaje&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Mi mamá se maquillaba todos los días, especialmente en las noches. Hoy en día, nunca se maquilla, y siempre me recuerda que mi generación se quitó - y le quitó a ella - ese peso de encima. Maquillarse se ha vuelto una práctica de autocuido, asociada con la expresión de la identidad y por lo tanto inclusiva… y no una búsqueda de “perfección” dictada por estándares canónicos de belleza.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text>
</article>
