<newsletter>
	<image>
		/images/201909/headers/11-newsletter.jpg
	</image>
	<imageDirectory>
		/images/201909/11-newsletter
	</imageDirectory>
	<color>
		#FCC285
	</color>
	<title>
		Newsletter 11-09-19
	</title>
	<description>
		4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
	</description>
	<day>
		11
	</day>
	<month>
		9
	</month>
	<year>
		2019
	</year>
	<audioSource>
	</audioSource>

	<title1>
		Justicia escocesa declara "ilegal" la suspensión del parlamento por Boris Johnson
	</title1>
	<author1>
	</author1>
	<text1>
La justicia escocesa sumó el miércoles un revés a los recientes golpes políticos recibidos por el primer ministro británico Boris Johnson, al declarar "ilegal" su decisión de suspender el parlamento hasta dos semanas antes del Brexit.

El gobierno de Londres insistió en que "nada ha cambiado" puesto que no hubo de momento una orden de anulación. Y apelará inmediatamente ante el Tribunal Supremo, quien según algunos analistas debería darle la razón debido a las diferencias entre los sistemas legales de Escocia e Inglaterra.

Las dos cámaras del parlamento británico vieron sus labores suspendidas el martes de madrugada, al término de un debate largo y acalorado sobre la salida de la Unión Europea, y no deben reanudarlas hasta el 14 de octubre, dos semanas antes de la fecha prevista del Brexit.

Johnson justificó esta decisión por la necesidad de elaborar y presentar su programa de política nacional, una práctica habitual cuando hay cambio de gobierno. Sin embargo, los opositores a un Brexit sin acuerdo la denunciaron como un intento de atarles las manos.

La tradicional ceremonia de suspensión, rodeada de gran pompa, fue boicoteada por la inmensa mayoría de los Lores en señal de protesta, mientras algunos diputados gritaban "¡vergüenza, vergüenza!" tras haber denunciado un "ultraje constitucional". 

Este miércoles, el tribunal de apelación de Edimburgo les dio la razón. Por unanimidad, sus tres jueces consideraron que la medida tuvo "como objetivo obstaculizar al parlamento" y la declararon "ilegal", invalidando una sentencia pronunciada una semana antes por una corte inferior.

En aquella ocasión, el juez, interpelado por un grupo de 75 diputados de varios partidos, había considerado que la decisión se inscribía en el "dominio de la política y no puede evaluarse con criterios legales sino solamente políticos".

**El Supremo deberá decidir**

Esta es la primera victoria judicial de los opositores a la controvertida decisión de Johnson. Otras dos demandas judiciales están pendientes en Belfast y Londres. El primero sigue en estudio mientras que el segundo, denegado la semana pasada, será analizado por el Tribunal Supremo el 17 de septiembre.

Ahora el Supremo deberá pronunciarse también sobre este caso a raíz del recurso presentado por el ejecutivo de Johnson, que se declaró "decepcionados por la decisión".

"El gobierno del Reino Unido debe presentar un programa legislativo nacional sólido. La suspensión del parlamento es la forma legal y necesaria de hacerlo", insistió en un comunicado.

El comentarista jurídico David Allen Green, entre otros, consideró probable que el caso fracase en el próximo estadio. 

"La ley escocesa es diferente, a veces muy diferente a la ley de Inglaterra y Gales" y "esto incluye un enfoque diferente en cuestiones de derecho constitucional", afirmó en Twitter, considerando que "por eso la acción fue lanzada en Escocia, donde los jueces y la ley serían mucho más receptivos".

Para la jefa del gobierno autónomo escocés, la independentista Nicola Sturgeon, "la decisión judicial de hoy tiene un significado constitucional enorme" y el parlamento debería "ser convocado de nuevo inmediatamente para permitir que continúe el trabajo esencial de escrutinio".

Sin embargo, un portavoz de Downing Street dejó claro que de momento "nada ha cambiado" porque "no se dio ninguna orden de anular la suspensión antes de la audiencia del Tribunal Supremo del martes".

Las deliberaciones de la máxima instancia judicial del país podrían durar varios días.

Los británicos decidieron abandonar la UE en el referéndum de junio de 2016, donde el Brexit se impuso por 52% de los votos.

El país debía salir del bloque el pasado 29 de marzo, pero ante el reiterado rechazo del parlamento al acuerdo de divorcio firmado por la primera ministra Theresa May con Bruselas la fecha fue aplazada dos veces.

Boris Johnson llegó al poder en julio prometiendo hacer efectivo el Brexit el 31 de octubre a toda costa: afirmó querer renegociar con Bruselas pero estar dispuesto a una retirada brutal si esta no acepta sus condiciones.

Pero chocó también con la oposición del parlamento que, antes de ser suspendido, aprobó de urgencia una ley para evitar un Brexit sin acuerdo.
	</text1>

	<title2>
		El independentismo catalán se pone a prueba con una gran manifestación
	</title2>
	<author2>
	</author2>
	<text2>
Cada vez más divididos después del intento de secesión de 2017, los independentistas catalanes quieren medir sus fuerzas este miércoles con una gran manifestación en Barcelona a pocas semanas de la sentencia judicial contra sus dirigentes.

La marcha será la octava organizada consecutivamente desde 2012 en ocasión de la Diada del 11 de septiembre, fiesta regional de Cataluña que recuerda la caída de Barcelona en 1714 ante las tropas del rey Felipe V durante la guerra de Sucesión española.

Con el lema "Objetivo independencia", esta manifestación, que en años anteriores había superado el millón de participantes, empezará a las 17H14 locales (15H14 GMT) en la plaza España de Barcelona.

En un llamado a la unidad, los manifestantes deberán formar una estrella gigante que "representa la pluralidad del independentismo en ponerse de acuerdo en un objetivo común", según la Asamblea Nacional Catalana (ANC), organizadora de esta protesta.

Horas antes del comienzo, numerosos militantes paseaban ya por las calles con banderas y camisetas separatistas a pesar de la lluvia caída durante toda la mañana.

Con el día dominado por la agenda independentista, los detractores se mantienen apartados de la jornada festiva.

El último sondeo público del gobierno regional, en julio, mostró que un 48,3% de los encuestados no quería la independencia, contra un 44% que sí.

Por ello, desde el Congreso español, el jefe de gobierno en funciones Pedro Sánchez deseó que "llegue un día en que la Diada sea la fiesta de todos los catalanas y no de una parte".

**Deberíamos pararlo todo**

La manifestación es un termómetro del poder movilizador del independentismo para cuando en octubre se publique la sentencia contra los doce dirigentes juzgados este año en el Tribunal Supremo por el intento de secesión de 2017.

Algunos llevan casi dos años en prisión preventiva por presunta rebelión y se arriesgan a duras penas de cárcel. En el caso del principal acusado, el exvicepresidente regional Oriol Junqueras, la fiscalía pide 25 años.

"A las puertas de esta sentencia, es importante que se nos vea con fuerza y movilizados de manera masiva", dijo a la AFP Elisenda Paluzie, presidenta de la ANC.

Aunque desencantado por el contexto, Marc Casanova viajó desde los Pirineos, a dos horas y media de Barcelona, con su mujer, sus hijos y su perro, con una bandera independentista atada en el lomo.

"Si nosotros, el pueblo, no nos movemos, todos estos años habrán sido una pérdida de tiempo", asegura este profesor de 37 años, reclamando protestas más contundentes para después de la sentencia.

"Deberíamos pararlo todo, hacer como los chalecos amarillos franceses pero sin violencia ni vandalismo: bloquear carreteras, puertos aeropuertos, escuelas...", opina.

**Superar las divisiones**

El ánimo es muy distinto al de octubre de 2017, cuando impulsaron un referéndum de autodeterminación ilegal, marcado por la violencia policial, y proclamaron una efímera república en esta región nororiental de 7,5 millones de habitantes.

Sus líderes están encarcelados o en el extranjero, como el expresidente Carles Puigdemont que, desde Bélgica, tuiteó: "Hoy volveremos a enseñar al mundo que persistimos a pesar de la represión".

Y las discrepancias se multiplican entre las dos formaciones separatistas que comparten el gobierno regional sobre cómo impulsar nuevamente la secesión.

Juntos por Cataluña, de Puigdemont y su sucesor Quim Torra, llama a la "confrontación" con Madrid si el Supremo emite una sentencia condenatoria.
En cambio, el partido de Junqueras, Izquierda Republicana (ERC), apuesta por el diálogo con el gobierno español, menos hostil desde la llegada en 2018 de Pedro Sánchez.

El vicepresidente regional Pere Aragonés, de ERC, dijo el martes que "cuanto más dura sea la condena (...) más necesidad de volver a encauzar políticamente este asunto".

En este contexto, existen temores de una caída en la participación.

Quim Alvarado, un historiador de 47 años, dudaba si asistir: "Estamos en una situación de impás que me temo que puede ser eterna", lamentaba días antes.

Además, los militantes más radicales convocaron a protestar por la inacción de sus dirigentes ante el Parlamento regional, incluso llamando a ocuparlo.
	</text2>

	<title3>
		Venezuela desplegará 150.000 militares en ejercicios en la frontera con Colombia
	</title3>
	<author3>
	</author3>
	<text3>
Venezuela movilizará a unos 150.000 efectivos en ejercicios militares iniciados este martes en la frontera con Colombia, en medio de renovadas tensiones entre Caracas y Bogotá, anunció la cúpula de la Fuerza Armada.

Tanques, vehículos blindados cargados con misiles y decenas de soldados empezaron el despliegue en el aeropuerto de La Fría, en el estado Táchira (oeste). Las maniobras en la frontera de 2.200 km, ordenadas por el presidente Nicolás Maduro tras denunciar un supuesto complot para impulsar un "conflicto militar", se extenderán hasta el 28 de septiembre.

El gobierno de Colombia ha negado tener cualquier plan contra Venezuela, llamando este martes a la "serenidad" ante la escalada de acusaciones.

"Hoy ha arrancado el despliegue de toda la fuerza terrestre, misilística, antiaérea (...), para dejar todo listo para defender nuestro territorio", dijo Maduro en un acto transmitido por la televisora estatal VTV.

"Nosotros no amenazamos a nadie", agregó sin embargo el mandatario, asegurando que la Fuerza Armada Nacional Bolivariana (FANB) tiene "un concepto eminentemente defensivo", aunque "sin renunciar a la ofensiva jamás".

"Respetamos a las fuerzas armadas de todo el mundo, pero no le tenemos miedo a nadie", declaró más temprano a la prensa el jefe del Comando Estratégico Operacional de la FANB, almirante Remigio Ceballos, en el comienzo de los ejercicios en la pista del aeropuerto.

El martes de la semana pasada, Maduro acusó a Colombia de usar el rearme de disidentes de la desmovilizada guerrilla de las FARC en una "maniobra" para "empezar un conflicto militar" entre ambos países y declaró una alerta en la frontera.

Ello después de que el presidente colombiano, Iván Duque, acusara al gobierno venezolano de dar albergue a grupos armados irregulares.

"Llamamos a todos los colombianos a tener la serenidad del caso, saber que tenemos una fuerza pública suficientemente equipada y capaz. No hay que atender a esta amenaza, pues sería una insensatez pensar que pudiera ser real", dijo este martes la vicepresidenta colombiana, Marta Lucía Ramírez. 

Desde que asumió el poder en 2013 tras la muerte del líder socialista Hugo Chávez, Maduro ha acusado en numerosas ocasiones a Estados Unidos y países como Colombia de planes para derrocarlo, asesinarlo o generar violencia en Venezuela.


La Fuerza Armada, igualmente, realiza con frecuencia ejercicios militares. Venezuela tiene unos 365.000 efectivos militares y 1,6 millones de milicianos civiles.
	</text3>

	<title4>
		Guaidó acusa a Maduro de "distraer la atención" con tensiones con Colombia
	</title4>
	<author4>
	</author4>
	<text4>
El líder opositor venezolano Juan Guaidó acusó este martes al presidente Nicolás Maduro de generar tensión con Colombia para "distraer la atención" ante la presión internacional por un cambio político en su país y pidió resolver la "emergencia humanitaria".

"Lo que estamos exigiendo los venezolanos es poner fin al sufrimiento a nuestra gente, atender la emergencia humanitaria compleja (...), no estar haciendo declaraciones absurdas de guerra para simplemente distraer la atención", señaló Guaidó a periodistas.


El jefe parlamentario, reconocido como presidente interino de Venezuela por medio centenar de países, entre ellos Colombia, acusó a Maduro de usar "la clásica estrategia del régimen del enemigo externo".

Estados Unidos y la Unión Europea han impuesto sanciones contra el gobierno chavista.

Colombia y Venezuela, sin relaciones desde febrero, se encuentran sumidos en un nuevo pico de tensión bilateral luego de que el presidente colombiano, Iván Duque, acusara a Caracas de albergar a disidentes de la guerrilla de las FARC.

Maduro respondió activando una "alerta" en la frontera de 2.200 km, y anunciando ejercicios militares en la zona desde este martes, que incluyen el despliegue de un sistema de misiles terrestres y antiaéreos.

Maduro, que suele culpar al gobierno colombiano de estar detrás de planes para derrocarlo o asesinarlo, afirma que Bogotá busca "empezar un conflicto militar".

Guaidó dijo estar trabajando "hermanadamente" con Colombia "para solucionar la crisis humanitaria y para contrarrestar los grupos irregulares (colombianos) en Venezuela".

Añadió que con ese fin se comenzó a usar tecnología satelital para detectar la ubicación de los grupos irregulares, aunque no queda claro de qué manera implementa esa colaboración con Bogotá ya que en la práctica Guaidó carece de control sobre el aparato del Estado y la Fuerza Armada, leal a Maduro.

Maduro "no entiende que se le acabó su tiempo y debemos ir a la solución del conflicto en Venezuela", añadió Guaidó, quien desde enero intenta sin éxito sacar del poder al gobernante socialista, para luego ir a un periodo de transición que culmine en elecciones presidenciales "libres".
	</text4>
</newsletter>