<newsletter>
	<featured>
		<images>
			/images/201909/headers/12-newsletter.jpg
		</images>
		<pretitle>
		</pretitle>
		<title>
		</title>
		<text1>
		</text1>
		<text2>
		</text2>
		<highlightColor>
		</highlightColor>
	</featured>
	<tags>
		noticias
	</tags>
	<image>
		/images/201909/headers/12-newsletter.jpg
	</image>
	<imagePoster>
		/images/201909/posters/12-newsletter.jpg
	</imagePoster>
	<imageDirectory>
		/images/201909/12-newsletter
	</imageDirectory>
	<color>
		#FCC285
	</color>
	<title>
		Lo Importante: 12-09-19
	</title>
	<description>
		4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
	</description>
	<day>
		12
	</day>
	<month>
		9
	</month>
	<year>
		2019
	</year>
	<audioSource>
	</audioSource>

	<title1>
		Críticas a Netanyahu tras anunciar intención de anexar parte de Cisjordania
	</title1>
	<author1>
		AFP
	</author1>
	<text1>
La propuesta del primer ministro israelí Benjamin Netanyahu de anexar gran parte de Cisjordania si gana las elecciones de la próxima semana fue alabada por la derecha pero considerada retórica o peligrosa por sus adversarios políticos.

Netanyahu anunció que si sigue al frente del gobierno pondrá en marcha un plan para anexar la colonias judías –pero no los pueblos y ciudades árabes– situadas en el valle del Jordán.

Su plan de anexión, tan sólo una semana antes de las elecciones, recibió el apoyo de los partidos de derecha cercanos a su partido, el Likud, pero sus adversarios políticos lo criticaron.

Este miércoles por la tarde, fueron lanzados cohetes hacia Israel sin causar daños ni heridos, según el ejército, que de nuevo respondió. Estos disparos de cohetes serían una respuesta al anuncio del plan de anexión de Netanyahu.

El martes, Netanyahu tuvo que interrumpir un mitin en la ciudad de Ashdod, entre Tel Aviv y la Franja de Gaza, por disparos de cohetes del movimiento islamista Hamas que activaron las sirenas de alarma. Los cohetes fueron interceptados por el sistema antimisiles "Cúpula de Hierro" y no provocaron daños.

El ejército israelí anunció bombardeos este miércoles en represalia, contra dos posiciones militares de Hamas en Gaza.

"¿Por qué hablar de anexión a una semana de las elecciones cuando el gobierno puede decidirla cuando quiera y aplicarla hoy mismo?", dijo Betzalel Smotrich, el actual ministro de Transportes y una de las figuras de la lista Yamina, a la derecha del Likud.

"Netanyahu quiere anexar votos, no el valle del Jordán (...) Fue primer ministro durante 13 años ¿por qué no lo hizo ya?" reaccionó Yair Lapid, del partido centrista Azul-Blanco, favorable a la anexión y empatado en los sondeos con el Likud.

En los últimos meses e incluso antes de las elecciones de abril –que no lograron desembocar en un gobierno de unión, de ahí las nuevas elecciones de septiembre– Netanyahu ya prometió la anexión de las colonias en Cisjordania.

**Fuertes críticas internacionales**

Sin embargo el martes fue la primera vez que presentó un plan concreto de anexión, criticado de inmediato por los palestinos y los dirigentes del mundo musulmán.

Jordania, guardiana de los lugares santos musulmanes situados en Jerusalén Este, advirtió que esta decisión "arrastrará hacia la violencia toda la región". Turquía habló por su parte de una promesa "racista". 

Arabia Saudita, que está llevando a cabo un acercamiento hacia Israel, habló de una "escalada peligrosa" y pidió una reunión de urgencia de los ministros de Relaciones Exteriores de los 57 miembros de la Organización de la Cooperación Islámica (OCI).

"Este anuncio constituye un desarrollo peligrosos y una nueva agresión israelí que declara su intención de violar el derecho internacional", declararon los ministros de Relaciones Exteriores de la Liga Arabe.

En Nueva York, el secretario general de la ONU, Antonio Guterres, apuntó mediante su portavoz que la anexión de parte de Cisjordania sería "una seria violación" de la legislación internacional.

"Sería devastador para la potencialidad de revivir negociaciones y la paz regional, y minaría severamente la viabilidad de una solución con dos estados", señaló.

Por su parte la Unión Europea dijo que la anexión "mina la perspectiva de una paz sostenible". "La política de construcción y expansión de las colonias, incluso en Jerusalén Este, es ilegal según el derecho internacional", declaró este miércoles a la AFP un portavoz de la Unión Europea.

El ministerio de Relaciones Exteriores ruso expresó en un comunicado su preocupación sobre los planes del gobierno israelí, e indicó que podrían llevar a una "rápida escalada de las tensiones en la región (y) minar las esperanzas de establecer un tratado de paz entre Israel y sus vecinos árabes".

El anuncio de Netanyahu también fue mal acogido por la prensa israelí. 

"Las declaraciones arrogantes sobre la anexión de los territorios (...) y la decisión de confiar completamente a un presidente estadounidense en el que ningún líder responsable debería confiar, nada de todos eso permitirá arreglar los auténticos problemas de Israel", escribió el Yediot Aharonoth, el principal periódico de la prensa israelí.

Pero poco después del anuncio, Donald Trump indicó en Twitter el despido de su asesor de seguridad nacional, John Bolton, considerado como un aliado de Israel y partidario de la línea dura con Irán, igual que Netanyahu.

"Trump dejó de cooperar con Netanyahu en el momento más crítico para Netanyahu", apunta el comentarista político Ben Caspit en las páginas del periódico Maariv. 

La anexión del valle del Jordán tendría "implicaciones para la seguridad, políticas y económicas enormes a largo plazo (...) y afectaría a las relaciones de Israel con el mundo árabe en general y los países del Golfo en particular", advirtió.
	</text1>

	<title2>
		Suprema Corte de EEUU aprueba las restricciones al asilo impulsadas por Trump
	</title2>
	<author2>
		AFP
	</author2>
	<text2>
La Corte Suprema de Estados Unidos dio lugar este miércoles a la aplicación de las restricciones al asilo impulsadas por el gobierno de Donald Trump, lo que impide que la mayoría de los migrantes centroamericanos lo solicite en la frontera.

El máximo tribunal suspendió el bloqueo que había impuesto una corte de distrito a las restricciones, que obligan a los migrantes que quieren en pedir asilo en Estados Unidos a realizar la solicitud desde un tercer país a lo largo de su ruta hacia la nación norteamericana.

La magistrada Sonia Sotomayor, que votó en contra de las restricciones junto a su colega progresista Ruth Bader Ginsburg, escribió: "Una vez más, el Poder Ejecutivo ha emitido una regla que busca anular las prácticas de larga data con respecto a los refugiados que buscan cobijo de la persecución" en sus respectivos países.

Además, deploró enérgicamente que esta decisión se haya tomado sin consulta previa sobre el tema a la sociedad, mientras que "el desafío para los solicitantes de asilo es mayor" ahora.

Trump recurrió a su cuenta de Twitter para aclamar la medida: "¡GRAN VICTORIA en la Corte Suprema de los Estados Unidos sobre asilo en la frontera!"

Los jueces conservadores tienen una mayoría en el máximo tribunal tras la designación de dos nuevos magistrados nombrados por el multimillonario republicano.

El fallo "ayuda grandemente a construir sobre el progreso logrado atajando la crisis en nuestra frontera sur y en última instancia hará que nuestras comunidades sean más seguras", dijo el secretarios de prensa adjunto de la Casa Blanca, Hogan Gidley, en un comunicado.

**Miles de familias**

La política de restricciones se encuentra entre una serie de medidas tomadas por Trump en sus intentos por detener el flujo de migrantes centroamericanos que intentan cruzar a Estados Unidos desde México y piden asilo en la frontera.

El Pentágono anunció el martes que mantendrá hasta 5.500 soldados desplegados a lo largo de la frontera sur durante el próximo año para ayudar a combatir la inmigración ilegal.

También anunció que liberará 3.600 millones de dólares para la construcción de un muro anti-migrantes en la frontera, algo que Trump prometió durante su campaña y dijo que México pagaría.

El desvío y reutilización de dinero del Pentágono para construir el muro fue justificado bajo una controvertida declaración de emergencia efectuada por Trump luego que el Congreso le negara repetidamente la autorización de un fondo especial para concretar el proyecto. 

Lee Gelernt, un abogado de la poderosa Union Estadounidense de Libertades Civiles (ACLU, por su sigla en inglés), declaró en un comunicado que la batalla legal por las restricciones al asilo estaba lejos de terminar.

"Esto es solo un paso temporal y esperamos prevalecer al final" y agregó que "las vidas de miles de familias están en juego".

Desde finales de 2018, Estados Unidos ha enfrentado una gran afluencia de inmigrantes ilegales en su frontera con México, lo que ha afectado las relaciones entre Washington y su vecino del sur.

Donald Trump amenazó en junio con imponer aranceles a los productos importados desde México si el gobierno de Andrés Manuel López Obrador no frenaba la llegada de migrantes provenientes principalmente de Guatemala, Salvador y Honduras.

Bajo presión, México desplegó más de 25.000 soldados en la frontera con Guatemala, por donde llega la mayoría de los migrantes, y a lo largo del límite de 3.200 km que lo separa de Estados Unidos.
	</text2>

	<title3>
		Convocan a cancilleres del tratado de defensa TIAR por crisis en Venezuela
	</title3>
	<author3>
		AFP
	</author3>
	<text3>
Los cancilleres de los 19 países signatarios del Tratado Interamericano de Asistencia Recíproca (TIAR) fueron convocados este miércoles a reunirse durante la segunda quincena de este mes para tratar el "impacto desestabilizador" de la crisis en Venezuela.

Argentina, Brasil, Chile, Colombia, El Salvador, Estados Unidos, Guatemala, Haití, Honduras, Paraguay, República Dominicana y Venezuela votaron a favor de activar el órgano de consulta del TIAR en una sesión del Consejo Permanente de la Organización de los Estados Americanos (OEA).

Costa Rica, Panamá, Perú, Trinidad y Tobago y Uruguay se abstuvieron, en tanto estuvieron ausentes Bahamas y Cuba, un miembro no activo de la OEA que nunca se retiró del TIAR.

Venezuela abandonó hace seis años este tratado, pero en julio, la Asamblea Nacional venezolana liderada por el opositor Juan Guaidó, que considera ilegítimo el gobierno de Nicolás Maduro, aprobó su regreso.

Gustavo Tarre, designado por Guaidó como delegado de Venezuela en la OEA, dijo que se buscará que la reunión de cancilleres del TIAR se realice al margen de la 74 Asamblea General de las Naciones Unidas, que se abre el 17 de septiembre en Nueva York.

"La crisis en Venezuela tiene un impacto desestabilizador, representando una clara amenaza a la paz y a la seguridad en el Hemisferio", indica la resolución al sustentar la convocatoria.

Según el TIAR, también conocido como Tratado de Rio por su adopción en esa ciudad en 1947, los cancilleres pueden tomar medidas que van desde la ruptura de las relaciones diplomáticas hasta el empleo de la fuerza armada.

**Un tratado "obsoleto"**

Estados Unidos, cuyo embajador ante la OEA, Carlos Trujillo, negó el martes que la activación TIAR tenga como objetivo usar la fuerza militar, celebró la decisión, que consideró un apoyo a los esfuerzos de Guaidó para sacar del poder a Maduro y realizar nuevas elecciones.

Esta convocatoria "es una prueba del reconocimiento colectivo de la región de que Nicolás Maduro no solo es la causa del sufrimiento del pueblo venezolano, sino que está amenazando la paz y estabilidad de la región", dijo el jefe de la diplomacia estadounidense, Mike Pompeo, en un comunicado.

Sin embargo, durante la sesión en la OEA varios países señalaron su descontento.

Costa Rica intentó sin éxito que se aprobara una enmienda a la resolución excluyendo el uso de la fuerza armada como alternativa. 

Entre los no miembros del TIAR, Bolivia se retiró de sala, mientras Uruguay dijo que la situación actual en Venezuela no da lugar a la activación del tratado. México fue la voz más discordante.

"Nos acercamos peligrosamente a un punto sin retorno", dijo la embajadora Luz Baños, cuestionando el uso de un tratado "obsoleto" y advirtiendo en tono muy enérgico que "la OEA pone en riesgo su misión y su futuro".

México y Bolivia, así como Ecuador y Nicaragua, abandonaron el TIAR en los últimos años.

Desde Caracas, Guaidó agradeció el apoyo de la región. "Les pedimos al resto valorar la crisis que sufren los venezolanos y sus soluciones", tuiteó.

En tanto, el Consejo Permanente de la OEA, que desconoce la legitimidad del segundo mandato de Maduro iniciado el 10 de enero, condenó el miércoles el "hostigamiento continuo" a los legisladores de la Asamblea Nacional por parte del gobierno venezolano, en particular el levantamiento de sus fueros.

**ELN y exFARC, "elementos de inseguridad"**

Antes de la votación, el canciller de Colombia, Carlos Holmes Trujillo, llamó a la comunidad internacional a usar todos los instrumentos a su alcance "para combatir eficazmente el terrorismo", al denunciar el apoyo de Maduro a la guerrilla colombiana del Ejército de Liberación Nacional (ELN) y a excombatientes de las extintas Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) que no se acogieron al proceso de paz.

"Es importante recordarlo hoy, 11 de septiembre", dijo, por el 18 aniversario de los atentados en Nueva York y Washington que dejaron más de 3.000 muertos.

En una intervención aplaudida calurosamente por la delegación venezolana encabezada por Tarre, Trujillo exhibió dos veces un video en el que Maduro decía que Iván Márquez y Jesús Santrich, dos exguerrilleros de las FARC actualmente fugitivos, eran "líderes de paz bienvenidos" en Venezuela.

El canciller colombiano afirmó que la "protección" del "régimen dictatorial" de Maduro al ELN y a grupos armados residuales colombianos "narcoterroristas" "genera nuevos elementos de inseguridad a la paz y estabilidad de la región".

"La presentación de Trujillo es la prueba de la necesidad del TIAR", aseguró Tarre luego de la votación.
	</text3>

	<title4>
		AMLO reconoce rezago en investigación sobre 43 estudiantes desaparecidos, dicen familiares
	</title4>
	<author4>
		AFP
	</author4>
	<text4>
Familiares de 43 estudiantes desaparecidos hace casi cinco años en México dijeron este miércoles que el presidente Andrés Manuel López Obrador reconoció rezagos en la investigación del caso y se comprometió a trabajar con mayor cercanía y celeridad en su esclarecimiento.

Tras una reunión entre el mandatario izquierdista y los deudos, que ocurre ocho meses después de que se comprometiera a resolver definitivamente el crimen, creando para ello una comisión de la verdad, los familiares agradecieron su disposición pero alertaron que otras instituciones responsables no marchan a la par.

"Fue una reunión muy buena donde él (López Obrador) también dijo que es preocupante que pase el tiempo y que aún no tengamos respuesta", dijo Hilda Legideño, madre de Jorge Tizapa Legideño, uno de los desaparecidos.

Las pesquisas empezaron en 2014 bajo el mando del entonces fiscal Jesús Murillo Karam, designado por el expresidente Enrique Peña Nieto (2012-2018). Tras la llegada de López Obrador a la presidencia, y con la entrada en funciones de un nuevo fiscal, se prometió reencauzar la investigación.

El crimen ocurrió la noche del 26 de septiembre de 2014, cuando los estudiantes de la escuela rural de maestros de Ayotzinapa acudieron a la ciudad de Iguala a secuestrar autobuses de pasajeros para usarlos para viajar a una protesta.

Según la hipótesis de la fiscalía del anterior gobierno, los estudiantes fueron detenidos esa noche por policías de Iguala coludidos con el grupo criminal Guerreros Unidos, a quienes habrían entregado a los jóvenes al creer que eran miembros de un grupo rival.

Los narcotraficantes habrían asesinado a los 43 estudiantes para luego incinerar los cuerpos y arrojar las cenizas a un río, de acuerdo con esa misma teoría.

Pero una investigación independiente de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos, que es la que los familiares reconocen, cuestionó duramente esta hipótesis.

Vidulfo Rosales, abogado de los deudos, reclamó demora y falta de compromiso en la actuación de la actual fiscalía general, y acusó a la Secretaría de Defensa Nacional (Sedena) de no haber respondido "de manera sustancial" a más de 100 preguntas planteadas sobre la cadena de sucesos que terminó con la desaparición de los 43.

El abogado detalló que López Obrador, conocido por sus iniciales como AMLO, alcanzó tres acuerdos con los familiares, que incluyen la realización de reuniones bimestrales con los deudos, para evaluar la marcha de la investigación, así como unencuentro con la fiscalía para reclamarle sobre fallas en su labor que han permitido la liberación de algunos de los responsables del crimen.

El tercer acuerdo es el establecimiento de un diálogo directo con la Sedena para que brinde la información que los familiares reclaman.
	</text4>
</newsletter>