<newsletter>
	<featured>
		<images>
			/images/201909/headers/13-lo-importante.jpg
		</images>
		<pretitle>
		</pretitle>
		<title>
		</title>
		<text1>
		</text1>
		<text2>
		</text2>
		<highlightColor>
		</highlightColor>
	</featured>
	<tags>
		noticias
	</tags>
	<image>
		/images/201909/headers/13-lo-importante.jpg
	</image>
	<imagePoster>
		/images/201909/posters/13-lo-importante.jpg
	</imagePoster>
	<imageDirectory>
		/images/201909/13-lo-importante
	</imageDirectory>
	<color>
		#FCC285
	</color>
	<title>
		Lo Importante: 13-09-19
	</title>
	<description>
		4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
	</description>
	<day>
		13
	</day>
	<month>
		9
	</month>
	<year>
		2019
	</year>
	<audioSource>
	</audioSource>

	<title1>
		Incendios en Bolivia no dan tregua y daños a la fauna son incalculables
	</title1>
	<author1>
		AFP
	</author1>
	<text1>
El incendio en la Amazonía boliviana, que arrasó hasta ahora 2 millones de hectáreas de bosques y pastizales, cumple más de siete semanas causando estragos en la flora y fauna única de estos parajes, mientras el gobierno del presidente Evo Morales intenta combatir el siniestro.

El departamento oriental de Santa Cruz, epicentro de la economía agropecuaria boliviana, es el más castigado por el fuego forestal. La gobernación local declaró "alerta roja" la primera semana de agosto ante un inusual incremento de focos de fuego por la quema de pastizales para la siembra.

La quema de campos de cultivo, que en Bolivia recibe el nombre de "chaqueo", es una práctica que según algunos expertos se realiza desde la época de la colonia, con la creencia de que la ceniza mejora la calidad de la tierra. Se hace con el fin de limpiar terrenos para la siembra y recuperar pastizales para el alimento del ganado.

Los ambientalistas culpan a normas promulgadas bajo el gobierno del izquierdista Evo Morales de incentivar la quema de bosques y pastizales para ampliar la frontera agrícola, pero el oficialismo atribuye estos incendios al clima seco, a los vientos y a personas que actúan de manera intencionada.

La ONG Fundación Amigos de la Naturaleza (FAN) indicó el martes que "la superficie quemada en el departamento de Santa Cruz asciende a 2 millones de hectáreas", y a nivel nacional "son 2,9 millones de hectáreas", sumando además al departamento amazónico de Beni (noreste). 

La FAN asegura que tiene información precisa al respecto a partir de imágenes satelitales, mientras el gobierno sólo ha informado sobre la región de Santa Cruz.

Los efectos sobre la fauna también son alarmantes. Mientras la ambientalista Eliana Torrico dijo el mes pasado a la AFP que están en riesgo 35 especies de fauna y 55 de plantas, ambas endémicas, el director de la FAN Pablo Solón señaló que es probable que "millones" de animales invertebrados hayan muerto.

El subgobernador de la región de San Matías, en Santa Cruz, Erlan Matías Gil, divulgó a medios locales imágenes de cientos de peces muertos en lagunas. "Es muy triste esto, están muriendo por la falta de oxígeno, la contaminación del agua, producto del desastre", deploró.

**Lucha por tierra y aire**

El gobierno se está sirviendo de aviones y helicópteros cisterna para bombardear con agua las zonas afectadas. 

En la penúltima semana de agosto llegó un avión TuperTanker Boeing 747 y esta semana se sumó un avión ruso Ilyushin, los más grandes existentes en materia de combate al fuego, según las autoridades.

También se cuenta con varios helicópteros, como un Chinook y dos Sikorsky, además de otras naves bolivianas. 

El canciller Diego Pary dijo recientemente que ya se gastó un presupuesto de 11 millones de dólares de fondos públicos y que se mantiene la coordinación para canalizar la asistencia internacional. 

Cerca de 5.000 bomberos, policías y militares combaten por tierra las llamas, con la colaboración de 38 bomberos franceses y 200 de Argentina.

**Incendio de sexta generación**
              
Una comisión de expertos enviada por Estados Unidos señaló que los incendios en Bolivia son de "sexta generación", según reveló el diario El Deber.

Una característica de ese tipo de incendios es que el fuego supera una velocidad de 4.000 hectáreas por hora. 

Fotos de este grupo de expertos mostraron columnas de humo y vapor que se elevan hasta 4.000 metros en la zona de Roboré, en Santa Cruz.

El comandante de las Fuerzas Armadas, Williams Kaliman, alertó que las condiciones climáticas son adversas, con temperaturas de unos 30 °C y vientos que avivan las llamas de más de 30 km por hora.
	</text1>

	<title2>
		EEUU y Brasil promoverán el desarrollo del sector privado en la Amazonía
	</title2>
	<author2>
		AFP
	</author2>
	<text2>
Estados Unidos y Brasil, los dos principales críticos del acuerdo climático de París, dijeron el viernes que promoverán el desarrollo del sector privado en la Amazonía, donde el recrudecimiento de la deforestación y los incendios generó recientemente alarma mundial.

Reunidos en Washington, los principales diplomáticos de los dos países prometieron avanzar en la cooperación estratégica a la que se comprometieron en marzo sus presidentes de derecha, Donald Trump y Jair Bolsonaro. 

El ministro de Relaciones Exteriores de Brasil, Ernesto Araujo, volvió a responder a las críticas provenientes de Europa sobre el manejo de su gobierno de los recientes masivos incendios en la Amazonía, la principal selva tropical del planeta, que juega un papel crucial en absorber las emisiones de carbono que generan el cambio climático. 

"En todo el mundo vemos algunas ideas que cuestionarían la soberanía, en el caso de Brasil, de que no podemos hacer frente a los desafíos del medio ambiente. No es cierto y nuestros amigos en Estados Unidos saben que no es cierto", dijo Araujo tras reunirse con su par estadounidense Mike Pompeo.

Para Brasil, afirmó Araujo, solo es posible proteger la Amazonía generando desarrollo y la asociación con Estados Unidos es clave para eso.

"Queremos estar juntos en el esfuerzo por crear desarrollo para la región amazónica, el cual estamos convencidos de que es la única forma de proteger realmente la selva. Necesitamos iniciativas, nuevas iniciativas productivas, que generen empleos, que generen ingresos para las personas en la Amazonia, y ahí es donde nuestra asociación con Estados Unidos será muy importante para nosotros", añadió.

Pompeo prometió incrementar el intercambio comercial entre Estados Unidos y Brasil, que ya representa 100.000 millones de dólares anualmente. 

"Este mes, equipos brasileños y estadounidenses avanzarán en el compromiso que nuestros presidentes hicieron en marzo para un fondo de inversión de impacto de 100 millones de dólares por 11 años para la conservación de la biodiversidad amazónica. Ese proyecto será liderado por el sector privado", dijo.

Funcionarios estadounidenses señalaron que el fondo busca apoyar inversiones en sectores de alto riesgo y de difícil acceso de la Amazonía para estimular negocios exitosos que estén en línea con la conservación de los bosques y la biodiversidad. 

Al anunciar el proyecto en marzo, la Agencia de Estados Unidos para el Desarrollo Internacional (USAID) subrayó que ambos países buscan el "desarrollo económico responsable" en la región.

Bolsonaro y Trump han atacado los esfuerzos internacionales para luchar contra el cambio climático, diciendo que ignoran los intereses de las empresas. 

A fines de agosto, el presidente francés, Emmanuel Macron, enfureció a Bolsonaro al plantear la idea de internacionalizar la preservación de la Amazonía en caso de que Brasil no consiga garantizarla. 

Bolsonaro, a veces apodado "el Trump del Trópico", respondió que Macron tenía una "mentalidad colonialista".
	</text2>

	<title3>
		La activista ecologista Greta Thunberg frente a la Casa Blanca
	</title3>
	<author3>
		AFP
	</author3>
	<text3>
La joven militante ecologista sueca Greta Thunberg acudirá este viernes delante de la Casa Blanca para participar en una manifestación que dará comienzo a varias semanas de movilizaciones sobre el cambio climático en Estados Unidos y en la sede de la ONU. 

Thunberg no mantendrá reunión alguna con el presidente estadounidense, Donald Trump, ni con sus colaboradores.

La joven de 16 años no es tan conocida en Estados Unidos como en Europa, pero durante su permanencia en Washington, que se extenderá por seis días, recibirá varios homenajes, entre ellos un premio que le será entregado por Amnistía Internacional el lunes, e intervendrá ante el Congreso, el 18 de septiembre, a iniciativa de legisladores demócratas. 

El miércoles participó en el programa televisivo The Daily Show, en Nueva York, durante el cual llamó a los jóvenes a movilizarse para frenar el calentamiento global ante la falta de reacción de los políticos más veteranos. 

"Para nosotros la amenaza es directa, pero tenemos la impresión de que ellos piensan: '¿para qué movilizarnos si yo ya estaré muerto?", dijo en esa entrevista.

La adolescente sueca llegó a Estados Unidos el 28 de agosto a bordo de un velero para evitar emisiones contaminantes. 

Thunberg comenzó una huelga escolar en Estocolmo en agosto de 2018 y dio nacimiento a un movimiento mundial de jóvenes que deciden ausentarse de clases algunos viernes para participar en acciones que convocan a una acción urgente contra el cambio climático.

La próxima gran "huelga de la escuela por el clima" se llevará a cabo el 20 de septiembre, y la alcaldía de la ciudad de Nueva York decidió que ese día los alumnos de sus 1.700 centros educativos podrán participar en ella sin que se les compute una falta. 

"Aplaudimos cuando nuestros alumnos toman la palabra de manera respetuosa y pacífica sobre temas que los movilizan", señaló el municipio el jueves, subrayando que promoverá en centros escolares los debates sobre el cambio climático y la importancia de participar en las discusiones públicas. 

**Cumbres en la ONU**

Un 38% de los estadounidenses consideran que el cambio climático supone "una crisis", mientras que igual porcentaje cree que "es un problema de gran importancia pero no una crisis", de acuerdo con una encuesta publicada el viernes por el Washington Post.

La mitad de los consultados estiman que deberán "realizar sacrificios menores", añade el sondeo. 

El gobierno de Trump es totalmente ajeno a estas preocupaciones.

Desde 2017 el Ejecutivo ha derogado o flexibilizado normas sobre la polución causada por los automóviles, sobre las centrales de carbón, las prospecciones petroleras en el mar o en Alaska, la protección de los cursos de agua y la limitación del uso de lámparas incandescentes.

Algunas de esas medidas no han entrado aún en vigor, pero se trata de un giro de 180 grados respecto a los años de la presidencia del demócrata Barack Obama entre 2009 y 2017.

La postura estadounidense será sin duda objeto de fuertes críticas en las próximas semanas durante importantes reuniones que tendrán lugar en la sede de la ONU.

Entre ellas destacan una cumbre de la juventud por el clima, el 21 de septiembre, y, dos días después, una cumbre convocada por el secretario general de Naciones Unidas para recoger nuevas ideas de los distintos países con el fin de combatir el efecto invernadero, en el marco del acuerdo de París sobre el cambio climático.

Greta Thunberg estará presente en estas iniciativas y en otras, e intentará hacerse escuchar por esos jefes de Estado y de gobierno que considera insensibles a estas problemáticas y que al parecer no la intimidan.
	</text3>

	<title4>
		FACTCHECK: Sí, Guaidó aparece en dos fotos con supuestos 'narcoparamilitares' colombianos
	</title4>
	<author4>
		AFP
	</author4>
	<text4>
El líder opositor venezolano Juan Guaidó apareció en dos fotografías divulgadas este jueves en Twitter con dos supuestos miembros de Los Rastrojos, una banda criminal surgida de la desmovilización de grupos paramilitares en Colombia en 2006.

La autenticidad de la foto y la pertenencia de los hombres a ese grupo armado han sido puestas en duda, pero el equipo de verificación de la AFP pudo confirmar que las imágenes son auténticas y que los dos hombres están acusados por autoridades colombianas de pertenecer a esa banda criminal.  


¿Qué verificamos?El 12 de septiembre, Wilfredo Cañizares, director de la ONG colombiana Fundación Progresar, publicó un tuit con dos fotografías. En una, un hombre tatuado en los brazos y el cuello toma a Guaidó de la cintura, y en otra, el dirigente opositor sonríe mientras abraza a otro hombre, que parece tener un arma en la cintura.

"Aquí están alias el brother armado, y el segundo al mando de este grupo paramilitar [Los Rastrojos], alias el menor", aseguró Cañizares en la publicación.
Guaidó viste una camiseta negra, manga corta y cuello de botones. Tiene puesta una gorra de camuflaje gris y una pulsera roja en la muñeca izquierda.


En un tuit posterior, Cañizares, quien dirige una organización que monitorea la situación de los derechos humanos y el conflicto en la frontera colombo-venezolana desde hace casi 30 años, explica que los dos hombres que aparecen junto a Guaidó "se entregaron a las autoridades a raíz de la guerra interna de los Rastrojos". Sustenta su afirmación con recortes de prensa que reportan la captura de ambos hombres.


¿Qué sabemos?Un vocero de la policía colombiana confirmó a la AFP que los hombres que aparecen en las dos fotos junto a Guaidó son Jhon Jairo Durán Contreras, apodado "el Costeño" o "el Menor" (tatuado en la foto), y Albeiro Lobo Quintero, alias "el Brother", ambos acusados de pertenecer a Los Rastrojos, una banda criminal surgida de grupos paramilitares desmovilizados en 2006 en Colombia.

De acuerdo con autoridades colombianas e investigadores, Los Rastrojos se dedican al narcotráfico, el contrabando y a otras actividades ilegales, y tienen presencia en algunos poblados de Venezuela. 

Según el portavoz, ambos hombres están detenidos en Colombia desde el 18 de junio de 2019. 

El comandante de la Policía de la ciudad fronteriza de Cúcuta, coronel José Luis Palomino, tuiteó ese mismo día un video en el que explica que Durán fue capturado cuando llegó al municipio de Puerto Santander desde Venezuela "portando prendas de uso privativo de nuestro Ejército" y cargando "abundante material de guerra". 

Por su parte, Albeiro Lobo Quintero aparecía en la lista de las personas más buscadas por la policía en la ciudad colombiana de Cúcuta, según una nota del diario Q’hubo, publicada el 17 de junio de 2019. Según un portavoz policial consultado por AFP, Lobo también está acusado de pertenecer a Los Rastrojos.

En las dos imágenes que circulan en Twitter, Guaidó lleva la misma camisa negra de manga corta y cuello de botones, una gorra de camuflaje gris y un pulsera roja en la muñeca izquierda. La misma vestimenta que llevaba cuando fue fotografiado por varios medios, entre ellos la AFP, el 22 de febrero de 2109 en un lugar indeterminado de Colombia. 

En diálogo con la AFP, Alberto Ravell, vocero de Guaidó, admitió que los hombres que aparecen en las imágenes virales "le pidieron tomarse una foto" al líder opositor mientras cruzaba por "una trocha (paso fronterizo ilegal)" hacia Colombia, posiblemente el 22 de febrero pasado.

El concierto Ese 22 de febrero de 2019, el concejal colombiano Juan Felipe Corzo publicó un video en Facebook en el que se ve a Juan Guaidó, reconocido por medio centenar de países como presidente interino de Venezuela, corriendo junto a él y varias personas en un puente del poblado colombiano de Aguaclara, ubicado a cuatro kilómetros de la frontera con Venezuela. En las imágenes Guaidó viste una camisa negra de manga corta y cuello de botones, y lleva en una mano una gorra de camuflaje grise. 

Guaidó entró a Colombia por medios no especificados, desafiando una orden judicial que le impedía salir de Venezuela, para asistir al Venezuela Aid Live, un megaconcierto organizado en Cúcuta por el millonario británico Richard Branson el 22 de febrero de 2019 para recaudar ayuda para los afectados por la crisis socioeconómica que afecta al país petrolero. El evento se realizó un día antes del frustrado paso a Venezuela de camiones cargados de asistencia solicitada por Guaidó.

¿Qué podemos concluir?Autoridades colombianas confirman que las personas retratadas en dos fotos junto al opositor venezolano Juan Guaidó están detenidas y acusadas de pertenecer a Los Rastrojos, una banda criminal de origen paramilitar. Coincidencias en la vestimenta de Guaidó indican que las imágenes posiblemente fueron tomadas el 22 de febrero de 2019, día en que el opositor ingresó a territorio colombiano para estar en el concierto Venezuela Aid Live.
	</text4>
</newsletter>