<article>
    <featured>
        <pretitle>
            EDITORIAL:
        </pretitle>
        <title>
            &lt;b&gt;DORMIR&lt;/b&gt; NO&lt;br&gt;ESTÁ DE MODA
        </title>
        <text1>
            LOS ESTRAGOS DE LA DEPRIVACIÓN DE SUEÑO EN EL CUERPO.&lt;br&gt;POR DIANA GONZÁLEZ
        </text1>
        <text2>
            PRIMERA PARTE DE NUESTRO ESPECIAL SOBRE EL SUEÑO
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201909/headers/dormir.jpg
        </header>
    </media>
    <tags>
        ciencia
    </tags>
    <title>
        Dormir no está de moda, pero debería — Los estragos de la deprivación de sueño en el cuerpo
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        ¿Quién no ha escuchado a los compañeros o colegas decir: “ayer aproveché un montón, me acosté a las 3am después de estudiar (o trabajar) y me levanté a las 6am.”?
    </description>
    <day>
        14
    </day>
    <month>
        09
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffbdc8
    </color>
    <author>
        Diana González
    </author>
    <subtitle>
        ¿Quién no ha escuchado a los compañeros o colegas decir: “ayer aproveché un montón, me acosté a las 3am después de estudiar (o trabajar) y me levanté a las 6am.”?
    </subtitle>
    <text>
        Dormir parece ser un privilegio para nuestra generación. Sacrificamos horas de sueño para estudiar, adelantar trabajos, o incluso binge-watch series de Netlix. Lo que la mayoría no sabe, es que no dormir las horas recomendadas puede traer serias repercusiones a la salud. 

[75% de los millenials no duermen suficiente](http://longevity.stanford.edu/wp-content/uploads/2018/05/Life-Planning-Millennials.pdf). Tal vez la glorificación de los all-nighters durante la universidad no ayuda; la cultura de “pasar recto” - o no dormir en toda la noche - nos enseña que dejar de dormir nos hace más eficientes. 
“Uno ni se da cuenta de cuánto lo afecta pasar recto, hasta que finalmente se acuesta,” dice Alejandra, estudiante de diseño (cuyo nombre cambiamos por motivos de privacidad). **Ella recuerda que en sus últimas entregas, tuvo que pasar más de 70 horas seguidas despierta.** “Después de cierta cantidad de horas, el sueño y cansancio desaparecen; se está en modo automático, muy concentrado.” Admite que, a pesar de saber que es peligroso, tomaba bebidas enérgeticas para mantener el ritmo y amarrar el proyecto. “Tomarse una siesta es imposible: el que nappea pierde, porque puede que no se despierte después.” 

Pasar 70 horas sin dormir es un caso circunstancial, pero no es el único patrón de sueño que puede llegar a ser peligroso. **El caso de Pietro, CEO de No Pasa Nada, es quizá más común: admite dormir solamente 5 horas por noche.**

“Trato, lo mas que puedo, de dormirme a las 12:30 am, porque me levanto todos los días a las 5:15 - o máximo 5:30, para estar en el gimnasio a las 6:15.” ¿Es posible sentirse bien y dar abasto durmiendo solo cinco horas por día? “5 horas me ha resultado; es lo mínimo que necesito para no estar hecho mierda,” dice Pietro, pero luego admite “lo ideal sería dormir 6 horas… y si llego a dormir 7 soy una persona nueva.” Al hablar sobre el por qué de sus hábitos, confiesa que empezaron el la universidad. “Los all-nighters son parte de la cultura universitaria de la que fui parte por muchos años; aún hoy, continúo con ese ritmo.”

**¿Qué implica la deprivación de sueño  para el cuerpo?**

**Para lograr un all-nighter, recurrimos a sustancias que pueden ser peligrosas**

Analicemos el caso de Alejandra: como ella, muchos utilizan **una mezcla de bebidas energéticas, café y medicinas - como Ritalina y Concerta -** para poder estar despiertos toda la noche. En un estudio realizado por la [Clínica Mayo](https://www.eurekalert.org/pub_releases/2015-11/mc-mcs110915.php), se demostró que consumir **una sola bebida energética puede incrementar el riesgo cardiovascular en adultos jóvenes.** Otros efectos negativos que pueden tener estas famosas bebidas en la salud son comportamientos agresivos, ansiedad, síntomas depresivos, hipertensión, obesidad, dolor de cabeza, fatiga y dificultad a la hora de dormir. 

Las medicinas más populares para este propósito, Ritalina y Concerta, son conocidas como las pastillas de “concentración”, aunque no fueron creadas para eso. Se usan más que todo en niños con [trastorno por déficit de atención e hiperactividad](https://medlineplus.gov/spanish/attentiondeficithyperactivitydisorder.html). [No hay evidencia](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S010442301300064X) en la literatura de que estas ayuden con la memoria y el aprendizaje; simplemente incrementan el estado de alerta de la persona que las toma. Se asocian, además, con varios [efectos adversos](https://www.vademecum.es/principios-activos-metilfenidato-n06ba04), tales como irritabilidad, ansiedad, náuseas, pérdida de apetito y peso, taquicardia y pueden causar dificultades a la hora de dormir. 

¿Y el café? Aunque la cafeína se considera segura - e incluso [beneficiosa](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27612937) para adultos jóvenes sanos -, puede llegar a ser [tóxica](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK532910/) a partir de los 400 mg/día para adultos, y 100mg/día para adolescentes. Una taza de café contiene aproximadamente 40 mg de cafeína, pero varias bebidas energéticas la contienen en cantidades variadas. En un episodio de toxicidad, la persona puede experimentar fiebre, taquicardia o bradicardia (frecuencia cardíaca aumentada o disminuida), agitación, alucinaciones, náuseas y vómito. 

**Mezclar todas las anteriores es una verdadera receta para el desastre,** pero no es necesario haber consumido ninguna para que la falta de sueño haga estragos en nuestro organismo. El simple hecho de no dormir pone en peligro la vida.

**Karoshi: la deprivación de sueño puede ser mortal**

Aunque el caso de Pietro no es tan extremo, al ser constante, resulta igual de detrimental para  su salud. Las personas que duermen menos son más propensas a quedarse dormidas en clases, durante una reunión, o manejando largas distancias; la falta de sueño puede causar irritabilidad, ansiedad y síntomas de depresión; el **rendimiento** también se puede ver afectado por falta de concentración, falta de energía, fatiga, falta de coordinación, más probabilidad de cometer errores, y falta de memoria… todo esto, sumado a posibles problemas de salud como presión alta, obesidad, diabetes - e infarto. 

Es que sí - hay gente que se ha muerto por deprivación de sueño. **Los japoneses incluso tienen una palabra para eso: karoshi, que se traduce en “muerte por sobretrabajo o por deprivación de sueño.”** El primer caso reportado fue en 1969, cuando un hombre de 29 años cuyo nombre no se conoce, murió por un aparente infarto. En el 2013, la palabra le dio la vuelta al mundo cuando murió [Miwa Sado](https://www.japantimes.co.jp/news/2017/10/05/national/social-issues/officials-ruled-2014-female-workers-death-previous-year-due-overwork-nhk-reveals/) por [insuficiencia cardíaca congestiva](https://www.healthline.com/health/congestive-heart-failure), **después de haber trabajado por 159 horas de sobretiempo en 1 mes, y haber tomado solo 2 días libres.** En el 2015 se murieron [189 personas](https://www.washingtonpost.com/world/asia_pacific/do-japanese-really-work-themselves-to-death-in-some-cases-yes/2016/07/31/77b48754-4f48-11e6-bf27-405106836f96_story.html?noredirect=on) en Japón a causa de karoshi, lo cual ha motivado a algunas compañías a permitir que sus trabajadores tomen [siestas](https://www.weforum.org/agenda/2018/11/this-japanese-company-pays-its-employees-to-get-a-good-night-s-sleep/) durante su turno. 

“Antes, la gente se quedaba después del trabajo hasta las 10 p.m. A veces trabajaban los sábados,” nos contó Kaito Tani, empleado de una empresa de IT japonesa, acerca de la situación en su país. **El [gobierno procuró cambios](https://www.telegraph.co.uk/news/2019/04/02/new-labour-law-puts-limits-japans-overworking-culture/) después de que [Matsuri Takahashi](https://www.bbc.com/mundo/noticias-38460236), de 24 años y empleada de una empresa famosa, se suicidó.** “Ahora, nadie se puede quedar en la oficina después de las 5:30 p.m., ni puede tener acceso a la computadora del trabajo desde la casa.” Kaito afirma que aunque las las empresas grandes han reducido las jornadas laborales, las empresas pequeñas continúan exigiendo largas jornadas de sus trabajadores. 

Con respecto a la co-relación entre la deprivación de sueño y la obsesidad, la Dra. Gerogina Dengo, nutricionista clínica, explica que, aunque los malos hábitos de sueño [alteran algunas hormonas que regulan el apetito y centro de saciedad](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3632337/#!po=0.454545), **los casos más comunes tienen que ver con personas que intentan suplirse de energía después de dormir mal, buscando opciones densas calóricamente.** “Siento que es obvio, pero los pacientes no se dan cuenta; al no dormir, lo que hacen es “picar” durante la noche, lo cual suma al aporte calórico,” explica la doctora. Luego, aclara que el solo hecho de dormir bien no soluciona  la obesidad. “Muchas veces, los pacientes piensan que durmiendo las horas que hay que dormir van a mejorar. Es importante aclarar que la obesidad es multifactorial; hay que valorar la parte conductual del paciente.”

**Entonces, ¿cuánto deberíamos estar durmiendo? **

Los estudios dicen que las horas correctas de sueño [varían según la persona](https://aasm.org/resources/factsheets/sleepdeprivation.pdf), pero en promedio, **la mayoría de adultos necesitan de 7-8 horas de sueño; los adolescentes y niños alrededor de 9 horas.** 

De sus conocidos, ¿cuántas personas realmente están alcanzando estos tiempos establecidos por la [Academia Americana de Medicina del Sueño](https://aasm.org/)? 

**Nuestra generación prioriza situaciones de trabajo o estudio, y para lograrlo, sacrifica actividades sagradas como el sueño, sin darse cuenta de lo detrimental que pasar recto puede ser para la salud.** Dormir simplemente no está de moda… ¿existe alguna una actividad más injustamente underrated?
    </text>
</article>
