<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;16-09-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201909/headers/16-lo-importante.jpg
        </images>
    </featured>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 16-09-19
    </title>
    <titlePoster>
        
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        16
    </day>
    <month>
        09
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <audioSource>
        
    </audioSource>
    <title1>
        Protestas en Hong Kong cumplen cien días
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        Las manifestaciones que comenzaron en Hong Kong hace cien días sumieron a la excolonia británica en su peor crisis política desde su devolución a China, en 1997.

Estos fueron los principales momentos de las protestas.

**No al proyecto de ley**

El 9 de junio, más de un millón de personas, según los organizadores, salieron a las calles de Hong Kong para manifestarse contra un proyecto de ley del gobierno local que iba a autorizar las extradiciones a la China continental.

Los manifestantes temían que eso derivara en un aumento del control de Pekín sobre Hong Kong, que disfruta de una amplia autonomía y de libertades desconocidas en China gracias al principio &quot;Un país, dos sistemas&quot;, vigente hasta 2047.

La manifestación, la más importante desde 1997 en este territorio de 7,3 millones de habitantes, se vio marcada por los choques con la policía.

El 12 de junio, la violencia sin precedentes dejó 79 heridos, y un activista murió al caer de un tejado.

**Dos millones de manifestantes**

El 15 de junio, la jefa del gobierno local, Carrie Lam, anunció la suspensión del proyecto de ley. Pero un día después, casi dos millones de manifestantes, según los organizadores, exigieron su dimisión y los bloqueos se multiplicaron.

El 1 de julio, en el 22º aniversario de la retrocesión del territorio, varios manifestantes causaron destrozos en el parlamento local.

**Endurecimiento de las protestas**

El 21 de julio, varios hombres enmascarados, sospechosos de pertenecer a pandillas violentas, atacaron a los manifestantes.

Los días 27 y 28 estallaron enfrentamientos entre la policía y los manifestantes tras unas concentraciones no autorizadas.
El 5 de agosto el territorio semiautónomo se vio sumido en el caos por una huelga general que perturbó los transportes públicos y las conexiones aéreas. Por tercera noche consecutiva se registraron enfrentamientos entre policías y manifestantes.

&quot;Quien juega con fuego, muere quemado&quot;, advirtió entonces Pekín.

**Caos en el aeropuerto**

El 12 de agosto, miles de manifestantes invadieron el aeropuerto de Hong Kong, que se vio obligado a anular sus vuelos. Dos hombres sospechosos de espiar para China fueron agredidos y Pekín dijo que había &quot;signos incipientes de terrorismo&quot;. 

El día 15, fuerzas militares chinas se concentraron en la ciudad de Shenzhen, a las puertas de Hong Kong. 

El 18 de agosto, una gran concentración pacífica reunió a 1,7 millones de personas, según los organizadores. El presidente Donald Trump advirtió que una respuesta dura comprometería un acuerdo comercial entre China y Estados Unidos.


**Detenciones y escalada de la violencia**

La dispersión de manifestantes con cañones de agua y un disparo de advertencia el 25 de agosto supusieron una nueva escalada de la violencia.

El 30 de agosto hubo una redada contra las principales figuras de la movilización, entre ellos Joshua Wong, el rostro visible del &quot;Movimiento de los Paraguas&quot; de 2014. Fue inculpado y liberado bajo fianza.

Un día después, Hong Kong vivió una de las jornadas de protestas más violentas.

El 1 de septiembre, los manifestantes volvieron a poner la mira en el aeropuerto, donde sembraron el caos.

**Retirada del proyecto de ley**

El 4 de septiembre, Carrie Lam anunció la retirada definitiva del proyecto de ley que desencadenó las protestas, una concesión considerada insuficiente por los manifestantes, que reclaman entre otras cosas la introducción del sufragio universal y la amnistía de las alrededor de 1.100 personas detenidas.

**Búsqueda de apoyos extranjeros**

El día 8 de septiembre los militantes prodemocracia se concentraron ante el consulado de Estados Unidos, en un llamado para que Washington presione a China.

Un día después, Joshua Wong se reunió con el ministro alemán de Relaciones Exteriores, lo que provocó el enojo de Pekín. Y el día 13 empezó una visita a Estados Unidos para intentar recabar apoyos.

El 15 de septiembre, decenas de miles de personas volvieron a desafiar la prohibición de manifestarse. La concentración degeneró en enfrentamientos entre policías y grupúsculos radicales, y se quemó una bandera china. 

Unas horas antes, cientos de manifestantes se habían concentrado ante el consulado británico, pidiendo a Londres que hiciera más por su excolonia.

Numerosos eventos deportivos y culturales tuvieron que ser anulados debido a las manifestaciones, que se volvieron casi diarias. Los manifestantes llamaron además a celebrar una huelga general de una semana en octubre.
    </text1>
    <title2>
        Guaidó anuncia que el mecanismo de diálogo con Maduro &quot;se agotó&quot;
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        El líder opositor venezolano Juan Guaidó anunció este domingo que el mecanismo de diálogo con el gobierno de Nicolás Maduro, mediado por Noruega, &quot;se agotó&quot;, ante la negativa de la delegación del chavismo de volver a la mesa de negociaciones.

&quot;Maduro abandonó el proceso de negociación con excusas falaces: tras más de 40 días en los que se han negado a continuar en el mismo, confirmamos que el mecanismo de Barbados se agotó&quot;, señaló el equipo de Guaidó en un comunicado firmado por el dirigente, jefe parlamentario reconocido como presidente encargado de Venezuela por medio centenar de países.

Las conversaciones en busca de salidas a la grave crisis política y económica venezolana, que comenzaron en Noruega y se trasladaron posteriormente a Barbados, están congeladas desde el 7 de agosto por decisión del oficialismo.
&quot;Quienes usurpan el poder han bloqueado una salida pacífica, rechazando discutir y acordar una propuesta sensata realizada por nuestra delegación para ponerle fin a este conflicto&quot;, añadió el documento.

Sin embargo, el equipo de Guaidó declaró disposición a &quot;asumir cualquier solución posible&quot; que &quot;ponga fin al sufrimiento de los venezolanos&quot;.

El líder legislativo se autoproclamó presidente interino en enero, después de que la mayoría opositora del Parlamento declarara &quot;usurpador&quot; a Maduro acusándolo de haberse reelegido en votaciones fraudulentas.

El pasado 6 de septiembre, Maduro amenazó con mantener congelado el diálogo hasta que Guaidó &quot;rectificara&quot;, luego de que el opositor fuese acusado penalmente por un presunto plan -denunciado por el gobierno- para &quot;entregar&quot; a trasnacionales El Esequibo, territorio rico en recursos que Caracas reclama a Guyana, a cambio de reconocimiento.

&quot;O rectifican o no nos ven la cara más&quot;, advirtió entonces el mandatario socialista.

Uno de los negociadores de Guaidó, Stalin González, había dicho el 2 de septiembre que la oposición estaba preparada para retomar los contactos.

No obstante, Guaidó había aseverado que las conversaciones no habían funcionado, dejando en el aire su reanudación.
    </text2>
    <title3>
        Trump defiende a un juez de la Corte Suprema, objeto de nuevas acusaciones
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        Donald Trump defendió este domingo en Twitter al juez Brett Kavanaugh, acusado una vez más por comportamiento sexual inapropiado durante su juventud, lo que ha despertado pedidos de investigación y hasta un proceso de destitución por parte de aspirantes a la candidatura presidencial del partido Demócrata. 

Estas acusaciones, publicadas en el diario The New York Times, aparecen cerca de un año después de la tumultuosa confirmación de Kavanaugh a la Corte Suprema de Estados Unidos, cuando también enfrentó múltiples acusaciones de conducta inapropiada o agresión sexual. 

El diario neoyorquino asegura en su edición dominical que Kavanaugh, cuando era estudiante en Yale en los años 1980, exhibió su pene durante una noche de borrachera y que sus amigos lo animaron a ponerlo en la mano de una estudiante. 

El diario cita el nombre de un testigo que informó del incidente a la policía federal y a senadores hace un año, cuando otras acusaciones surgieron contra el juez. 

El FBI, encargado de investigar en su momento al hombre que Trump había elegido para entrar en el templo del derecho estadounidense, no tuvo en cuenta su testimonio, según el diario. 

&quot;Los demócratas de la izquierda radical y sus socios de los medios mentirosos vuelven al ataque contra Kavanaugh (...) Es inocente y ha sido tratado de forma HORRIBLE&quot;, tuiteó Donald Trump.

&quot;Brett Kavanaugh debería empezar a iniciar acciones por difamación o el departamento de Justicia debería ayudarle&quot;, añadió, denunciando mentiras &quot;increíbles&quot;.

Varios candidatos demócratas que aspiran a enfrentar a Trump en las elecciones de 2020 respondieron también en Twitter diciendo que Kavanaugh debería ser investigado, y tres de ellos pidieron que se iniciara un proceso de destitución (impeachment).

&quot;Estas nuevas revelaciones son perturbadoras&quot;, escribió la senadora y aspirante a la nominación demócrata Elizabeth Warren en un tuit. &quot;Como el hombre que lo nombró, Kavanaugh debería enfrentar un proceso de destitución&quot;.

Kamala Harris, otra senadora que corre en la interna demócrata y que ganó exposición mediática por sus duros cuestionamientos a Kavanaugh durante las sesiones parlamentarias para su confirmación, escribió en Twitter que el juez &quot;mintió al senado de los EEUU&quot; y &quot;debe enfrentar un proceso de destitución&quot;.

Por su parte, Julian Castro, ex integrante del gabinete de Barack Obama y candidato a la nominación presidencial demócrata, dijo en un tuit que el &quot;Congreso debería revisar porqué el Departamento de Justicia no pudo investigar apropiadamente este asunto&quot;.

El republicano Ted Cruz, senador del estado de Texas, desestimó las nuevas acusaciones como una &quot;obsesión de la extrema izquierda por enchastrar al juez Kavanaugh yendo 30 años atrás con fuentes anónimas&quot;.

**FBI sin pruebas**

En septiembre de 2018, durante el proceso de confirmación del juez ante el Senado, una excompañera de secundaria, Christine Blasey Ford, lo acusó de intentar violarla en 1982. 

Durante una audiencia en la Cámara Alta del Congreso, Blasey Ford dijo estar segura al &quot;100%&quot; de haber sido agredida por Kavanaugh cuando él tenía 17 años y ella 15. 

En su testimonio posterior, el magistrado clamó su inocencia y dijo ser víctima de una campaña para denigrarlo promovida por la extrema izquierda. 

Ante esos dos testimonios contrarios, el Senado ordenó al FBI llevar a cabo una investigación, pero la policía federal no pudo corroborar las acusaciones de Blasey Ford y el Senado aceptó el ingreso de Kavanaugh a la Corte Suprema por 50 votos a favor y 48 en contra. 

La llegada de ese juez inclinó el alto tribunal hacia el bando conservador, con cinco de sus nueve magistrados, y representa una de las mayores victorias políticas de Trump.
    </text3>
    <title4>
        &quot;Malestar&quot; en misión de OEA para Nicaragua tras prohibición de entrar al país
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        La misión especial de la Organización de Estados Americanos (OEA) para Nicaragua, designada para ayudar a buscar una salida a la crisis que vive el país, declaró su &quot;malestar&quot; tras la decisión del gobierno de Daniel Ortega de prohibirle el ingreso.

Asimismo, pidió al gobierno nicaragüense &quot;revisar su posición y permitirle el ingreso al país para llevar a cabo su mandato&quot;, en un comunicado en el que afirma su &quot;decisión de seguir adelante con las tareas que le fueron encomendadas por la Asamblea General ante el deterioro de las instituciones democráticas y los derechos humanos en Nicaragua&quot;.

La misión tenía previsto estar lunes y martes en Managua a fin de gestionar ante las autoridades y la sociedad civil una solución a la crisis que vive el país desde abril de 2018.

&quot;El Gobierno nicaragüense había sido informado de la realización del viaje&quot;, añadió la misión, cuyos siete integrantes fueron designados el 30 de agosto y deben presentar su informe al Consejo Permanente de la OEA en un plazo de 75 días.

Nicaragua rechazó la conformación de la misión como una injerencia en los asuntos internos del país.

El embajador de Estados Unidos ante el organismo interamericano, Carlos Trujillo, que integra la misión, dijo en Twitter que &quot;bloquear la entrada de una comisión OEA muestra una vez más que Ortega no está interesado en tomar medidas constructivas para poner fin a la represión del pueblo nicaragüense y reformar el sistema político&quot;.

&quot;El apoyo desde los Estados Unidos y la región a los nicaragüenses seguirá firme&quot;, subrayó.

**&quot;Bofetada&quot;**

El coordinador de la Alianza Cívica por la Justicia y la Democracia (ACJD), el académico Carlos Tünnerman, consideró que la negativa del gobierno a permitir el ingreso de la comisión significa que &quot;está rechazando a todo el sistema interamericano (...) y se cierra a la búsqueda de una solución negociada&quot; a la crisis.

El sábado, la ACJD dijo en un comunicado que la negativa a permitir el ingreso de la misión &quot;es consistente con la política de estado policial&quot; y el rechazo &quot;a toda forma de construcción de puentes con la comunidad internacional y la oposición&quot;.

Las crisis estalló en abril, a raíz de protestas contra una reforma a la seguridad social que derivaron en un reclamo a la renuncia del presidente Daniel Ortega, que lleva 12 años en el poder y es acusado de actos de corrupción e instaurar una dictadura.

La represión de las protestas dejó al menos 325 muertos, cientos de encarcelados y 62.500 exiliados, según grupos humanitarios.

El exembajador nicaragüense ante la OEA Edgard Parrales valoró la medida de &quot;sumamente delicada y una bofetada a un organismo del cual Nicaragua es miembro&quot;.

También advirtió que ello &quot;va a tener consecuencias para el gobierno porque es un socio de mala fe&quot;.

La Comisión Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) &quot;lamentó&quot; a través de sus redes sociales &quot;la decisión del Estado de Nicaragua&quot;.

**Condena argentina**

Por su lado, Argentina condenó la decisión y llamó al &quot;gobierno nicaragüense a rever su posición y permitir el ingreso de la Comisión de la OEA&quot;.

En un comunicado, la cancillería argentina dijo que la medida &quot;fue instrumentada a través de una comunicación de la Dirección General de Migración en la que se indicaba el vuelo de arribo de los miembros de la comisión, lo que constituye un hecho de inusitada gravedad por tratarse de información reservada&quot;.

Una carta de la Dirección de Migración que fue filtrada a la prensa nicaragüense y que aún no ha sido confirmada por fuentes oficiales indica que la comitiva no fue autorizada entrar al país.

Entre los representantes que según la carta fueron impedidos a entrar al país figura Carlos Trujillo, delegado estadounidense ante la OEA, y Gonzalo Javier Koncke Pizzorno, jefe de gabinete del secretario general de la OEA, Luis Almagro.

Otros miembros mencionados son Leopoldo Francisco Sahores, subsecretario de Asuntos de las Américas de la cancillería de Argentina, y Elisa Ruiz Díaz, representante de Paraguay ante la OEA, entre otros.
    </text4>
    <image>
        /images/201909/headers/16-lo-importante.jpg
    </image>
    <imagePoster>
        /images/201909/posters/16-lo-importante.jpg
    </imagePoster>
    <imageDirectory>
        /images/201909/16-lo-importante
    </imageDirectory>
</newsletter>
