<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;18-09-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201909/headers/18-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201909/posters/18-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201909/18-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201909/18-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201909/18-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201909/18-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201909/18-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201909/18-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201909/18-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201909/18-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 18-09-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        18
    </day>
    <month>
        09
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <customTop>
        &lt;iframe class=&quot;articleAudio&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; scrolling=&quot;no&quot; height=&quot;200&quot; src=&quot;https://mx.ivoox.com/en/player_ej_41625750_4_1.html?c1=000000&quot; style=&apos;border:1px solid #EEE; box-sizing:border-box; width:100%;&apos;&gt;&lt;/iframe&gt;
    </customTop>
    <title1>
        Incendios en Indonesia amenazan el Gran Premio de Fórmula 1 en Singapur
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        **¿Qué necesitas saber?**

El humo generado por los incendios forestales en Indonesia amenaza la celebración del Gran Premio de Fórmula 1 en Singapur este fin de semana.

Según la agencia meteorológica indonesia hay 1.000 incendios arrasando partes de las islas de Borneo y Sumatra, contaminando el aire de la zona, pero también el de países vecinos como Malasia y Singapur. 

Los organizadores del evento señalaron que la posible presencia el domingo por la noche durante la carrera nocturna de una &quot;nube (de humo)&quot; es una de las cuestiones que están siendo valoradas, pero no dieron más detalles.

**La raíz del problema**

Aunque los incendios ilegales son habituales en Indonesia ya que sirven para obtener terrenos para plantaciones, este año se intensificaron a causa del clima seco.

Autoridades indonesias afirmaron que decenas de incendios se producían en terrenos privados propiedad de empresas malasias. 

Por otro lado, el primer ministro de Malasia, aseguró que aprobarán una nueva ley para sancionar a las empresas que provoquen incendios en el extranjero.

Indonesia desplegó a 9.000 bomberos y soldados con helicópteros para intentar apagar los fuegos.

**¿Por qué nos importa?**

En Kuala Lumpur, capital de Malasia, una densa nube de humo obligó a cerrar 1.500 escuelas, lo que afectó a 1 millón de estudiantes, según el Ministerio de Educación.

En Indonesia también cerraron centenares de escuelas en la provincia de Riau en Sumatra y unos 1.300 establecimientos educativos en la provincia de Kalimantan, en la isla de Borneo.

La falta de visibilidad también provocó el martes la suspensión de 40 vuelos en los tres aeropuertos de Borneo.
    </text1>
    <title2>
        Netanyahu amenazado por el empate con su rival Gantz en elecciones legislativas
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        **¿Qué necesitas saber?**

El primer ministro israelí Benjamin Netanyahu y su rival Benny Gantz empataron en las elecciones legislativas, lo que obliga a las partes a negociar para formar una coalición que les permita llegar a gobernar.

Netanyahu ha liderado el gobierno israelí de forma ininterrumpida por los últimos 10 años, pero esta vez podría ser distinto.

Con más del 92% de los votos revisados, la formación de centro-derecha Azul-Blanco (Kahol Lavan), de Gantz, habría obtenido 32 puestos, contra 31 del partido Likud (derecha) de Netanyahu, sobre un total de 120 que hay en la Kneset, el Parlamento israelí.

Ninguna de las dos formaciones, ni siquiera con el apoyo de sus aliados, logrará llegar a los 61 puestos en el Parlamento, mayoría necesaria para gobernar.

**¿Por qué nos importa?**

Estas elecciones eran cruciales para Netanyahu, que comparecerá ante la justicia el 3 de octubre para declarar sobre varios escándalos por los que podría ser formalmente acusado de corrupción, malversación y cohecho. El primer ministro desea obtener la inmunidad parlamentaria que le blinde mientras siga en el cargo.

**Posiciones contrapuestas**

&quot;Vamos a esperar los resultados finales (...) vamos a esperar un día o dos y manifestar nuestro deseo de un gobierno de unión en Israel&quot;, dijo Gantz este miércoles.

Menos conciliador, Netanyahu pidió la formación de una &quot;gobierno sionista fuerte&quot; sin la participación de los &quot;partidos árabes antisionistas&quot;.

&quot;No puede haber y no habrá un gobierno que se apoye en los partidos árabes antisionistas, partidos que niegan la existencia de Israel como Estado judío y democrático&quot;, dijo el jefe de gobierno.

Según la prensa, la Lista Unida de partidos árabes sería la tercera fuerza más votada con 12 escaños. Los partidos árabes ya advirtieron de que se opondrían a Netanyahu como jefe de gobierno, aunque no dejaron claro si apoyarán claramente a Gantz.

&quot;La era Netanayhu ha terminado&quot;, zanjó Ahmed Tibi, uno de los líderes de la Lista Unida. &quot;Si Benny Gantz nos llama, le comunicaremos nuestras condiciones para apoyarlo&quot;, agregó.
    </text2>
    <title3>
        Estudiantes de todo el mundo se manifestarán por la lucha contra el cambio climático en Nueva York
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        **¿Qué necesitas saber?**

Miles de defensores de la ecología se darán cita en Nueva York este viernes para una gran manifestación y una cumbre inédita de jóvenes de todo el mundo, con la meta de presionar a los líderes mundiales reunidos en la ONU para que redoblen la lucha contra el calentamiento del planeta.

Además de la célebre adolescente sueca Greta Thunberg, de 16 años, que inventó las huelgas estudiantiles de los viernes, otros 700 jóvenes de Estados Unidos, Europa, Latinoamérica, África o Asia llegarán a Nueva York para la primera cumbre de jóvenes sobre el clima, organizada el sábado por la ONU.

En los últimos meses, los jóvenes &quot;han logrado movilizar la opinión pública de una manera impresionante, llamar la atención sobre la emergencia que estamos enfrentando y la urgencia de la acción&quot;, dijo el mexicano Luis Alfonso de Alba, enviado especial de la ONU para la cumbre del clima 2019.

Este viernes, antes de su cumbre, los jóvenes participarán en una protesta por el clima que se anuncia histórica.

Las &quot;huelgas de los viernes&quot; que Thunberg comenzó sola el año pasado en Estocolmo, frente al parlamento sueco, se han extendido a todo el mundo, y este viernes podrían alcanzar su apogeo.

**Lo que los jóvenes quieren**

Las protestas precederán la cumbre del clima de la ONU que comienza el lunes, a la cual asistirán un centenar de jefes de Estado y de Gobierno, incluidos los líderes de Alemania, Francia, Costa Rica, Chile y Honduras.

Los jóvenes activistas quieren detalles sobre los planes de los líderes, y sobre todo que respondan dos preguntas: ¿cuándo cerrarán sus últimas centrales de carbón? ¿Y cuándo los países dejarán de usar otras energías fósiles, como el gas y el petróleo?

&quot;Básicamente, necesitamos duplicar y en algunos casos triplicar las promesas del Acuerdo de París&quot; de 2015 &quot;para alcanzar la meta de reducir el alza de la temperatura a 1,5ºC&quot;, precisó De Alba.

**¿Por qué nos importa?**

Para tener una chance de frenar el calentamiento del planeta a +1,5ºC (en relación al siglo XIX), el mundo debería ser neutro en carbono para 2050, según el último consenso de científicos que estudian el tema a pedido de la ONU.

Pero estamos lejos de esa meta. Nunca los humanos arrojaron al aire tanto dióxido de carbono como en 2018. Las canículas del verano boreal hicieron de julio de 2019 el mes más caluroso jamás registrado en la Tierra desde 1880. Los cuatro últimos años fueron los cuatro más calurosos.


**El problema**

Unos 60 países se aprestan a anunciar planes sobre el clima reforzados, dijo Alden Meyer, experto de la ONG estadounidense Asociación de Científicos Preocupados, pero en principio ninguno de los grandes emisores.

&quot;Es una maratón, no una carrera corta&quot;, afirmó.

La verdadera fecha límite es fines de 2020, cuando el Acuerdo de París obligará a los firmantes a revisar su balance. Pero se escudriñarán las señales enviadas, sobre todo por China.

Por ahora, solo Marruecos y Gambia tienen compromisos &quot;compatibles&quot; con el objetivo del Acuerdo de París de 2015, según el Climate Action Tracker.
    </text3>
    <title4>
        Trump anuncia un endurecimiento &quot;sustancial&quot; de sanciones contra Irán
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        **¿Qué necesitas saber?**

El presidente de Estados Unidos Donald Trump anunció este miércoles un endurecimiento &quot;sustancial&quot; de sus sanciones contra Irán, tras los ataques contra instalaciones petroleras de Arabia Saudita que Washington atribuye a Teherán. 

&quot;¡Le acabo de ordenar al secretario del Tesoro endurecer sustancialmente las sanciones contra el estado iraní!&quot;, escribió el presidente de Estados Unidos en Twitter. 

**¿Por qué nos importa?**

Desde mayo de 2018, tras retirarse unilateralmente de un acuerdo internacional de 2015 destinado a restringir la industria nuclear iraní a fines civiles, Trump intenta frenar el poder de Teherán en la región a través de una campaña de &quot;máxima presión&quot; de sanciones económicas.

En un mensaje enviado a Washington, Irán negó este miércoles que hubiera tenido la más mínima participación en los ataques que redujeron a la mitad la producción de petróleo saudita e hicieron inicialmente subir los precios del crudo.

Aunque el ataque fue reivindicado por los rebeldes hutíes, Estados Unidos está seguro de que Irán está detrás del ataque.

Trump, que afirmó que quería ponerse de acuerdo con Riad y esperar a tener la certeza de la responsabilidad de Teherán, envió a su jefe de la diplomacia Mike Pompeo a Yeda, en el oeste del reino saudita. Pompeo se reunirá el miércoles con el príncipe heredero Mohamed Bin Salmán para &quot;coordinar los esfuerzos para contrarrestar la agresión iraní en la región&quot;, según el departamento de Estado.
    </text4>
</newsletter>
