<newsletter>
	<featured>
		<images>
			/images/201909/headers/19-lo-importante.jpg
		</images>
		<pretitle>
			NOTICIAS:
		</pretitle>
		<title>
			LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;19-09-19. *&lt;/b&gt;
		</title>
		<text1>
			4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS M&Aacute;S RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
		</text1>
		<text2>
			CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
		</text2>
		<highlightColor>
			#ff613c
		</highlightColor>
	</featured>
	<passes>
		<images>
			/images/201909/19-lo-importante/img.jpg
		</images>
	</passes>
	<tags>
		noticias
	</tags>
	<image>
		/images/201909/headers/19-lo-importante.jpg
	</image>
	<imagePoster>
		/images/201909/posters/19-lo-importante.jpg
	</imagePoster>
	<imageDirectory>
		/images/201909/19-lo-importante
	</imageDirectory>
	<color>
		#FCC285
	</color>
	<title>
		Lo Importante: 19-09-19
	</title>
	<description>
		4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
	</description>
	<day>
		19
	</day>
	<month>
		9
	</month>
	<year>
		2019
	</year>
	<audioSource>
		https://mx.ivoox.com/en/player_ej_41674257_4_1.html?c1=4f4f4f
	</audioSource>

	<title1>
		PSG evita la euforia tras su contundente victoria
	</title1>
	<author1>
		AFP
	</author1>
	<text1>
El PSG, a pesar de su rotunda victoria ante el Real Madrid (3-0), rechaza lanzar las campanas al vuelo, consciente de que las grandes noches de septiembre a menudo poco tienen que ver con el desenlace del torneo.

No le hizo falta esperar a la primera cuestión. "Si alguien me pregunta si vamos a ganar la Liga de Campeones, me voy ¡Se acabó!", avisó a los periodistas nada más llegar a su conferencia el técnico del PSG Thomas Tuchel.

A pesar de que mostró una sonrisa de satisfacción, el técnico sabe que las grandes noches -4-0 ante el Barcelona en febrero de 2017, preludio de la famosa remontada, o 3-0 ante el Bayern Múnich en septiembre del mismo año- hay que corroborarlas para evitar que se conviertan en fiascos memorables.

¿Otros ejemplos? El año pasado el PSG ganó 2-1 en fase de grupos al futuro campeón Liverpool y venció 2-0 al Manchester United en Old Trafford, para luego caer 3-1 en la vuelta, en el Parque de los Príncipes.

Con su nuevo director deportivo Leonardo al mando, el PSG busca ahora un perfil más modesto. Se acabaron las grandes ambiciones para abrazar el famoso 'partido a partido'.

La gran velada frente al Real Madrid, que tenía bajas importantes, permite tener motivos para la esperanza, en un PSG al que le faltaba su trío estelar; Neymar, Kylian Mbappé y Edinson Cavani.

"Fue superior, no hay nada más que decir. Pienso que merecieron ganar el partido. Nos pusieron bajo presión, estuvieron muy bien a todos los niveles", reconoció el técnico blanco Zinedine Zidane.

**Gueye, el descubrimiento**

Tras un arranque de competición sin grandes alardes, marcados por las negociaciones fracasadas para que Neymar volviera al Barcelona, el PSG dijo presente el día más importante. Ahora deberá confirmar su paso hacia adelante el domingo ante el Lyon y el 1 de octubre contra el Galatasaray.

¿El símbolo del nuevo PSG? Idrisa Gueye, el senegalés fichado este verano del Everton, omnipresente el miércoles, al estilo del medio francés N'Golo Kanté.

"Luchamos para ficharlo. ¡Es una máquina! No para nunca de correr, hizo muchas recuperaciones y contra un equipo como el Real Madrid, es superimportante", dijo Tuchel, que le dio un fuerte abrazo al jugador de 29 años cuando acabó el partido.

"¡Es un monstruo! Nos ha dado mucho, además de ser un minero también es bueno técnicamente. Podemos estar orgullosos de tenerlo en nuestro equipo", añadió su compañero Presnel Kimpembe, de regreso al juego tras cuatro meses ausente.
Los otros fichajes que fueron titulares; Pablo Sarabia, Mauro Icardi y Keylor Navas, estuvieron bien, aunque no fueron decisivos, pero dieron la impresión de que el PSG se ha reforzado como hacía falta para este curso.

El equipo espera ahora el regreso de Neymar, sancionado tres partidos en Champions, y Mbappé y Cavani, lesionados. Mientras, de los goles se encarga Ángel Di María, fenomenal con un doblete, para un total de cinco en siete partidos en este arranque.
	</text1>

	<title2>
		Trudeau lamenta haber cometido una acción "racista" en 2001 en Canadá
	</title2>
	<author2>
		AFP
	</author2>
	<text2>
{{{ images0 }}}

&lt;div class="articleCaption"&gt;TIME MAGAZINE&lt;br&gt;Esta foto muestra a Justin Trudeau con maquillaje de cara morena durante una fiesta de las "Noches árabes" en Vancouver en 2001.&lt;/div&gt;

**¿Qué necesitas saber?**

El primer ministro canadiense, Justin Trudeau, lamentó "profundamente" este miércoles haberse pintado de negro su rostro durante una fiesta en 2001, como lo revela una foto publicada por la revista estadounidense Time durante la campaña electoral, reconociendo haber cometido una acción "racista".

"No debería haberlo hecho", dijo en una improvisada conferencia de prensa. "Fue un error (...) Lamento profundamente. Me disculpo profundamente. Realmente lo siento ", agregó, mientras excluía la posibilidad de renunciar.

Trudeau, que tenía 29 años al momento en que se tomó la foto, reconoció que esta controvertida práctica de "cara negra" o "cara marrón" era "racista", pero no lo sabía en absoluto en ese tiempo.

El líder liberal, que busca un segundo mandato, explicó que se había disfrazado durante una fiesta en una escuela privada donde era docente, en Vancouver en 2001, como reveló la revista.

"Estoy disfrazado con un traje de Aladino y me maquillé, no debería haberlo hecho", detalló. "Es algo que no consideraba racista en ese momento, pero hoy reconozco que fue racista y lo lamento profundamente", expresó.

**¿Por qué nos importa?**

La publicación de esta foto por la revista Time, una semana después del inicio de la campaña legislativa, tuvo el efecto de una bomba en Canadá, sobre todo porque el primer ministro saliente asegura ser multiculturalista.
	</text2>

	<title3>
		UE exige a Londres una propuesta escrita sobre Brexit antes de fin de septiembre
	</title3>
	<author3>
		AFP
	</author3>
	<text3>
**¿Qué necesitas saber?**

La presidencia finlandesa de la UE exigió este jueves al gobierno británico que presente una propuesta escrita sobre el Brexit antes de finales de septiembre, un ultimátum que Londres rechazó y calificó de "plazo artificial".

"Presentaremos soluciones escritas formales cuando estemos listos, y no en función de un plazo artificial", declaró un portavoz del primer ministro británico, Boris Johnson, a la prensa.

Antes, el primer ministro finlandés, Antti Rinne, cuyo país preside la UE durante este semestre, advirtió a Londres que tiene hasta finales de septiembre para presentar una propuesta escrita del acuerdo.

"En opinión del primer ministro Rinne, el Reino Unido debe presentar una propuesta por escrito antes de finales de septiembre", dijo en un mensaje enviado a la AFP un portavoz del gabinete del primer ministro.

Los responsables de la UE pidieron el miércoles a Londres no "hacer como si negociáramos" para evitar un divorcio brutal entre el Reino Unido y la UE, advirtiendo a los euroescépticos británicos que tendrían que rendir cuentas.

El presidente de la Comisión Europea, Jean-Claude Juncker, advirtió por su parte que "el riesgo de una retirada sin acuerdo sigue siendo muy real", ante la Eurocámara en Estrasburgo (noreste de Francia). 

El miércoles, Rinne había declarado en una visita a París que "cualquier propuesta" del Reino Unido debe "ser presentada en un plazo corto para que pueda ser debatida".

"Sin embargo, también tenemos que estar preparados para un Brexit sin acuerdo", dijo, tras reunirse con el presidente francés, Emmanuel Macron.

Los 28 se reunirán el 17 y 18 de octubre en Bruselas y la fecha prevista para la separación con Bruselas es el 31 de octubre.

**¿Por qué nos importa?**

Más de tres años después del referéndum en el que casi un 52% de los británicos apoyó el Brexit, Reino Unido sigue sin encontrar la manera de consumar el primer divorcio en la historia del proyecto europeo.

Boris Johnson se plantea claramente una salida sin acuerdo, pese a las previsiones alarmantes, de su propio gobierno, de escasez de alimentos y medicinas, y del riesgo de altercados públicos.

La frontera entre la provincia británica de Irlanda del Norte y la República de Irlanda es el principal escollo en las negociaciones.

Londres exige la supresión del "backstop", o salvaguarda irlandesa, pensada para evitar la reinstauración de una frontera física entre ambos territorios.

En ese caso, la UE reclama al gobierno británico soluciones alternativas a ese dispositivo, previsto para mantener al Reino Unido en un "territorio aduanero único", si no hay más opciones.
	</text3>

	<title4>
		Huracán Humberto deja 28.000 personas sin electricidad en Bermudas
	</title4>
	<author4>
		AFP
	</author4>
	<text4>
**¿Qué necesitas saber?**

El huracán Humberto se dirigió el jueves hacia el norte del océano Atlántico, después de arrancar tejados y dejar sin electricidad a más de 28.000 personas en su paso por Bermudas, dijeron los meteorólogos y los informes de noticias locales. 

"Hemos pasado una noche muy, muy desafiante", dijo el ministro de Seguridad Nacional de Bermudas, Wayne Caines, citado en el diario The Royal Gazette.

La compañía eléctrica de Bermudas, Belco, aseguró que 28.600 clientes quedaron sin servicio debido a la tormenta.

Humberto azotó el pequeño archipiélago británico con vientos huracanados, haciendo volar algunos techos el miércoles por la noche, dijeron meteorólogos.

El Centro Nacional de Huracanes, con sede en Miami, advirtió sobre posibles inundaciones costeras en la costa de Bermudas y alertó que las marejadas podrían crear olas y corrientes de agua mortales, desde Florida hasta Carolina del Norte. 

A las 09:00 GMT, Humberto seguía siendo un huracán de categoría 3 y se encontraba a 400 km al noreste de Bermudas, con vientos sostenidos de 205 km por hora.

Pero no se mantuvieron vigentes las alertas o advertencias costeras.
	</text4>
</newsletter>