<newsletter>
    <featured>
        <images>
            /images/201909/headers/23-lo-importante.jpg
        </images>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;23-09-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS M&Aacute;S RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <image>
        /images/201909/headers/23-lo-importante.jpg
    </image>
    <imagePoster>
        /images/201909/posters/23-lo-importante.jpg
    </imagePoster>
    <imageDirectory>
        /images/201909/23-lo-importante
    </imageDirectory>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <title>
        Lo Importante: 23-09-19
    </title>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        23
    </day>
    <month>
        9
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <audioSource>
        https://mx.ivoox.com/en/player_ej_41852276_4_1.html?c1=5e5e5e
    </audioSource>

    <title1>
        Corte Suprema del Reino Unido decidirá mañana sobre la suspensión del parlamento
    </title1>
    <author1>
    </author1>
    <text1>
**¿Qué necesitas saber?**

La Corte Suprema del Reino Unido anunciará mañana si considera legal o ilegal la decisión del primer ministro Boris Johnson de suspender las labores del parlamento británico hasta dos semanas antes del Brexit, informó este lunes el tribunal.

Las dos cámaras del parlamento británico vieron sus labores suspendidas durante cinco semanas, entre el 10 de septiembre y el 14 de octubre, o sea, hasta sólo dos semanas antes del Brexit.

Johnson fue acusado por sus opositores de haber tomado esta medida para amordazar a sus detractores y conducir al Reino Unido hacia una salida sin acuerdo de la Unión Europea el 31 de octubre.

Él asegura sin embargo que el receso era necesario para preparar y presentar su programa de política nacional, una práctica habitual cuando hay cambio de gobierno pero que suele prolongarse sólo unos 10 días.

Si los máximos jueces del país deciden que la medida fue ilegal, los diputados esperan que Johnson vuelva a convocar inmediatamente al parlamento.

**¿Por qué nos interesa?**

El primer ministro conservador, llegó al poder a finales de julio para reemplazar a Theresa May e intentar negociar con Bruselas un acuerdo diferente al Tratado de Retirada firmado por su predecesora y rechazado tres veces por el parlamento británico.

Sin embargo, de no lograrlo, sigue amenazando con sacar al país brutalmente del bloque. Para impedirlo, el parlamento aprobó de urgencia antes de la suspensión una ley que le obligaría a pedir un nuevo aplazamiento del Brexit a falta de un acuerdo al 19 de octubre.
    </text1>

    <title2>
        Game of Thrones se lleva su último Emmy 
    </title2>
    <author2>
    </author2>
    <text2>
**¿Qué necesitas saber?**

Game Of Thrones obtuvo el último Emmy de su historia en un triunfo que estaba más que previsto, con todo y el enfado que causó entre muchos fanáticos su final.

La fantasía épica y sanguinaria de HBO sobre familias nobles peleando por el Trono de Hierro se llevó 10 premios en las categorías técnicas, entregadas el fin de semana pasado, y para Peter Dinklage como mejor actor de reparto por su papel del locuaz e inteligente Tyrion Lannister.

"GOT" ya había ganado 12 estatuillas, un récord para un programa dramático en una misma edición, en otras dos oportunidades. En total ganó 59 en ocho temporadas.

**¿Por qué te interesa?**

Game of Thrones es una de las series más vistas en la historia de la televisión por cable. Según cifras oficiales, no menos de 16.1 millones de personas siguieron la última temporada de la serie.

De ese total de espectadores, 10.1 millones vieron la serie a través de la señal por televisión HBO, mientras que el resto lo hizo a través de streaming o por medio de DVR.

La serie fue creada por David Benioff, D.B. Weiss a partir de la saga de libros A Song of Ice and Fire, escrita por George R.R. Martin.
    </text2>

    <title3>
        Trump confirma que habló de Biden con su par ucraniano
    </title3>
    <author3>
    </author3>
    <text3>
**¿Qué necesitas saber?**

El presidente de Estados Unidos, Donald Trump, confirmó el domingo que habló sobre el exvicepresidente Joe Biden y las acusaciones de corrupción en una llamada telefónica con el líder de Ucrania, en momentos en que la oposición pide su destitución.

Trump confirmó que en la conversación, llevada a cabo en julio, había abordado las presuntas denuncias de corrupción que involucraban a Biden y su hijo Hunter, y planteó la posibilidad de que se publicara una transcripción.

**¿Por qué te interesa?**

The Wall Street Journal informó que durante la llamada, Trump presionó a Zelensky unas ocho veces para que investigara el posible caso de corrupción que involucraba a Hunter, quien trabajó con una compañía ucraniana de gas natural mientras su padre era vicepresidente.

Biden le dijo a periodistas el domingo que las acciones de Trump parecían "ser un abrumador abuso de poder". 

El Partido Demócrata se ha mostrado dividido sobre si presionar para un proceso de juicio político contra Trump desde que llegó al poder en 2017.

Los candidatos presidenciales demócratas Elizabeth Warren y Beto O'Rourke han pedido la destitución de Trump.
    </text3>

    <title4>
        ONU celebra su Asamblea General esta semana
    </title4>
    <author4>
    </author4>
    <text4>
**¿Qué necesitas saber?**
En los próximos días, como todos los años, reyes, presidentes y primeros ministros se darán cita en Nueva York para acudir a la sede de las Naciones Unidas, donde se celebrará la Asamblea General. 
Uno de los asistentes que genera más interés es Donald Trump quien promete participar con un su típico estilo provocador, pero según analistas no podrá presumir de algún avance importante en la política exterior de los Estados Unidos.
**¿Por qué te interesa?**
Trump buscará hacer escuchar su voz en la Asamblea General en vista del ciclo electoral en el que se encuentra su país. En una carrera por la reelección el mandatario no dejará pasar la ocasión de alardear sobre una política exterior que deja mucho qué desear en distintos sectores.
América Latina será uno de los temas destacados de esta semana en la ONU. La crisis venezolana será una de las grandes protagonistas de la semana y para Trump este tema representa uno de sus mayores fracasos diplomáticos de 2019. El gobierno norteamericano apostó por el gobierno interino de Juan Guaidó que ha llegado a septiembre sin lograr concretar una salida de Nicolás Maduro del poder en Caracas.
Además, temas como Irán, Corea del Norte y Afganistán no han llegado a una resolución favorable para los Estados Unidos
**El ambiente será uno de los temas centrales**
El Secretario General de la ONU, Antonio Guterres, acogerá hoy una cumbre climática para que los líderes mundiales revisen al alza sus planes para reducir las emisiones de gases de efecto invernadero.
**¿Cuáles son los países con mayores emisiones?**
**- China**
China, el mayor emisor de gases de efecto invernadero desde mediados de la década de 2000 (el doble que Estados Unidos), se ha comprometido a reducir sus emisiones para 2030. Debería lograrlo, dicen los expertos en clima, que señalan que se cumplirán muchos otros objetivos en materia de energía renovable. 

Pekín también se ha fijado el objetivo de que el 20% de su consumo de energía provenga de energía no fósil, un objetivo más difícil.

**- Estados Unidos**

Los compromisos estadounidenses se remontan a la presidencia de Barack Obama: reducción de las emisiones de gases de efecto invernadero del 26% al 28% en 2025, en comparación con 2005. 

Pero en 2017, Donald Trump anunció su intención de abandonar el Acuerdo de París (que entrará en vigor en 2020), e inmediatamente comenzó a recortar los pilares del plan climático de su predecesor, en particular las centrales eléctricas de carbón y las normas de emisión de vehículos.

**- Unión Europea**

La UE se ha comprometido a una reducción del 40% para 2030, en comparación con 1990. El objetivo se superará, según la Comisión Europea, cuya nueva presidenta, Ursula von der Leyen, quiere llegar al 50% o incluso al 55%. 

Asimismo, desea que los Estados miembros adopten el año próximo el objetivo de neutralidad de carbono para 2050. Sólo quedan cuatro países por convencer: Polonia, Hungría, República Checa y Estonia.

**- India**

India, que se convirtió en el cuarto mayor emisor del mundo a principios de la década, por delante de Rusia, se ha comprometido a reducir la intensidad de las emisiones de su economía entre un 33% y un 35% para 2030, en comparación con 2005: esto significa que cada dólar del Producto Interno Bruto generará un tercio menos de gases de efecto invernadero. 

El país, que invierte mucho en energía solar pero sigue dependiendo en gran medida del carbón, va por buen camino para conseguirlo, además de otro compromiso: fijar en 40% la energía procedente de fuentes no fósiles para 2030. Según el Climate Action Tracker, podría hacerlo en la década de 2020.

**Países que adoptaron objetivo de la neutralidad de carbono**

Dos pequeños países, Bután y Surinam, ya tienen una huella de carbono cero y, de hecho, son negativos. 

Otros cuatro países han consagrado el objetivo de la neutralidad de carbono en su legislación nacional: Noruega (2030), Suecia (2045), el Reino Unido y Francia para 2050 (la votación final en el Senado francés prevista a finales de septiembre).

Catorce naciones, así como la Unión Europea, se encuentran en diversas etapas legislativas: Chile, Nueva Zelanda, siete países europeos, Fiji, las Islas Marshall, Uruguay, Costa Rica e Islandia, según la Unidad de Inteligencia Energética y Climática. 

**por AFP**
    </text4>
</newsletter>