<newsletter>
    <featured>
        <images>
            /images/201909/headers/25-lo-importante.jpg
        </images>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;25-09-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS M&Aacute;S RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <image>
        /images/201909/headers/25-lo-importante.jpg
    </image>
    <imagePoster>
        /images/201909/posters/25-lo-importante.jpg
    </imagePoster>
    <imageDirectory>
        /images/201909/25-lo-importante
    </imageDirectory>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <title>
        Lo Importante: 25-09-19
    </title>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        25
    </day>
    <month>
        9
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <audioSource>
    </audioSource>

    <title1>
        Amenazado por un proceso de destitución, Trump denuncia ser acosado
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
**¿Qué necesitas saber?**

El presidente de Estados Unidos, Donald Trump, se describió a sí mismo el miércoles como el mandatario peor tratado luego de que los opositores demócratas lanzaron una investigación formal en su contra que da inicio a un proceso de juicio político.

Al anunciar la investigación el martes, la presidenta de la Cámara de Representantes, Nancy Pelosi, dijo que Trump había traicionado su juramento al cargo al buscar ayuda de Ucrania para perjudicar a su rival, Joe Biden.

"No ha habido un presidente en la historia de nuestro país que haya sido tratado tan mal como yo", dijo en Twitter el mandatario desde Nueva York, donde asiste a la Asamblea General de la ONU.

"Los demócratas están paralizados por el odio y el miedo. No hacen nada. Nunca se debe permitir que esto le pase a otro presidente. ¡Caza de brujas!", tuiteó Trump en una continuación de sus denuncias coléricas tras el anuncio de Pelosi.

**¿Por qué nos importa?**

Esta medida marca el primer paso en un complejo proceso que tiene pocas chances de sacar a Trump de la presidencia. Y empuja a la política estadounidense a un nuevo y peligroso capítulo 14 meses antes de las nuevas elecciones para el control de la Casa Blanca y el Congreso.

Pelosi y otros líderes del Partido Demócrata se habían resistido a dar el paso durante meses, prefiriendo centrarse en la próxima pelea electoral.

Pero una combinación de las acusaciones más recientes de que Trump condicionó la entrega de asistencia militar a Ucrania a cambio de ayuda para dañar al principal candidato demócrata, Biden, provocó una oleada de apoyo entre los miembros del partido para iniciar un proceso de destitución.
    </text1>

    <title2>
        Putin insta a un diálogo entre gobierno y oposición venezolanos
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
**¿Qué necesitas saber?**

Rusia apoya el diálogo entre el gobierno y la oposición venezolanos, dijo este miércoles el presidente Vladimir Putin durante su encuentro con Nicolás Maduro, al que advirtió de que negarse a conversar con sus detractores puede agravar la crisis que atraviesa el país sudamericano.

Tras recibir en el Kremlin a Maduro, Putin reiteró su apoyo al gobierno venezolano, pero también le instó a sentarse a negociar con sus detractores.

"No hay ninguna duda de que estamos a favor del diálogo que usted, señor presidente, y su gobierno están manteniendo con la oposición", dijo Putin.

"Creemos que negarse a estas conversaciones es irracional, hace daño al país y sólo sirve para amenazar el bienestar de la población", agregó.

Además, Putin se felicitó por el aumento de la cooperación entre los dos países y aseguró que Rusia planea enviar a Venezuela 1,5 millones de vacunas contra la gripe "en un futuro cercano".

El líder sudamericano también mostró su satisfacción por sus relaciones comerciales con Rusia. "Juntos podremos superar cualquier dificultad", dijo Maduro.

**¿Por qué nos importa?**

Venezuela, que tiene las mayores reservas petroleras del mundo, enfrenta su peor crisis económica en la historia reciente, que ha llevado a 3,6 millones de personas a abandonar su país desde 2016, según datos de la ONU.

Pero el país sudamericano también está enfrascado en un conflicto político, que se avivó en enero cuando el opositor Juan Guaidó se autoproclamó presidente interino y fue reconocido por más de 50 países.

Venezuela y Rusia tienen una larga historia de lazos y el predecesor de Maduro, Hugo Chávez fue siempre bienvenido en el Kremlin.

**Relación simbiótica**

Rusia es el segundo mayor prestamista de Caracas después de China: Moscú invierte sumas importantes en los recursos petroleros de Venezuela y Caracas adquiere armas rusas por valor de miles de millones de dólares.
    </text2>

    <title3>
        Informe lista los daños irreversibles del cambio climático en océanos
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
Algunas de las consecuencias del cambio climático en los océanos y las regiones glaciares del planeta son irreversibles y la humanidad tiene que preparase a ello, advierten los científicos en un informe publicado este miércoles.

El Panel Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Climático (IPCC) enumera en su informe una larga lista de consecuencias devastadoras. Estas son algunas de ellas.

**El calentamiento del mar**
ESPONJA: los océanos absorbieron una cuarta parte de los gases de efecto invernadero emitidos por el hombre y más del 90% del calor provocado por el cambio climático. El resultado es que los mares del planeta son más cálidos, más ácidos y menos salados.

CANÍCULAS MARINAS: la frecuencia, la intensidad y la extensión de las olas de calor marinas, como las que devastaron la Gran Barrera de Coral, están aumentado.

EL NIÑO: los fenómenos El Niño extremos –que alientan incendios, ciclones y epidemias– serán probablemente dos veces más frecuentes, incluso si se reducen las emisiones de CO2.

ALIMENTACIÓN: si no se reducen las emisiones, el potencial máximo de pesca podría ser revisado a la baja entre un 20% y un 24% en el siglo XXI en relación al periodo 1896-2005. 

Desde los años 1950, las especies marinas, del plancton a los peces pasando por los mamíferos, se han desplazado centenares de kilómetros.

**La subida del mar**
NIVEL DEL MAR: Si la temperatura sube +2°C, el nivel de los océanos aumentaría 43 centímetros de aquí a 2100, aproximadamente, comparado con el periodo 1980-2000. Pero si aumenta +3°C o + 4°C –como apunta la tendencia actual– la subida sería de 84 cm.

En el siglo XXII, el ritmo de subida del nivel de los mares del planeta podría ser cien veces más rápido y pasar de los 3,6 milímetros anuales actuales a "varios centímetros" . En 2300 podría incluso alcanzar varios metros anuales si no se reducen las emisiones.

ADAPTACIÓN: construir protecciones frente a la subida de las aguas podría reducir entre cien y mil veces el riesgo de inundaciones, a condición de invertir "entre decenas y centenares de miles de millones de dólares al año".

Las regiones más pobres no tendrán probablemente los medios para estas grandes obras, en particular los pequeños estados insulares que podrían convertirse en inhabitables y obligar a la población a irse.

ZONAS HÚMEDAS: entre un 20% y un 90% de las zonas húmedas deberían desaparecer hasta 2100 a causa del aumento del nivel del mar.

**El mar se muere**
OXÍGENO: la concentración de oxígeno en los hábitats marinos se redujo un 2% en 60 años y debería perder un 3% o un 4% más si no se reducen las emisiones de CO2. 

ZONAS MUERTAS: el calentamiento del agua y la contaminación en las costas ya están provocando la expansión de las "zonas muertas", donde la debilidad de las tasas de oxígeno impide la vida marina.

CORALES: los arrecifes coralinos, de los que 500 millones de personas dependen para alimentarse, sufrirán importantes pérdidas o en algunos casos se extinguirán, incluso con un calentamiento limitado a +1,5°C en relación a la era preindustrial.

**El hielo se derrite**
CASQUETE GLACIAR: los dos casquetes glaciares del planeta, en el Antártico y en Groenlandia, perdieron de media 430.000 millones de toneladas anuales desde 2006, lo que los convierte en la principal fuente de aumento del nivel de los océanos.

GLACIARES: los glaciares, de los dependen más de 2.000 millones de personas para acceder al agua dulce, también están retrocediendo. Es el caso de los de baja altitud en los Alpes, el Cáucaso o Escandinavia, que podrían perder el 80% de su volumen hasta 2100. Otros muchos podrían desaparecer, incluso limitando el calentamiento global.

NIEVE: las montañas deberían perder una parte importante de su cobertura de nieve, con impactos importantes en la agricultura, el turismo y el suministro en energía.

**El permafrost**
PERMAFROST: antes de 2100 podría haber un derretimiento "importante" del permafrost –la capa de suelo permanentemente congelado–, lo que provocaría la emisión de miles de millones de toneladas de gas de efecto invernadero.
    </text3>

    <title4>
        Terremoto político para Johnson en el parlamento tras golpe de Corte Suprema
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
**¿Qué necesitas saber?**

Los diputados británicos volvieron al trabajo este miércoles tras la dramática decisión de la Corte Suprema, que declaró "ilegal" y "sin efecto" el cierre del parlamento por el primer ministro Boris Johnson, enfrentado a un terremoto político a un mes del Brexit.

La Cámara de los Comunes reanudó sus sesiones por la mañana, pidiendo explicaciones sobre su suspensión al fiscal general, el consejero jurídico del gobierno, Geoffrey Cox.

**La sesión de este miércoles**

Johnson, que voló desde Nueva York donde la víspera había hablado ante la Asamblea general de la ONU, comparecerá ante el parlamento por la tarde. Y los primeros enfrentamientos verbales entre el partido conservador y la oposición pronosticaban una sesión explosiva.

"Este parlamento es un parlamento muerto", lanzó Cox con una voz de trueno, reprochando a los diputados haber rechazado tres veces el acuerdo de divorcio negociado con Bruselas por Theresa May y negarse a autorizar elecciones anticipadas para salir del bloqueo.

"Este parlamento debería tener el valor de enfrentarse al electorado, pero no lo hará", agregó.

**¿Por qué nos importa?**

Asegurando que "hay mucha gente que quiere frustrar el Brexit", Johnson había reiterado la víspera su llamado a unos comicios anticipados que la oposición se niega a concederle hasta que se descarte por completo la amenaza de una salida brutal de la Unión Europea el 31 de octubre.

Cox aseguró que "próximamente se presentará ante la cámara" una nueva moción para adelantar las legislativas, normalmente previstas para 2022.

Johnson, que perdió la mayoría tras la rebelión de 21 de sus diputados, está ganando popularidad entre los votantes según los sondeos y quiere aprovechar este impulso.

Pero para convocar elecciones anticipadas necesita el apoyo de dos tercios de una cámara que ya rechazó dos veces su propuesta.

"Nuestra principal prioridad es prevenir una salida sin acuerdo de la Unión Europea el 31 de octubre", reiteró el líder de la oposición, el laborista Jeremy Corbyn, en la radio BBC. E insistió que hasta entonces no habrá elecciones.

Antes de partir de Nueva York, el líder conservador había esquivado las preguntas de los periodistas sobre una eventual renuncia y reafirmó que pretende sacar al país de la Unión Europea dentro de un mes "cueste lo que cueste", a pesar de una ley aprobada de urgencia antes de la suspensión parlamentaria que le obliga a pedir otro aplazamiento si al 19 de octubre no ha alcanzado un acuerdo con Bruselas.
    </text4>
</newsletter>