<article>
    <featured>
        <pretitle>
            MODA:
        </pretitle>
        <title>
            FASHION TRENDS&lt;br&gt; &lt;b&gt;2019. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            PATCHWORK, RAINCOATS, TYE DYES Y MÁS...
        </text1>
        <text2>
            ¿BONITO O FEO? DEPENDE DE CÓMO SE USE&lt;br&gt;POR PAULINA JOARISTI
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201909/headers/25-tendencias-2019.jpg
        </images>
    </featured>
    <media>
        <patchwork1 type="instagram">
            B1_RFvynCV2
        </patchwork1>
        <patchwork2 type="instagram">
            BpJ_rZCHDAe
        </patchwork2>
        <raincoats1 type="instagram">
            BxjlA19ilWu
        </raincoats1>
        <raincoats2 type="instagram">
            BlPy3r3hv79
        </raincoats2>
        <matching1 type="instagram">
            By_eKqmBq7y
        </matching1>
        <matching2 type="instagram">
            B0ZwyfTH1lq
        </matching2>
        <tiedye1 type="instagram">
            Bwou-SJnQQU
        </tiedye1>
        <tiedye2 type="instagram">
            ByiTV9Pgiu-
        </tiedye2>
        <petiteBags1 type="instagram">
            Bz0RaYaDG2I
        </petiteBags1>
        <petiteBags2 type="instagram">
            Bm3eKt1gXg7
        </petiteBags2>
        <neon1 type="instagram">
            BmpOov-ja-J
        </neon1>
        <neon2 type="instagram">
            BsGlh0Rj9nT
        </neon2>
        <bikerShortsAndBlazers1 type="instagram">
            BsgtNJPBu-E
        </bikerShortsAndBlazers1>
        <bikerShortsAndBlazers2 type="instagram">
            BvbXem8gpDE
        </bikerShortsAndBlazers2>
    </media>
    <tags>
        cultura
    </tags>
    <title>
        Las tendencias más amadas (y más odiadas) de este año
    </title>
    <titlePoster>
        
    </titlePoster>
    <description>
        ¿Qué tendencias trajo el 2019? Algunas son medio raras, pero todas se valen si se encuentra la forma correcta de usarlas
    </description>
    <day>
        25
    </day>
    <month>
        09
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Paulina Joaristi
    </author>
    <subtitle>
        ¿Qué tendencias trajo el 2019? Algunas son medio raras, pero todas se valen si se encuentra la forma correcta de usarlas
    </subtitle>
    <text>
        Dicen que para gustos hay colores - es muy difícil definir que es “bonito” o “feo”. Así pasa con estas 7 tendencias; algunas están entre las más controversiales del 2019 - es muy fácil amarlas, y también es fácil odiarlas. Para familiarizarse con algunos de estos trends, vale la pena ir a distintas tiendas y probarse diferentes looks; sobretodo, hay que saber cómo y cuándo usarlas. 

**Patchwork**
Esta tendencia originaria de los años 70s vuelve a las pasarelas más cotizadas del mundo, aunque, la verdad, existen muy pocas personas que logran verse bien usando algo que parece una colcha como falda … si a pesar de esto existe algún intrépido que quiera atreverse, le damos un buen consejo: las piezas de patchwork funcionan mejor cuando son combinadas con colores sólidos y básicos como el azul marino, el negro, el gris o el blanco; importante no usar más de una pieza de patchwork a la vez, y jamás mezclarlas con mezclilla. 

{{{ patchwork1 }}}
{{{ patchwork2 }}}

**Raincoats**
Las capas de lluvia se han vuelto un símbolo emblemático este año. Aunque nos mantienen el pelo y la ropa intacta, habemos quienes preferimos el antiguo y sencillo método de la sombrilla. Para lograr que aporten a nuestro look, conseguirlas transparentes es quizá la mejor opción: no son llamativas, y permiten continuar apreciando el atuendo que se lleva por debajo.

{{{ raincoats1 }}}
{{{ raincoats2 }}}

**Matching Sets**
Son un Win-Win: dos piezas que, juntas, logran un look sofisticado, pero también, ¡son dos prendas nuevas en el clóset! Se pueden emparejar y mezclar con otros fondos de armario. 

{{{ matching1 }}}
{{{ matching2 }}}

**Tie-Dye**
Después de 50 años, el tie-dye está de vuelta, - aunque obviamente en su versión moderna.
Los diseñadores han empezado a usar esta técnica en telas más elegantes y de formas más inesperadas. Ya no son solamente las camisetas blancas las que llevan estos salpicados de color, sino también nuestras carteras, jeans y las hasta chaquetas de invierno. Este trend representa el comienzo de una conciencia más mainstream sobre la moda rápida, y ha inspirado a muchas marcas a volver a usar colores naturales, y a teñir prendas viejas para crear nuevos estilos. 

{{{ tiedye1 }}}
{{{ tiedye2 }}}

**Petite Bags**
Las mini bolsas son el accesorio más cotizado y destacado del 2019. La cartera que antiguamente se usaba solo al salir de noche se utiliza ahora para toda ocasión. De entre todos los estilos que existen, recomendamos tres: las bolsas de cinturón, las bolsas miniatura y las bolsas en forma de concha marina. 

{{{ petiteBags1 }}}
{{{ petiteBags2 }}}

**Neon Colors**
Los colores ultra brillantes están dominando la moda, y aunque hay muchas personas que piensan que los neones son demasiado llamativos, a otras les encanta no pasar desapercibidas.  Es normal tener sentimientos encontrados respecto a esta tendencia - pero para probar, se puede empezar con accesorios neón, como una cartera, una faja, un par de zapatos… inclusive un labial o un esmalte de uñas. Esta tendencia es ideal para la playa, conciertos y fiestas, pero tal vez no sea tan compatible con el trabajo. 

{{{ neon1 }}}
{{{ neon2 }}}

**Biker shorts y Blazers**
Hace unos años, cambiamos nuestros jeans por leggins; además de ser más cómodas, eran más elegantes. Lo mismo ha pasado con los shorts de deportes: ahora, se han convertido en una pieza básica para el día a día. Esta tendencia es súper versátil; se puede usar con una chaqueta encima o con una camisa de mangas llamativas - los mismos shorts se pueden llevar al gimnasio, o usarse con camisetas de verano. Se ven bien con tacones, con tennis… ¡con lo que sea! 

{{{ bikerShortsAndBlazers1 }}}
{{{ bikerShortsAndBlazers2 }}}
    </text>
    <image>
        /images/201909/headers/25-tendencias-2019.jpg
    </image>
</article>
