<article>
    <featured>
        <images>
            /images/201909/headers/27-lana-del-rey.jpg
        </images>
        <pretitle>
            M&Uacute;SICA:
        </pretitle>
        <title>
            EL PODER DE&lt;br&gt;&lt;b&gt;LANA DEL REY.&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            LA ESPERANZA ES ALGO PELIGROSO PARA UNA MUJER COMO ELLA, PERO LA TIENE.
        </text1>
        <text2>
            NORMAN FUCKING ROCKWELL!, SU ÚLTIMO ÁLBUM, ES EL EJEMPLO PERFECTO DE ESTO.&lt;br&gt;POR IRINA PÉREZ
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <tags>
        cultura, featured-cultura, home
    </tags>
    <image>
        /images/201909/headers/27-lana-del-rey.jpg
    </image>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <title>
        El poder de Lana del Rey: mantenerse en la cima siendo ella misma
    </title>
    <subtitle>
        La música de Lana del Rey representa el alter ego de una generación. Ahora, llega a una fase de cierre con un solo mensaje: la esperanza es algo peligroso para una mujer como ella, pero la tiene.
    </subtitle>
    <description>
        La música de Lana del Rey representa el alter ego de una generación. Ahora, llega a una fase de cierre con un solo mensaje: la esperanza es algo peligroso para una mujer como ella, pero la tiene.
    </description>
    <author>
        Irina P&eacute;rez
    </author>
    <day>
        27
    </day>
    <month>
        9
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <text>
Crecer en la era de Lana del Rey nos ha enseñado que podemos ser sensibles y románticas con todo en la vida: desde nuestros traumas, amoríos y adicciones, hasta la estabilidad después de la crisis existencial (algo muy característico de su signo: cancer).

Las [letras de Lana han sido categorizadas como poesía](https://www.nme.com/blogs/nme-blogs/lana-del-rey-the-sublime-smoky-poetry-of-her-10-greatest-lyrics-so-far-16890): desde su primer álbum *Born to Die*, hasta su último, *Norman Fucking Rockwell!*, nos ha llevado a través de lo que parecen ser fases lunares con una autenticidad inigualable.

Nuestra generación adora los alter ego y romantizar la nostalgia. Lizzie Grant es conocida por su nostálgica estética y el eterno cuestionamiento sobre su verdadera identidad; por eso, sigue siendo una de las mayores artistas femeninas en el ámbito de pop alternativo, aunque han pasado los años; también por eso, continúa sumando millones de streams en todas las plataformas. 

Hablamos de sus fases y música como si fueran lunares porque aunque no se les puede comparar, de alguna forma están conectadas entre sí: han pasado ocho años y cinco álbumes desde que Lana del Rey tuvo su primer avance comercial y en un mundo en donde cada cambio nos causa incertidumbre, Lana nos da un respiro; su atractivo, igual que el de la luna, es que **sabemos que siempre será bella.**

**Todo ya está dicho; por eso, llega la luna nueva.**

La autenticidad de Lana del Rey y el mito de su desarrollo artístico ha puesto en exposición como galería de arte todas sus experiencias, hayan sido malas o buenas. Su mejor álbum hasta ahora había sido [Ultraviolence](https://en.wikipedia.org/wiki/Ultraviolence_(album))  (2014) [porque dejó ver su parte más sensible, su historia y ambiciones](https://www.rollingstone.com/music/music-album-reviews/ultraviolence-107530/); puso en la mira sonidos pop electrónicos, acompañados siempre de una voz suave que nos transporta cual escena cinematográfica, - ese ha sido su “as” bajo la manga: hacernos sentir que esperamos la luna nueva con la brisa en la cara, de fondo un verano en el Hollywood de antes.

Después de un año de su último álbum *Lust for life* - un álbum que fue atrevido por su mezcla de *Paradise* más *Born To Die*, con un toque de *chica-recién-salida-de-terapia-toda-en-paz*, pero al mismo tiempo *resentida-con-el mundo-por-su-injusticia* - Lana nos demuestra que es un alma vieja: vivimos las décadas pasadas a través de su poesía.  *Mariners apartment complex* y *Venice bitch* como primeros singles de su álbum venidero fueron intrigantes; nos dejaron verla al desnudo por primera vez, desafiando el mito de que es una artista manufacturada, y prometiéndonos una Lana expuesta y estable (pero *tristita-aesthetic*, como siempre).

Cuando finalmente escuchamos el álbum *Norman Fucking Rockwell!* completo, fue como probar el mejor postre después de un excelente banquete. Lana nos muestra su artillería desde la primer pieza, [con letras honestas y puras](https://genius.com/albums/Lana-del-rey/Norman-fucking-rockwell) como *“God-damn man child, you fucked me so good that I almost said I love you”.*

A partir de ahí, ya más o menos sabíamos que nos esperaba una montaña rusa de emociones.

Mientras el álbum avanzaba, me llevé la sorpresa de que todo encajaba como las fases de la luna; no era *Born to Die*, *Paradise*, *Honeymoon* o *Lust for Life*… era algo totalmente nuevo - fresco pero bello - y que se adapta perfectamente al alter ego/estética de Lizzie Grant como Lana del Rey.

Una declaración sutil: “hey, así soy yo, estoy haciendo lo mejor que puedo, ¿me pueden dejar ser por favor?” . Nos regaló uno de los mejores álbumes en toda su carrera, con canciones que solamente se pueden describir como la pura esencia de Lana del Rey, no hay otra forma: un toque cinematográfico, letras honestas y desgarradoras, y nostalgia por lugares y personas.

Al final del álbum, todo se resume en que, para Lana, esta es su luna llena y nueva al mismo tiempo; no quiere que nos cuestionemos el proceso de cómo llegó hasta acá, porque para ella ya todo está dicho.

**Caras vemos, alter egos no sabemos.**

¿No es increíble que una artista pueda desenmascarar un hecho que ha definido desde el principio a la cultura pop? **La autenticidad es una ilusión que creamos a partir de la música que escuchamos y el estilo que nos parezca atractivo;** a los artistas se les ha criticado siempre por no salir de personaje, un personaje que muchas veces acaban confundiendo con su personalidad real, pero ¿y qué si así lo hicieran? Todo en la cultura pop es mitad ficción y mitad realidad, las dos mezcladas en porciones iguales o desiguales; lo que importa es cómo la disfrutamos, interpretamos y hasta mimetizamos para diseñar nuestro propio estilo.

Lana del rey no es diferente de Lady Gaga, Beyoncé, Kanye o cualquier músico que haya creado un alter ego para hacer de su música una zona de confort. Pero a diferencia de muchos artistas, Lana se tomó un chance y un riesgo; clavó su bandera y se instaló para hacer lo que ama usando una fórmula complicada, pero que siempre le ha sido efectiva: es decir, no pedir disculpas, y dejarle claro al mundo que nunca se sentirá mal por hacer lo que es mejor para ella.
    </text>
</article>