<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;27-09-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201909/headers/27-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201909/posters/27-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201909/27-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201909/27-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201909/27-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201909/27-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201909/27-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201909/27-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201909/27-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201909/27-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 27-09-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        27
    </day>
    <month>
        09
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <title1>
        Trump &quot;no nos dio otra opción&quot; que lanzar juicio político, dice Pelosi
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los demócratas no tuvieron &quot;otra opción&quot; que lanzar una investigación de juicio político contra Donald Trump, dijo el viernes la presidenta de la Cámara de Representantes, Nancy Pelosi, subrayando que el presidente de Estados Unidos puso en peligro la seguridad nacional al solicitar a Ucrania que investigue a su rival político Joe Biden.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A principios de semana, Pelosi lanzó formalmente la investigación para iniciar un proceso de juicio político en medio de una confrontación entre el Congreso y la Casa Blanca por un informe de un denunciante en relación a la explosiva llamada del 25 de julio entre Trump y el nuevo presidente de Ucrania Volodimir Zelenski.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los congresistas demócratas &quot;tomaron sus propias decisiones a su debido tiempo sobre esto. Pero al tratarse de un tema de seguridad tan convincente, simplemente [Trump] no nos dio otra opción&quot;, dijo la presidenta de la Cámara en una entrevista con la cadena MSNBC.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El denunciante, un integrante de los servicios de inteligencia que dice que habló con al menos seis funcionarios del gobierno estadounidense, concluyó que Trump estaba &quot;usando el poder de su cargo para solicitar la injerencia de un país extranjero en la elección estadounidense de 2020&quot;, según el informe, que fue divulgado el jueves.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Trump reconoce que instó a Ucrania a lanzar una investigación anticorrupción contra Biden, uno de los principales candidatos en la carrera demócrata, y a su hijo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Para coordinar con las autoridades ucranianas en la investigación, Trump le dijo a Zelenski que se pusiera en contacto tanto con su abogado personal, Rudy Giuliani, como con el fiscal general Bill Barr, lo que llevó a Pelosi a acusar al jefe del Departamento de Justicia de mala conducta.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Creo que lo que están haciendo es un encubrimiento del encubrimiento. Y eso es realmente muy triste para ellos&quot;, dijo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Trump ha dicho que no ejerció &quot;presión&quot; sobre Kiev, una afirmación que fue respaldada por Zelenski.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero los críticos aseguran que el presidente retuvo casi 400 millones de dolares en ayuda militar a Ucrania para presionar a su líder.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Hasta el viernes, 223 demócratas -todos menos 12- y un congresista republicano de la Cámara de Representantes de 435 escaños, apoyan una investigación de juicio político, según Politico.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        Estados Unidos impone sanciones al cubano Raúl Castro y su familia
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Estados Unidos anunció el jueves sanciones de viaje contra el cubano Raúl Castro y su familia, acusando al expresidente de violaciones a los derechos humanos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Dentro de su rol en el Partido Comunista, &quot;Raúl Castro supervisa un sistema que detiene arbitrariamente a miles de cubanos y que retiene actualmente a más de 100 presos políticos&quot;, dijo el secretario de Estado estadounidense, Mike Pompeo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las sanciones implican que el expresidente, hermano del difunto líder revolucionario Fidel Castro, no podrá para viajar a Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A pesar de que es poco probable que el exlíder de 88 años planee un viaje a Disney, la medida también implica que a su familia más cercana se le negará la entrada a Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Entre a quienes se les prohibió viajar se encuentra su hija, Mariela Castro Espin, quien se ha convertido en una destacada defensora de los derechos de los homosexuales y la concientización del VIH/SIDA.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Ella visitó San Francisco y Nueva York en 2012, provocando una protesta de los críticos de los Castro en Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pompeo detalló que también se tomó esta decisión debido al apoyo de Raúl Castro al mandatario izquierdista de Venezuela, Nicolás Maduro, cuyo país se encuentra sumergido en una grave crisis económica.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Estados Unidos apoya firmemente los derechos del pueblo cubano y venezolano&quot;, dijo Pompeo en comunicado.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Continuaremos buscando todas las herramientas diplomáticas y económicas para ayudar al pueblo venezolano a lograr la transición que se merece&quot;, siguió.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El presidente estadounidense, Donald Trump, ha prometido librar a América Latina del socialismo, una postura que hace eco en muchos exiliados cubanos y venezolanos en Florida, estado políticamente clave para las elecciones de 2020 en las que buscará la reelección.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sus medidas son un marcado contraste con las del expresidente Barack Obama, quien conoció a Castro en un histórico viaje de 2016 a Cuba mientras buscaba poner fin a décadas de hostilidad entre los dos países.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Una empresa española, sospechosa de haber espiado a Assange para la CIA
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Una empresa de seguridad española que está siendo investigada por la justicia habría espiado a Julian Assange a cuenta de Estados Unidos cuando vivía en la embajada de Ecuador de Londres, afirmó este viernes el diario El País.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los empleados de Undercover Global S.L., encargada de garantizar la seguridad de la embajada ecuatoriana cuando el fundador de Wikileaks residía allí como refugiado, enviaban informes sobre sus actividades a la CIA, sostiene el rotativo. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un juez de la Audiencia Nacional española está investigando el caso, indicó uno de los abogados de Julian Assange. La AFP contactó con el tribunal, pero éste declinó hacer comentarios. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Hay una causa penal abierta en la Audiencia Nacional pero sigue en secreto la investigación […] y no podemos hacer declaraciones sobre lo que se está investigado más allá de lo que se ha filtrado&quot; a la prensa, declaró a la AFP Aitor Martínez, que representa al fundador de Wikileaks. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El material &quot;habrá sido filtrado por trabajadores de la empresa, me imagino&quot;, apuntó el abogado. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según El País, Undercover Global instaló micrófonos en los extintores de la legación diplomática y en los baños de señoras, donde los abogados de Assange se reunían por temor a ser espiados.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La empresa también habría instalado un sistema para que Estados Unidos pudiera seguir todas las grabaciones en directo. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según El País, Estados Unidos fue informado de este modo, en diciembre de 2017, de una reunión que mantuvo Assange con el jefe de los servicios secretos ecuatorianos para organizar su traslado a otro país utilizando un pasaporte diplomático. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Por su parte, los abogados de Julian Assange presentaron a finales de abril una denuncia contra un grupo de españoles a los que acusaron de haber chantajeado al activista con unos videos y documentos obtenidos durante su estancia en la embajada. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En 2012, el australiano de 47 años, contra quien Suecia había abierto diligencias por presunta violación -un caso que fue archivado después-, se refugió en la embajada de Ecuador en Londres para evitar ser extraditado a Suecia y a Estados Unidos, por la publicación de unos documentos secretos estadounidenses en su portal de internet. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tras haber pasado siete años en la embajada ecuatoriana, Assange fue expulsado de allí por la policía británica el pasado 11 de abril, con la autorización del Gobierno ecuatoriano. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;A principios de mayo, fue condenado por un tribunal londinense a 50 semanas de prisión por violar la libertad condicional.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Francia da primer paso para que todas las mujeres tengan reproducción asistida
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La Asamblea Nacional francesa aprobó este viernes la ampliación del tratamiento de reproducción asistida a todas las mujeres, incluidas solteras y lesbianas, con los votos del partido de gobierno y la izquierda, pese a la oposición de la derecha.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La reproducción asistida (PMA, según las siglas en francés), que permite tener un hijo a través de diferentes técnicas médicas (inseminación artificial, fecundación, etc), está actualmente reservada a las parejas heterosexuales. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El texto, aprobado el viernes por 55 votos a favor, 17 en contra y 3 abstenciones, amplía el reembolso por parte del Estado a las parejas lesbianas y las mujeres solteras.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tras la aprobación de los diputados, el proyecto deberá recibir el visto bueno del Senado, para convertirse en ley. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Se prevé que los debates del proyecto, ante el que se presentaron 2.500 enmiendas, duren hasta la votación el 15 de octubre.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El proyecto supone la mayor reforma social del presidente Emmanuel Macron (centro) desde su acceso al poder, en 2017. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Además de la extensión de la reproducción asistida, el amplio proyecto aborda otros temas delicados, como una reforma de la filiación y del acceso a sus orígenes para los niños fruto de la donación de esperma.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Además, el texto trata sobre la autoconservación de los ovocitos o sobre la investigación con células madre embrionarias. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Se trata de un asunto sensible, pero el Gobierno espera que los debates no sean demasiado enardecidos, como ocurrió con la ley sobre el matrimonio entre personas del mismo sexo, que dividió al país en 2013.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En aquel momento, se organizaron manifestaciones contra el gobierno socialista de François Hollande, convocadas por grupos religiosos, responsables de la Iglesia Católica y opositores políticos conservadores.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El derecho a la reproducción asistida para todas las mujeres era una promesa de campaña de Macron  y de su predecesor Hollande, y cuenta con el apoyo de la izquierda y con el de prácticamente todos los diputados de la mayoría presidencial. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, gran parte de los diputados de Los Republicanos (derecha) y de Agrupamiento Nacional (ultraderecha) rechazan el proyecto. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Hay quien teme que la ampliación de la cobertura de la reproducción asistida tenga un &quot;efecto dominó&quot; y que desemboque en la legislación de la gestación subrogada, prohibida en la actualidad. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Cerca de 20 grupos conservadores convocaron una manifestación en París el 6 de octubre contra el proyecto de ley, al que acusan de &quot;privar a los niños de sus padres&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conocer la identidad del donante&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El diario Le Figaro (conservador) escribió en un editorial el lunes que la reforma &quot;amenaza los fundamentos de nuestra humanidad&quot;, mientras que la prestigiosa Academia de Medicina francesa manifestó su preocupación por el potencial impacto psicológico que el proyecto pueda tener en los niños. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los diputados tienen libertad de voto, y las divisiones han aparecido &quot;no entre los grupos, sino a nivel individual&quot;, según la ministra de Salud, Agnès Buzyn. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Buzyn afirmó a la AFP que no pretende &quot;escandalizar&quot; a los parlamentarios ni tampoco a la sociedad francesa a través de ellos, frente a las &quot;emociones&quot; vinculadas con las &quot;historias de vida&quot;. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El proyecto prevé que el sistema de salud público cubra los costes del procedimiento para todas las mujeres menores de 43 años. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Además, permitirá que los niños concebidos a partir del semen de un donante puedan conocer la identidad de este último cuando cumplan 18 años, en contraste con la legislación actual, que establece el anonimato. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La reproducción asistida está autorizada a mujeres lesbianas y mujeres solteras en diez de los 28 países de la Unión Europea: Portugal, España, Irlanda, Reino Unido, Bélgica, Holanda, Luxemburgo, Dinamarca, Suecia y Finlandia. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Siete la autorizan a las solteras pero no a las parejas de lesbianas: Estonia, Letonia, Hungría, Croacia, Bulgaria, Grecia y Chipre. Austria y Malta, en cambio, la permiten para las parejas de lesbianas, pero no para las mujeres solteras.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
