<article>
    <featured>
        <pretitle>
            SOCIEDAD:
        </pretitle>
        <title>
            SALUD&lt;br&gt;&lt;b&gt;MENTAL. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            EL REDUCCIONISMO PUEDE LLEVAR A PENSAR QUE LA SALUD MENTAL DEPENDE DE CADA QUIÉN.
        </text1>
        <text2>
            PERO LA VERDAD ES QUE LOS COSTARRICENSES SE ENCUENTRAN DESAMPARADOS ANTE EL DESINTERÉS DEL ESTADO.&lt;br&gt;POR ROBERTO MORALES
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
        <images>
            /images/201909/headers/28-salud-mental.jpg
        </images>
    </featured>
    <tags>
        ciencia,home
    </tags>
    <title>
        Salud Mental en Costa Rica: con diagnóstico pendiente
    </title>
    <titlePoster>
        
    </titlePoster>
    <description>
        La salud mental no parece ser prioridad para un país que desde hace cuatro administraciones no invierte en estudios macro al respecto.
    </description>
    <day>
        28
    </day>
    <month>
        09
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Roberto Morales
    </author>
    <subtitle>
        La salud mental no parece ser prioridad para un país que desde hace cuatro administraciones no invierte en estudios macro al respecto.
    </subtitle>
    <text>
        Hace poco, desayunaba en un restaurante de comida rápida - no ayudándole mucho a mi propia salud física y emocional - mientras miraba la tele del local; estaban dando un programa de entrevistas vespertino. En el programa, anunciaban que el “burnout”, o “Síndrome de Trabajador Quemado”, había sido incluído en la Clasificación Internacional de Enfermedades (CIE-11) de la OMS. También, se discutía con panelistas invitados acerca de las repercusiones que conlleva el “burnout” en el trabajo de cuidadores, y como este suele ser asociado con figuras específicas de las familias - acotaría yo, con mujeres que se deben hacer cargo del cuido de personas adultas mayores, niñez y personas con algún tipo de discapacidad o enfermedad. 
Dejé de lado el programa y me hundí en la pantalla del celular mientras comía, igual que las dos compañeras de trabajo que comían a mi lado. En mis redes sociales, volví a toparme con la noticia. Traté entonces de romper la mala maña de estar cada uno en lo suyo: “¿vieron?” les dije mientras señalaba en la pantalla de mi celular el titular sobre el burnout en [CrHoy](https://www.crhoy.com/mundo/la-oms-incluye-el-desgaste-profesional-o-burn-out-en-su-lista-de-enfermedades/). “Ya era hora,” dijo una de ellas, mientras ambas volvían a ponerse los audífonos.
Ignorado, miré a mi alrededor: me percaté de que la gente en el restaurante tampoco ponía mucha atención a lo que decían sus compañeras de mesa y mucho menos lo que decía la tele, pero varios observaron la reseña escrita “ya no doy más en mi trabajo”, lo que suscitó en el local algunas risas penosas que entre dientes reconocían vivir estrés laboral o cansancio por motivos de trabajo. 
Más tarde, me enteré de que la clasificación del burnout en el CIE-11 no entraría ni siquiera en vigencia hasta el 2022, pero ningún medio especificaba eso;  confirmada la poca importancia que le damos a escuchar las noticias, pero peor aún, como solemos ignorar nuestra salud mental. 
En la actualidad, es innegable que la ansiedad y la depresión aquejan a una significativa cantidad de costarricenses: son causas comunes de consulta y atención en la CCSS. Esto sin considerar la cantidad de personas en consulta privada, y aquellas que no consideran la atención terapéutica como una necesidad, pese a sufrir diariamente de alguna de estas condiciones, porque no poseen información oportuna, por desconocimiento, por malas experiencias pasadas, porque postergan la consulta con un profesional en el área de salud, o por el costo e inversión de tiempo que representa.
Estas son algunas de las circunstancias más comunes que he vivido y observado en allegados, **pero es indiscutible que gran parte de la problemática recae en la política**: al Estado no se ha preocupado por analizar las causas de estos trastornos, y por ende, no logra hacerle frente desde una visión integral.
Hay datos que avalan dicha aseveración: en el documento realizado hace ya más de una década por Organización Panamericana de la Salud (OPS) en convenio con el Ministerio de Salud sobre la [Situación Actual de la Salud Mental en Costa Rica](https://www.paho.org/cor/index.php?option=com_docman&amp;view=download&amp;category_slug=analisis-de-situacion-de-salud&amp;alias=214-situacion-actual-de-salud-mental-en-costa-rica&amp;Itemid=222), se señalaba que los trastornos de ansiedad estaban en el quinto lugar como causa de incapacidad laboral entre empleados de la CCSS; la depresión se encontraba  como el segundo diagnóstico más frecuente entre los egresos hospitalarios psiquiátricos. 
Este estudio del 2004 expone dos contradicciones lapidarias: en primera instancia, **existe una falta de soporte integral que prevenga que las personas sufran incapacidades laborales** o, peor aún, caigan directamente en brotes agudos depresivos y ansiosos que terminen en su hospitalización. **Además, desde hace cuatro administraciones gubernamentales que el país sufre de una abismal ausencia en investigaciones estatales macro en el campo de la salud mental.**
Se debe mencionar el intento de informar de esta realidad por medio de distintas normas vinculantes a nivel público; existe el  [Decreto Ejecutivo N°37306](https://www.ministeriodesalud.go.cr/index.php/noticias/noticias-2014/694-primeros-datos-oficiales-sobre-trastornos-mentales-permitira-incidir-en-la-poblacion-y-mejorar-su-salud-mental), donde se establece como obligatorio declarar la cantidad de atenciones que se dan por motivos de Depresión, Esquizofrenia, intento de Suicidio y el Trastorno Bipolar que afectan a la población costarricense, con el fin de tener datos más actuales sobre la atención de psicopatologías; también, la [Política Nacional de Salud Mental 2012-2021](https://www.bvs.sa.cr/saludmental/politicasaludmental.pdf), el único esfuerzo “contemporáneo” a nivel estatal de desentrañar cómo se deben de abordar los procesos de trabajo en materia de salud mental, para respetar los derechos que tienen los usuarios que acceden a estos servicios. 
**Sin embargo, estos esfuerzos terminan siendo herramientas normativas y/o  técnicas, las cuales no causan una verdadera ruptura en el tratamiento de las enfermedades y trastornos psicológicos a nivel nacional**, y mucho menos logran saldar la deuda estatal histórica por visibilizar estas problemáticas (sino que lo diga Carlos Alvarado con sus [mallas anti suicidio](https://www.larepublica.net/noticia/mallas-de-proteccion-buscaran-frenar-suicidios-en-puente-del-virilla) en el puente Virilla). 
En el siglo XXI, las políticas de salud mental en Costa Rica - o en su defecto las administraciones temporales del Ministerio de Salud -, han hecho intentos por representar estadísticamente las psicopatologías más comunes que aquejan a la población costarricense (por ejemplo, la ya mencionada [Área de Estadística de Salud](https://www.ccss.sa.cr/est_salud) de la CCSS que, en su última publicación del año 2017, expone como a nivel nacional entre las consultas externas más comunes suelen estar los [trastornos ansiosos, depresivos y de adaptación](https://www.youtube.com/watch?v=sh2FJdLXThs)).
Pero yo, como evidente “consultante” en estas psicopatologías - y también como profesional en el área social - visualizo desde mi experiencia, que si bien las raíces de estas problemáticas son multicausales, su permanencia e incremento sociohistórico están íntimamente correlacionadas con el sistema capitalista en el que vivimos: como señala la [OPS (2010)](https://www.paho.org/hq/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=1527:workers-health-resources&amp;Itemid=1349&amp;lang=es) solo de 10% a 15% de los trabajadores en las Américas tienen acceso a servicios básicos de salud. **Es decir, el burnout no es un “malestar millenial”, es un síndrome ante el cual nos encontramos desamparados.**
Se que con la anterior afirmación muchos lectores se echarán para atrás y dirán que este artículo bien podría ser escrito por [Albino Vargas](https://www.elpais.cr/2019/07/07/albino-vargas-y-el-sindicalismo-costarricense/), ¡pero precisamente ahí recae el problema! **Se menosprecia de antemano toda visión que rompa con la postura naturalizada de obviar y descontextualizar, o como lo hacen las políticas y televisoras nacionales, individualizar los trastornos y enfermedades mentales.**
**El reduccionismo nos lleva a pensar que la “bronca mental” es de aquella o de aquel, cuando en realidad es reflejo de un sistema**, de la competitividad voraz que manipula nuestra forma de relacionarlos; cómo el *brete* para muchos se vuelve panacea ante las crisis existenciales (obviando la precarización continua del mundo laboral); sobre todo, de lo que escondemos con los audífonos puestos, los celulares en la mesa y las sonrisas forzadas, en medio de conocidos y extraños que saborean su Gallo Pinto con sabor a papas fritas antes de iniciar otro día de trabajo, y haciendo chota de lo que ven en Buen Día sin comprenderlo. 
***Roberto Morales Rodríguez.** Escritor y Licenciado en Trabajo Social egresado de la Universidad de Costa Rica, con experiencia en trabajo comunitario y de campo en organizaciones y fundaciones con impacto social en diversas provincias del país.*
    </text>
    <image>
        /images/201909/headers/28-salud-mental.jpg
    </image>
</article>
