<newsletter>
    <featured>
        <pretitle>
            NOTICIAS:
        </pretitle>
        <title>
            LO IMPORTANTE&lt;br&gt;&lt;b&gt;30-09-19. *&lt;/b&gt;
        </title>
        <text1>
            4 HISTORIAS IMPORTANTES DE LAS MÁS RECIENTES NOTICIAS INTERNACIONALES.
        </text1>
        <text2>
            CURADAS POR&lt;br&gt;NO PASA NADA
        </text2>
        <highlightColor>
            #ff613c
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201909/headers/30-lo-importante.jpg
        </header>
        <poster type="image">
            /images/201909/posters/30-lo-importante.jpg
        </poster>
        <header-desktop1 type="image">
            /images/201909/30-lo-importante/vertical1.jpg
        </header-desktop1>
        <header-desktop2 type="image">
            /images/201909/30-lo-importante/vertical2.jpg
        </header-desktop2>
        <header-desktop3 type="image">
            /images/201909/30-lo-importante/vertical3.jpg
        </header-desktop3>
        <header-desktop4 type="image">
            /images/201909/30-lo-importante/vertical4.jpg
        </header-desktop4>
        <header-mobile1 type="image">
            /images/201909/30-lo-importante/square1.jpg
        </header-mobile1>
        <header-mobile2 type="image">
            /images/201909/30-lo-importante/square2.jpg
        </header-mobile2>
        <header-mobile3 type="image">
            /images/201909/30-lo-importante/square3.jpg
        </header-mobile3>
        <header-mobile4 type="image">
            /images/201909/30-lo-importante/square4.jpg
        </header-mobile4>
    </media>
    <tags>
        noticias
    </tags>
    <title>
        Lo Importante: 30-09-19
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        4 historias importantes de las más recientes noticias internacionales
    </description>
    <day>
        30
    </day>
    <month>
        09
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #FCC285
    </color>
    <title1>
        El presidente chino Xi Jinping promete respetar la autonomía de Hong Kong
    </title1>
    <author1>
        AFP
    </author1>
    <text1>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El presidente chino Xi Jinping prometió el lunes respetar la autonomía de Hong Kong y mantener el principio aplicado a la excolonia británica de &quot;un país, dos sistemas&quot;, tras meses de manifestaciones prodemocracia en ese territorio.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En una recepción en Pekín en víspera de las celebraciones del 70 aniversario de la creación de China comunista, Xi dijo que su país &quot;seguirá aplicando íntegra y fielmente el principio de un país, dos sistemas&quot; así como &quot;un alto grado de autonomía&quot; en Hong Kong.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Bajo el principio &quot;un país, dos sistemas&quot; –vigente hasta 2047– Hong Kong goza en teoría de ciertas libertades de las que no disfrutan los ciudadanos del resto de China, como la libertad de expresión, el acceso sin restricciones a internet y la independencia judicial.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esta región del sur de China, vive desde junio su crisis política más grave desde su retrocesión a Pekín en 1997.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En los últimos cuatro meses Hong Kong es escenario de  manifestaciones casi diarias para exigir reformas democráticas y denunciar la creciente injerencia de Pekín.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text1>
    <title2>
        Situación &quot;trágica&quot; en campo de refugiados en Grecia según la ONU
    </title2>
    <author2>
        AFP
    </author2>
    <text2>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El alcalde de Lesbos y la Agencia de la ONU para los refugiados exhortaron el lunes a las autoridades griegas a &quot;descongestionar inmediatamente&quot; el campamento de migrantes de Moria, donde la situación es &quot;trágica&quot; al día siguiente de un mortal incendio seguido de disturbios.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El campamento de Moria en la isla de Lesbos, el mayor de Europa, recuperaba cierta calma el lunes por la mañana, tras un incendio que costó la vida a una mujer y un niño, constató un fotógrafo de la AFP.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, &quot;muchos refugiados están tristes y estresados, pues temen un nuevo accidente&quot;, declaró Farid, un joven afgano interrogado por teléfono por la AFP.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;La situación es muy trágica&quot; declaró Boris Sheshirkov, portavoz de la agencia de la ONU en Grecia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Pedimos la descongestión inmediata de nuestras islas y el refuerzo del control en las fronteras&quot; declaró a la cadena ERT el alcalde de Lesbos, Stratos Kytelis. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tras la multiplicación de llegadas de migrantes desde Turquía en las últimas semanas a esta isla del Egeo, el campamento de Moria acoge a 13.000 personas cuando su capacidad es de 3.000.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El primer ministro griego Kyriakos Mitsotakis declaró la semana pasada que unos 3.000 migrantes llegaron desde Turquía en los últimos días.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En 24 horas, del sábado por la mañana al domingo por la mañana, cerca de 400 migrantes en total llegaron a Grecia, según las autoridades.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El incendio en el campamento de migrantes de Moria fue sofocado mediante un avión cisterna.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Luego, la policía empleó gases lacrimógenos para intentar recuperar el control de una multitud de refugiados, que expresaban su cólera con las autoridades por su retraso para socorrerlos, informaron los agentes a un corresponsal en el lugar.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Según un comunicado de la policía, los disturbios comenzaron después de que se activaran dos incendios, el primero de ellos fuera del campo y el segundo en el interior, en un intervalo de 20 minutos. Según varias personas, el incendio se declaró en un pequeño comercio ambulante en el interior del campamento.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Grecia acoge actualmente unos 70.000 migrantes, principalmente refugiados sirios, que huyeron de su país desde 2015 y se sometieron a la arriesgada travesía desde las vecinas costas turcas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text2>
    <title3>
        Mar y fuego: los fantasmas de Morales en las elecciones bolivianas
    </title3>
    <author3>
        AFP
    </author3>
    <text3>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Un descomunal incendio forestal, que sigue incontrolable a días de las elecciones del 20 de octubre en Bolivia, amenaza con pasarle factura al presidente Evo Morales, que busca un cuarto mandato consecutivo con el estigma de ser responsable del desastre ecológico.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;En la recta final de la campaña presidencial, es quizás el golpe de imagen más duro para el mandatario de 59 años, después de su derrota en La Haya en su reclamo ante Chile por un acceso soberano al mar, hace exactamente un año.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El propio mandatario se encargó estos días de abrir la llaga al abordar ambos temas ante la asamblea de la ONU.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El fallo de La Haya &quot;no ha terminado la controversia (por el mar)&quot;, sostuvo, en relación al dictamen de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) que dijo que Chile no tenía obligación de negociar un acceso a la costa para Bolivia.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Además, en el mismo foro, el gobernante aseguró: &quot;Estamos ganando la batalla al fuego, nuestra respuesta ha sido rápida y efectiva&quot;, &lt;strong&gt;pese a que las llamas han devorado ya 5,3 millones de hectáreas de bosque y pastizales.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Las oenegés ambientalistas, sobre todo, responsabilizan a Morales por el fuego, pues autorizó por decreto la quema para el desmonte.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La iglesia habla&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Hablar del mar en estos momentos, del diálogo con Chile y de que hemos vencido los incendios, creo que es desviar un poco la atención sobre el tema principal que tiene Bolivia que son las elecciones&quot;, criticó el arzobispo de Sucre, monseñor Jesús Juárez.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&quot;Vemos claramente que hace falta autocrítica, porque todos sabemos que el incendio sigue. Las medidas que se han tomado en primer lugar fueron tardías&quot;, disparó de su lado el presidente de la Conferencia Episcopal Boliviana (CEB), monseñor Ricardo Centellas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El punto de vista de los ciudadanos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Una parte de la opinión pública se pregunta si los temas del mar y de los incendios pesan en la definición del voto.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El analista Iván Arias considera que &quot;lo que no termina de medirse hasta ahora es el efecto incendios&quot;. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero un exasesor de imagen de Morales, Wálter Chávez, cree que &quot;la gente no vota por el incendio, no influye en el tema de esta elección&quot;. Además argumenta: &quot;¿Por qué no influyó el mar en la candidatura de Evo?, porque los bolivianos queremos un tipo que luche&quot;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Quizás tenga razón, pues un sondeo de medios estableció el domingo que el impacto negativo para Morales es mínimo, aunque un 56% le endilga cierta responsabilidad por no haber actuado pronto.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crucial primera vuelta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Hasta ahora Morales encabeza todas las encuestas. &quot;La apuesta del gobierno es ganar en primera vuelta, porque sabe que en segunda vuelta es revuelta, es decir, que en segunda vuelta pierde&quot;, apunta Arias.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El objetivo de su principal rival, el expresidente Carlos Mesa es, obviamente, forzar el balotaje, previsto para el 15 de diciembre. En esa instancia, la oposición, actualmente fragmentada en ocho candidaturas, podría respaldar a Mesa, según algunos analistas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El sondeo del conglomerado mediático El Deber, Los Tiempos y Página Siete da a Morales una ventaja de 7 puntos sobre Mesa y presagia una segunda vuelta. Sin embargo, un 15% de indecisos podría inclinar la balanza hacia uno u otro lado.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El vicepresidente Álvaro García opina sin embargo que para el oficialismo &quot;no está en juego la segunda vuelta, sino está en juego si tenemos dos tercios&quot; en el Congreso, lo que le ha dado en las dos últimas gestiones el manejo pleno del poder político.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La nueva Constitución (en vigencia desde 2009) establece que un candidato puede ganar la presidencia en primera vuelta si obtiene 50% más uno de los votos válidos o logra el 40% con una ventaja de 10 puntos sobre el segundo. Hasta ahora, Morales alcanzó arrolladores triunfos en primera ronda.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text3>
    <title4>
        Firma estadounidense de moda Forever 21 presenta pedido de quiebra voluntaria
    </title4>
    <author4>
        AFP
    </author4>
    <text4>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué necesitas saber?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La firma estadounidense de moda Forever 21 indicó el domingo que presentará un pedido de quiebra voluntaria, convirtiéndose así en la última víctima de las cadenas con tiendas a la calle obligada a reestructurarse ante el auge del comercio en línea.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué nos importa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La iniciativa tendrá como consecuencia el cierre de 350 de sus tiendas en todo el mundo, incluyendo 178 en Estados Unidos, afirmó el Wall Street Journal citando a una portavoz de la firma.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La invocación del denominado &quot;Capítulo 11&quot; permite presentar una solicitud de protección de quiebra. &quot;Es un paso decisivo y deliberado para colocarnos en una senda exitosa para el futuro&quot;, dijo la firma en un comunicado.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esta &quot;reorganización&quot; bajo la protección de la ley garantiza a Forever 21 mantener el control y posesión de sus bienes mientras se lleva adelante la reestructuración.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Su auge y caída&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Fundada en Los Ángeles en 1984 por el matrimonio surcoreano integrado por Do Won y Jin Sook Chang, Forever 21 se convirtió en una de las tiendas favoritas de los adolescentes en Estados Unidos, ofreciendo imitaciones de grandes marcas de moda a precios muy accesibles.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Compitiendo con firmas como H&amp;amp;M y Zara, la cadena lanzó una agresiva expansión en el sector de la ropa masculina y el calzado tras el crash económico de 2008, e incrementó su número a 800 su número de tiendas en todo el mundo.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero los analistas afirman que Forever 21 falló a la hora de reaccionar ante el ascenso de la venta minoritas online, así como ante el cambio de actitud de los consumidores por el impacto medioambiental de la moda rápida y la preocupación por las condiciones de trabajo en las fábricas que elaboran sus productos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text4>
</newsletter>
