<article>
    <featured>
        <pretitle>
        </pretitle>
        <title>
        </title>
        <text1>
        </text1>
        <text2>
        </text2>
        <highlightColor>
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201909/headers/alimentos.jpg
        </header>
    </media>
    <tags>
        ciencia
    </tags>
    <title>
        Estamos deforestando para producir alimentos que terminan en el basurero
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        1.4 billones de hectáreas de tierra son utilizadas para producir comida que nunca va a ser consumida. En No pasa Nada preparamos algunos consejos para mitigar el problema desde el ámbito personal.
    </description>
    <day>
        05
    </day>
    <month>
        09
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Sebastián Cruz
    </author>
    <subtitle>
        1.4 billones de hectáreas de tierra son utilizadas para producir comida que nunca va a ser consumida. En No pasa Nada preparamos algunos consejos para mitigar el problema desde el ámbito personal.
    </subtitle>
    <text>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;Según &lt;a href=&quot;https://news.un.org/es/story/2018/11/1445131&quot;&gt;estudios&lt;/a&gt; de la Organización de las Naciones Unidas para la Alimentación y la Agricultura, un tercio de toda la comida producida en el mundo se desperdicia.. Impactante ¿No? &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El mismo estudio indica que &lt;strong&gt;un cuarto de la carne producida a nivel mundial, y casi la mitad de los productos vegetales nunca son consumidos.&lt;/strong&gt; Esto es aún más indignante cuando se consideran los altos niveles de deforestación necesarios para destinar tierras a cultivos y  ganadería.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Si bien muchos de los alimentos se desperdician en la cadena de producción, hay algunas cosas que podemos hacer para controlar la cantidad de comida que desechamos en la casa, procurando que no termine en el basurero comunal más cercano y contribuya además a la liberación de grandes cantidades de metano (&lt;a href=&quot;https://unfccc.int/news/new-methane-signs-underline-urgency-to-reverse-emissions&quot;&gt;el cual incide en el efecto invernadero más que el dióxido de carbono&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hacer un uso más responsable de los alimentos es igual de importante que cuidar la cantidad de agua que consumimos, o utilizar eficientemente la energía eléctrica.&lt;/strong&gt; Es parte de ejercitar mejores hábitos para el futuro, y repensar la manera en la que consumimos. La mejor forma de contribuir a mitigar este problema y su incidencia en el ambiente, es minimizar el desperdicio de alimentos.  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;clave está en no ver las sobras como desecho, sino como ingredientes que se pueden utilizar dos o hasta tres veces más. Pero, ¿cómo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Las sobras de las verduras y vegetales, y los tallos de las hierbas:&lt;/strong&gt; cuando picamos verduras y vegetales siempre desechamos los bordes o sobras -  no los incluímos en la receta por que no se ven tan apetitosos. Pero conservarlos en el congelador y utilizarlos después es un excelente hack para darle más sabor a las sopas, y aromatizar el arroz o los frijoles. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De igual forma, descartar los tallos de las hierbas como el culantro y la albahaca, ¡es un error!&lt;/strong&gt; Como mencionamos en &lt;a href=&quot;https://www.nopasanada.com/content/201908/fuimos-a-la-feria&quot;&gt;nuestro articulo sobre la feria del agricultor&lt;/a&gt;, los tallos tienen mucho más sabor y textura que las mismas hojas,por lo que deberían emocionarnos aún más. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Aunque parezca increíble, &lt;strong&gt;hasta las raíces de hierbas son en algunos casos perfectas para para darle extra sabor a las sopas y estofados.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Carnes, pollo o pescado:&lt;/strong&gt; los huesos de las proteínas son la base perfecta para hacer un sin fin de recetas y muy apetecidos por los que siguen una dieta cetogénica. Gracias a su alto contenido de colágeno, son ideales para preparar &lt;a href=&quot;http://mamagagina.com/recetas/caldo-de-huesos/&quot;&gt;bone broths&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Tampoco hay que botar los huesos del pescado: se pueden usar para preparar un caldo que lleve un arroz con camarones al siguiente nivel.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Cuando consumimos proteínas animales, usualmente escogemos de entre un selecto grupo de partes; el resto del animal se termina desechando por impopular. Puede que no suene muy apetitoso, pero &lt;strong&gt;con las tripas, riñones o huesos de la res se pueden preparar auténticas delicias&lt;/strong&gt;, entre ellas, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yccm0rMSgHo&quot;&gt;callos a la madrileña&lt;/a&gt; (con las tripas de la res), &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yccm0rMSgHo&quot;&gt;chinchulines a la parrilla&lt;/a&gt; (con los intestinos), o mi favorito: &lt;a href=&quot;https://culturacolectiva.com/comida/asados-parrilla-horno-sopa-las-mejores-recetas-de-tuetanos&quot;&gt;tuétano de res&lt;/a&gt; (la médula ósea del fémur de la vaca). Al cocinarlo, se suaviza y alcanza una textura y sabor inigualable. Perfecto para comérselo con una buena tostada. Lo cual nos lleva al siguiente tip. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pan añejo:&lt;/strong&gt; Cuando el pan ya está añejo, cortarlo en rodajas y freírlo en un sartén con aceite de oliva nos da como resultado los perfectos crutones para una ensalada, o las perfectas tostadas para cualquier topping o snack (tuétano, en mi caso).&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Se trata de nuestros hábitos y relación con la comida.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Con pequeños cambios en nuestra manera de hacer las cosas, acostumbramos a la mente a no desperdiciar. Por ejemplo, no hacer las compras con hambre nos puede evitar comprar antojos que no serán esenciales cuando ya estemos bien comidos en la casa. Muchos de estos antojos se quedan meses en las despensas antes de pasar a la basura; planear las comidas semanalmente puede ayudarnos a comprar solo lo estrictamente necesario; ponernos retos como el “viernes de sobras” es un win-win: al final de la semana, cuando más pereza da cocinar… ¿por qué no comerse todos esos poquitos de comida que nos sobraron después de cada comida?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cambiar hábitos puede parecer difícil, pero en realidad toma poco tiempo. La próxima vez que caminen con un tupper hacia el basurero de la cocina, listos para botar sus contenidos, &lt;strong&gt;fíjense en lo que están tirando y pregúntense si se pudo haber evitado.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text>
</article>
