<article>
    <featured>
        <pretitle>
        </pretitle>
        <title>
        </title>
        <text1>
        </text1>
        <text2>
        </text2>
        <highlightColor>
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201909/headers/coral.jpg
        </header>
    </media>
    <tags>
        ciencia
    </tags>
    <title>
        Mitos y verdades sobre el efecto del bloqueador solar en los corales
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        Nos han dicho que el protector solar que dejamos detrás en el mar contribuye al blaqueamiento de los corales, pero los científicos no están del todo convencidos.
    </description>
    <day>
        02
    </day>
    <month>
        09
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffb3a1
    </color>
    <author>
        Diana González
    </author>
    <subtitle>
        Nos han dicho que el protector solar que dejamos detrás en el mar contribuye al blaqueamiento de los corales, pero los científicos no están del todo convencidos.
    </subtitle>
    <text>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;Lo hemos escuchado montones últimamente: es irresponsable usar bloqueador solar cuando nos bañamos en el mar. Parece que protegerse del sol en la playa sin impactar al medio ambiente es un dilema más de nuestros tiempos… pero, ¿realmente es así? ¿qué tal hacer un repaso de lo que dice la ciencia al respecto?&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Los arrecifes de coral son una parte importante de la vida marítima por &lt;a href=&quot;https://www.qm.qld.gov.au/microsites/biodiscovery/05human-impact/importance-of-coral-reefs.html&quot;&gt;numerosas razones&lt;/a&gt;: protegen a las costas del daño ocasionado por las olas y tormentas tropicales, proveen hábitat para varios animales marítimos, son fuente de nitrógeno y otros nutrientes esenciales para la cadena alimenticia marina, y asisten en la &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/scitable/knowledge/library/biological-nitrogen-fixation-23570419/&quot;&gt;fijación de nitrógeno&lt;/a&gt; y carbono. Sin embargo, están en peligro y &lt;a href=&quot;http://archivo-es.greenpeace.org/espana/Global/espana/report/cambio_climatico/el-cambio-climatico-y-los-arre.pdf&quot;&gt;podrían desaparecer para el año 2100, ocasionando daños inumerables al ecosistema&lt;/a&gt;; al fenómeno que los amenaza se le llama &lt;strong&gt;blanqueo o blanqueamiento.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Estos animales tienen una relación simbiótica con un alga microscópica llamada &lt;a href=&quot;https://ocean.si.edu/ocean-life/invertebrates/zooxanthellae-and-coral-bleaching&quot;&gt;zooxanthellae&lt;/a&gt;, la cuál habita en sus tejidos; estas algas son su principal fuente de alimento y les confieren gran parte de su color. Cuando el coral está en situación de estrés, el alga se separa del coral. Sin el alga, el coral pierde su color y principal fuente de comida, empalidece, y es más susceptible a enfermedades y muerte. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué causa el estrés que origina el blanqueamiento?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Hablamos con la bióloga Daniela Masís Borge, quien nos contó que las causas de este fenómeno son &lt;strong&gt;multifactoriales&lt;/strong&gt;. Es decir, que los corales son susceptibles a &lt;strong&gt;cientos de factores&lt;/strong&gt;, pero el cambio climático es en definitiva su mayor enemigo: &lt;a href=&quot;https://oceanservice.noaa.gov/facts/coral_bleach.html&quot;&gt;su estrés es causado principalmente por los cambios en la temperatura del océano, la polución, la sobreexposición solar y las mareas bajas.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entonces, ¿qué tienen que ver los bloqueadores solares con el blanqueo de corales?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Existen varios estudios que tratan de identificar si el bloqueador solar puede contribuir al fenómeno. Como nos contó la &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/drm.dermatologia/&quot;&gt;Dra. Andrea Masís Borge&lt;/a&gt;, dermatóloga, estos estudios no muestran evidencia relevante, debido a las condiciones en las que fueron realizados: “En los &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2291012/&quot;&gt;estudios&lt;/a&gt;, toman un pedacito de coral, lo ponen en una bolsa y le añaden cierta concentración de los compuestos de filtro solar para descubrir la concentración a la que el filtro es tóxico. Esta concentración que resulta tóxica no se alcanza ambientalmente, es decir, es muy dificil que la causen personas bañándose en el oceáno. En el mar, las concentraciones de filtro solar están concentradas en partes por millón e incluso trillón, o sea, son prácticamente indetectables”&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, estos estudios sí han tenido impacto político, sobretodo en zonas turísticas muy pobladas, donde la concentración de bañistas es mayor: “en Hawaii, el año pasado &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2018/05/03/travel/hawaii-sunscreen-ban.html&quot;&gt;se aprobó una ley&lt;/a&gt; que prohíbe el uso de bloqueadores con los componentes más tóxicos para los corales,” detalló la doctora. Según nos dijo, los científicos en realidad posicionan al bloqueador de &lt;a href=&quot;https://www.abc.net.au/news/2018-05-04/hawaii-bans-sunscreen-coral-bleaching/9728322&quot;&gt;número 200&lt;/a&gt; en la lista de factores que contribuyen al blanqueamiento de los corales. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Es decir, el potencial del daño que pueden causar los bloqueadores tiene que ver con la concentración de sus químicos en el agua. Por el momento, la cantidad de bloqueador en el mar no es tanta como para afectar a los corales, aún en zonas muy turísticas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Pero, ¿qué hacer si querés poner tu granito de arena y asegurarte de no dejar huella de tu paso por el mar? Jamás te aconsejaríamos dejar de usar bloqueador: &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5036351/&quot;&gt;ponés en riesgo la salud de tu piel y hasta tu vida&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Tal vez, informar a tus allegados acerca del cambio climático y reducir tus emisiones de carbono sean las mejores maneras de contribuir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;De todas formas, te compartimos &lt;strong&gt;tips para disminuir la cantidad de componentes dañinos que terminan en el agua del océano&lt;/strong&gt;, empezando por el más importante (aunque quizá un poco obvio): &lt;a href=&quot;https://www.sostenibilidad.com/agua/islas-de-basura/&quot;&gt;procurá no dejar la botella de plástico en la que venía tu bloqueador tirada en la playa.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Usá bloqueadores minerales y amigables con los corales&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los ingredientes activos que son menos tóxicos para los corales son el dióxido de titanio y el óxido de zinc.&lt;/strong&gt; Eso sí, hay que evitar los que tienen partículas nano de estos ingredientes, porque estas sí podrían perjudicar a los corales. **Evitá usar aquellos que tienen ingredientes como oxibenzona, octinoxato, octocrileno, PABA, homosalato y avobenzona. **&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;IMPORTANTE: si sólo tenés acceso a bloqueadores con los ingredientes que tóxicos a altas concentraciones, &lt;strong&gt;usalos. Es preferible eso a que sufrás daños en la piel;&lt;/strong&gt; podés combinarlos con el resto de los tips para que la concentración sea menor. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Usá ropa y vestidos de baño con protección solar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Existen tiendas en Costa Rica -  como &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/guayaberiswimwear/&quot;&gt;Guayaberi&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/AllegroSwimCR/&quot;&gt;Allegro&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://dermatallogy.myshopify.com/&quot;&gt;DermatALLogy&lt;/a&gt; - que ofrecen ropa y vestidos de baño con protección solar. La ventaja de esto es que sólo te pondrías bloqueador en las zonas expuestas.  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Buscá lugares con sombra y usá sombrero&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Si no encontrás un árbol con sombra, podés usar toldos o sombrillas para disminuir exposición solar.  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Evitá usar bloqueadores en spray&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Cuando te aplicás bloqueador en spray, cae una cantidad importante en la arena, la cuál podría terminar en el mar.  Mejor usá bloqueadores en crema, gel o barra. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Esperá mínimo 30 minutos después de la aplicación de protector solar antes de meterte al mar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Cuando hayan pasado treinta minutos desde la aplicación de bloqueador, la piel habrá absorbido la mayoría de la crema. La cantidad que se disolvería en el mar sería menor.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text>
</article>
