<article>
    <featured>
        <pretitle>
        </pretitle>
        <title>
        </title>
        <text1>
        </text1>
        <text2>
        </text2>
        <highlightColor>
        </highlightColor>
    </featured>
    <media>
        <header type="image">
            /images/201909/headers/moda2.jpg
        </header>
    </media>
    <tags>
        cultura, opinion
    </tags>
    <title>
        Ocho marcas latinoamericanas de moda sostenible que deberías conocer
    </title>
    <titlePoster>
    </titlePoster>
    <description>
        La industria de la moda funciona bajo uno de los modelos de negocio más contaminantes, pero estas ocho marcas demuestran que hacer ropa sostenible - usando materiales y procesos responsables con el medio ambiente - no es una utopía.
    </description>
    <day>
        04
    </day>
    <month>
        09
    </month>
    <year>
        2019
    </year>
    <color>
        #ffc7f7
    </color>
    <author>
        Paulina Joaristi
    </author>
    <subtitle>
        La industria de la moda funciona bajo uno de los modelos de negocio más contaminantes, pero estas ocho marcas demuestran que hacer ropa sostenible - usando materiales y procesos responsables con el medio ambiente - no es una utopía.
    </subtitle>
    <text>
        &lt;p&gt;&lt;p&gt;La semana pasada, Islandia lamentó con un funeral la &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2019/aug/19/iceland-holds-funeral-for-first-glacier-lost-to-climate-change&quot;&gt;pérdida de su primer glaciar&lt;/a&gt;; un recordatorio de que vivimos las consecuencias del cambio climático, y que se nos están cobrando nuestras acciones.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;El mes de julio de este año fue el &lt;a href=&quot;https://time.com/5652972/july-2019-hottest-month/&quot;&gt;mes más caliente jamás registrado&lt;/a&gt; en la historia. Aún así, todavía hay personas que dicen que el &lt;a href=&quot;https://elpais.com/elpais/2018/11/30/planeta_futuro/1543584550_559566.html&quot;&gt;cambio climático no existe&lt;/a&gt;. La selva Amazónica sufre actualmente uno de los incendios más grandes y severos de la historia, y los expertos aseguran que estos incidentes están &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/08/23/world/americas/amazon-fire-brazil-bolsonaro.html&quot;&gt;directamente relacionados&lt;/a&gt; con la deforestación y el incremento de los niveles de dióxido de carbono en la atmósfera. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La seriedad del problema que enfrentamos está más claro que nunca; debemos empezar a tomar medidas drásticas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nopasanada.com/content/201908/moda-sostenible&quot;&gt;Como hemos dicho antes&lt;/a&gt;, en No Pasa Nada estamos conscientes de que la industria de la moda funciona bajo &lt;a href=&quot;https://www.elespectador.com/economia/moda-sostenible-como-adquirir-prendas-responsables-con-el-medioambiente-articulo-877481&quot;&gt;uno de los modelos de negocio más contaminantes&lt;/a&gt;. Pero no todo es gris, hay esperanza para la industria: queremos presentarte las marcas y diseñadores de Latinoamérica que están determinados a hacer una diferencia, &lt;strong&gt;ya sea rescatando materiales desechados, usando textiles alternativos y procesos responsables, o respetando políticas ambientales que les permitan disminuir su impacto ecológico&lt;/strong&gt;. Estos diseñadores demuestran que cambiar el modelo tradicional y hacer ropa sostenible no es una utopía.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1) Ayni: Perú&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$instagram/BzN2MmshN7R$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Credit: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/ayniuniverse/&quot;&gt;@ayniuniverse&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;La marca peruana Ayni comenzó con una idea: hacer prendas de buena calidad que no comprometan al medio ambiente. Por eso, fabrican todas sus piezas con alpaca o algodón Pima, y trabajan en conjunto con comunidades de artesanos peruanos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) Espiga de Trigo: Costa Rica&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$instagram/BzBenfkHXg9$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Credit: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/espigadetrigocr/&quot;&gt;@espigadetrigocr&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esta marca costarricense utiliza solamente cuero con el sello de valor ecológico. Esto quiere decir que, además de cumplir con garantías sociales, promueve el trabajo justo y cumple con políticas ambientales respecto al manejo de agua y los desperdicios. También, emplea a dos veterinarios en planta, quienes garantizan el trato digno hacia los animales. La madera que usa es de Teca cultivada, lo cual no solo reduce el impacto ambiental, sino que garantiza que el producto sea de larga duración. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3) Chain: Argentina&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$instagram/BypsU-TF_HW$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Credit: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/chain_sustainable/&quot;&gt;@chain_sustainable&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esta marca está basada en Argentina pero es &lt;a href=&quot;https://pe.fashionnetwork.com/news/La-firma-argentina-de-moda-sostenible-Chain-llega-a-la-Helsinki-Fashion-Week,998573.html#.XWWb6pNKjOQ&quot;&gt;reconocida en Europa&lt;/a&gt; por utilizar telas ecológicas en la confección de sus prendas. Aún habiendo empezado hace tan solo tres años, sus prendas ya han llamado la atención de muchas figuras importantes en la industria de la moda. Este año, la marca participó del Mercedes Benz Fashion Week en San José, Costa Rica.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4) Toribio Brand: Costa Rica&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$instagram/B1dGeqbhPF6$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Credit: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/toribiobrand/&quot;&gt;@toribiobrand&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Toribio es una marca costarricense creada en el 2014. Se destaca por trabajar con materiales orgánicos y reciclables, y utilizar cuero tratado con procesos naturales. Recientemente, fueron nominados como &lt;strong&gt;la primera marca latinoamericana sostenible trazable&lt;/strong&gt;; esto quiere decir que pueden garantizar y demostrar que todos sus productos son, en efecto, &lt;strong&gt;eco-friendly&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5) Wild Soul Project: Costa Rica&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$instagram/Bo9jxHHnqIz$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Credit: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/wildsoulproject/&quot;&gt;@wildsoulproject&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Este proyecto nace en Costa Rica con la idea de donar el &lt;a href=&quot;https://gecharistore.com/collections/wild-sould-project&quot;&gt;40% de sus ganancias&lt;/a&gt; a la conservación de la vida silvestre. Todos los materiales que utilizan son amigables con el ambiente; el material que predomina en sus creaciones es el bambú. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6) The Denim Project: Guatemala&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$instagram/BvCAxm0BWLR$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Credit: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/thenewdenimproject/&quot;&gt;@thenewdenimproject&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esta empresa se originó en Guatemala, pero tiene actualmente sedes en Nueva York y Tokio. La marca es conocida por crear nuevos tejidos y telas a partir de la recolección de desechos industriales. No utilizan químicos a lo largo del proceso de fabricación - tampoco colorantes ni fibras sintéticas, lo cual significa que sus prendas son &lt;a href=&quot;https://www.thenewdenimproject.com/process&quot;&gt;100% biodegradables&lt;/a&gt;. Lo que más nos gusta de esta empresa es que dona todos sus desperdicios a los productores de café de Guatemala, para que puedan utilizarlos como compost en sus cultivos.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7) Voz: Chile&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$instagram/B0_qHwRnols$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Credit: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/madebyvoz/&quot;&gt;@madebyvoz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Esta marca es conocida por ayudar a comunidades de mujeres artesanas en el sur de Chile y Perú a diseñar y crear nuevas colecciones de ropa. Todas las fibras que utilizan son naturales, &lt;a href=&quot;http://www.itfashion.com/moda/eco-eco/voz-la-perfecta-union-entre-artesania-belleza-y-moda/&quot;&gt;renovables y sin tintes tóxicos&lt;/a&gt; - entre los materiales que usan están la alpaca, el algodón pima, la lana merina, sedas y linos. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8) Agostina Bianchi: Argentina&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;$instagram/B0Gs_KvF9oU$&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Credit: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/agostinabianchi/&quot;&gt;@agostinabianchi&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Agostina Bianchi no es nueva en la industria de la moda. Desde el 2012 produce prendas de lujo hechas a mano con reutilizando hilados que de otras producciones. En un artículo para Quinta Trends la diseñadora aseguró que sueña con poder &lt;a href=&quot;https://www.quintatrends.com/2011/07/agostina-bianchi-moda-sustentable-que.html&quot;&gt;expandir su negocio&lt;/a&gt; y llegar a vender sus piezas en países como Noruega, Uruguay, Chile, &lt;strong&gt;Costa Rica&lt;/strong&gt; e Italia, entre otros. ¡Ojalá veamos sus creaciones por acá pronto!&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
    </text>
</article>
